<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>SENDEROS DE LA RECUPERACIÓN </bold>
      <bold>POSPANDÉMICA</bold>
      <bold>: POLÍTICA MONETARIA, </bold>
      <bold>INESTABILIDAD</bold>
      <bold> FINANCIERA Y DESARROLLO ECONÓMICO</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>TRAJETÓRIAS DE RECUPERAÇÃO PÓS</italic>
      <italic>-PANDEMIA: POLÍTICA MONETÁRIA, INSTABILIDADE FINANCEIRA E DESENVOLVIMENTO ECONÔMICO</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>POST-PANDEMIC RECOVERY PATHWAYS: MONETARY POLICY, FINANCIAL INSTABILITY AND ECONOMIC DEVELOPMENT</italic>
    </p>
    <p><italic>Héctor López Terán</italic><fn id="fn0"><label>1</label><p> Doctorando en el Programa de Posgrado en Estudios Latinoamericanos de la Universidad Nacional Autónoma de México (PPELA-UNAM). Correo: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:lopezth6@gmail.com">lopezth6@gmail.com</ext-link>.</p></fn> <italic><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0001-7195-8038"/></italic></p>
    <p>Universidad Nacional Autónoma de México, México</p>
    <p><bold>Resumen:</bold> En la tentativa de hallar réplicas metódicas para América Latina como región particular que enfrenta sus desafíos por las estructuras devenidas de su configuración histórica, el libro “<italic>Senderos de la recuperación </italic><italic>pospandémica</italic><italic>: política monetaria, inestabilidad financiera y desarrollo económico</italic>”, coordinado por Monika Meireles y Claudia Maya, ofrece un panorama agudo sobre el escenario de la pandemia en la región – con énfasis en México – al exhibir argumentos referentes a economía financiera, monetaria y fiscal y sus implicaciones para el desarrollo económico desde una perspectiva teórica de economía heterodoxa. Se retoman aportes teóricos como las finanzas funcionales, la nueva economía del desarrollo, el estructuralismo latinoamericano y una política monetaria menos conservadora en contraposición a las políticas propuestas por la ortodoxia económica.</p>
    <p><bold>Palabras clave:</bold> Política monetaria; Política fiscal; Desarrollo económico; Estructuralismo; Inestabilidad financiera.</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>Na tentativa de encontrar réplicas metódicas para a América Latina como uma região particular que enfrenta desafios decorrentes das estruturas originadas de sua configuração histórica, o livro “<italic>Trajetórias de recuperação pós-pandemia: política monetária, instabilidade financeira e desenvolvimento econômico</italic>”, coordenado por Monika Meireles e Claudia Maya, oferece uma visão perspicaz do cenário da pandemia na região - com ênfase no México - ao apresentar argumentos relativos à economia financeira, monetária e fiscal e suas implicações para o desenvolvimento econômico, a partir de uma perspectiva teórica da economia heterodoxa. São retomadas contribuições teóricas como finanças funcionais, a nova economia do desenvolvimento, o estruturalismo latino-americano e uma política monetária menos conservadora em oposição às políticas propostas pela ortodoxia econômica. </p>
    <p><bold>Palavras-chave:</bold> Política monetária; Política fiscal; Desenvolvimento econômico; Estruturalismo; Instabilidade financeira.</p>
    <p><bold>Abstract:</bold> In an attempt to find methodical responses for Latin America as a particular region facing challenges stemming from the structures shaped by its historical configuration, the book “<italic>Paths to Post-Pandemic Recovery: Monetary Policy, Financial Instability, and Economic Development</italic>”, coordinated by Monika Meireles and Claudia Maya, offers a sharp overview of the pandemic scenario in the region – with emphasis on Mexico – by presenting arguments related to financial, monetary, and fiscal economics and their implications for economic development from a heterodox economics perspective. It revisits theoretical contributions such as functional finance, the new development economics, Latin American structuralism, and a less conservative monetary policy, in contrast to the policies proposed by economic orthodoxy.</p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Monetary Policy; Fiscal policy; Economic development; Structuralism; Financial instability.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.222771">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.222771</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.222771">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.222771</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 12/03/2024</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 07/07/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 08/10/2025</italic>
    </p>
    <list id="lst1_0" list-type="order">
      <list-item>
        <p>Introducción </p>
      </list-item>
    </list>
    <p>La pandemia evidenció una vez más el traspaso del umbral entre la naturaleza humana – en su reproducción social – y la naturaleza no humana o biológica, en la intención de establecer un control y dominio jerárquico, lo que continúa asumiendo un momento separado de dos elementos que en realidad pertenecen a una misma unidad metabólica. Así, la expansión del COVID-19, puede considerarse como una de las tantas venganzas de la naturaleza contra la humanidad, en el sentido afirmado por Engels en “El papel del trabajo en la transformación del mono en hombre” (ENGELS, 2000 [1876]). En este sentido, este desagravio que, dadas la constitución global de la economía contemporánea desfragmentada, liberalizada y desregulada, se dilató como virus – metafórica y literalmente – por todo el mundo, aunque de manera diferente.  </p>
    <p>Las respuestas para enfrentar el problema evidencian heterogeneidad entre las asimetrías ya profundizadas por la reproducción de la economía global entre el centro y la periferia. Es en este escenario donde las respuestas emergen para contrarrestar dichas problemáticas. No olvidemos que, en el tiempo aún gestante de la pandemia, al calor del momento, se ofrecieron argumentos propositivos que intentaron esclarecer horizontes de posibilidad ante la inmediatez del momento hirviente, los que resultaron en una “sopa caliente de Wuhan” (AGAMBEN et al., 2020), cocinada en el fervor de las circunstancias.</p>
    <p>Sin embargo, ya con el fogón más frío se pudieron cocinar análisis más profundos sobre el pasado, el presente y el futuro, derivado de la pandemia de COVID-19. En esta tentativa de hallar réplicas metódicas para América Latina como región particular que enfrenta sus desafíos por las estructuras devenidas de su configuración histórica, el libro “<italic>Senderos de la recuperación </italic><italic>pospandémica</italic><italic>: política monetaria, inestabilidad financiera y desarrollo económico”</italic> (MEIRELES; MAYA, 2023), coordinado por Monika Meireles y Claudia Maya nos ofrece un panorama agudo sobre el escenario de la pandemia en la región – con énfasis en México – al exhibir argumentos referentes a economía financiera, monetaria y fiscal y sus implicaciones para el desarrollo económico que se suma a la continuidad analítica, ofrecida en textos precedentes que reflexionan las alternativas de política económica para afrontar la situación crítica generada por la pandemia (MEIRELES; MAYA, 2022) y los escenarios pospandémicos (MEIRELES; DE CONTI; GUEVARA, 2022). </p>
    <p>Desde una lectura en tres momentos interrelacionados, el libro en general evidencia la continuidad y trayectoria de uno de los momentos más críticos del siglo XXI, donde lo más importante, la vida, se puso en juego. Así, desde una perspectiva exhaustiva, el libro decanta en una cascada reflexiva que conduce a un horizonte en construcción, al tiempo que nos invita a rescatar un pasado pensando el futuro desde y para la región. En estos tres momentos, podemos describir la conjetura de un trabajo rico en temas, que transita desde el asentamiento de las condiciones estructurales como punto de partida, avanza de cara a traslucir la situación referente a la pandemia y se aventura a enunciar estrategias y alternativas desde una perspectiva de economía heterodoxa. </p>
    <p>El mirar el pasado nos muestra elementos de un desdoblamiento económico centrado en la orientación de un modelo hacia afuera, la liberalización económica y financiera y la dependencia hacia capitales transnacionales como factores que asentaron las  circunstancias económicas y sociales antes, durante y posteriormente a la pandemia. Además, el libro nos invita a la reflexión desde un arsenal teórico heterodoxo, contraviniendo los presupuestos de la economía convencional, para construir puentes que unan soluciones a los retos actuales. Al abordar temas referentes a la economía financiera, monetaria y fiscal formulan respuestas, construyen soluciones ante la emergencia crítica del modelo agotado, así como propuestas alternativas que brindan otros horizontes para pensar el desarrollo.</p>
    <list id="lst1_1" list-type="order">
      <list-item>
        <p>Propuesta</p>
      </list-item>
    </list>
    <p>En consecuencia, lo anterior logra revelarse en las tres secciones que dividen el libro. En la primera, expone una visión sobre el panorama regional latinoamericano al abordar los rumbos y los desafíos a enfrentar en un momento pospandémico. En la segunda, exhibe las respuestas políticas y económicas frente a la pandemia, con principal énfasis en el contexto mexicano. Y en la tercera, presenta reflexiones teóricas sobre las ideas del desarrollo económico. </p>
    <p>En conjunto estas tres secciones integran diez capítulos de investigadores que en su trabajo intelectual tienen interés por temáticas referentes a economía financiera, monetaria y fiscal y los problemas del desarrollo. En este sentido, de manera general, y a manera de exposición, se encuentran tres momentos claves en la composición del libro: el momento crisis, el momento pospandémico y el nuevo horizonte.  </p>
    <p>El momento crisis nos remite al momento en que la crisis sanitaria reveló solo una de las fisuras del modelo de reproducción contemporáneo del capitalismo financiarizado, resquebrajado en su interior. Su estructura modelo orientada al neoliberalismo mostraba una profundización de una crisis multidimensional. Los arrastres de la crisis antes del <italic>lockdown</italic> ya mostraban, no solo las fisuras de un pilar a punto de colapsar, sino las grietas profundas de un malestar ante las desigualdades y asimetrías internas de países latinoamericanos, que operan en una estructura desigual en el marco de la economía global. No olvidemos que, meses antes, la región enfrentaba movilizaciones sociales de gran envergadura en Ecuador y Chile, por mencionar algunos ejemplos. </p>
    <p>Las fisuras del neoliberalismo y la financiarización mostraron el resquebrajamiento de un modelo agotado. El camino al desarrollo bajo los estándares de la ortodoxia del mercado se diluía ante la profundidad de sus repercusiones en materia económica, política y social. En ese escenario fangoso, la crisis sanitaria, producto del virus SAR-COV2, pulió el cristal que aún mantenía – para algunos – opaca la insuficiencia del neoliberalismo. La crisis sanitaria presionó con fuerza para un doble golpe: evidenciar un área más en crisis del modelo hegemónico y profundizar las condiciones desiguales existentes entre países y clases.  </p>
    <p>La respuesta contra el virus mostró la heterogeneidad en las políticas implementadas para enfrentar la pandemia. En este marco, asimétrico, donde la economía se paralizó, afectando de manera diferente a cada uno de los países, las respuestas también condujeron a resultados disímiles. La paralización económica en la pandemia y las respuestas de los países condujeron, así, también a una recuperación desigual. El futuro inmediato de la pandemia mostró las consecuencias como el momento profundo de las condiciones gestadas y gestantes. Los problemas estructurales de la región, la profundidad del desarrollo desigual y la incapacidad de alcanzar el desarrollo mostraron el reto venidero en un marco de heterogeneidad estructural (FURTADO, 2000) entre países de la periferia. </p>
    <p>En este sentido, la pandemia abrió las puertas para un reto mayor en la pospandemia, y es ahí donde el presente libro nos ofrece trazos de las acciones asumidas para enfrentar la crisis.</p>
    <p>El momento pospandémico mostró una heterogeneidad de respuestas a nivel global, devenidas de los mecanismos políticos e institucionales gestados por un proyecto o estrategia político-económica por cada país en particular, ante las limitaciones impuestas por las condiciones económicas precedentes. En este sentido,  Aparicio, Rivera y Meireles, en el capítulo “<italic>La </italic><italic>pospandemia</italic><italic> en América Latina: deuda, inestabilidad financiera y recuperación económica desigual</italic>”, muestran la vulnerabilidad de las economías periféricas, tendientes a un masivo endeudamiento, y el incremento de la vulnerabilidad financiera como obstáculo a la recuperación de las economías. La respuesta de los países al incrementar su deuda pública y privada, como mecanismo de financiamiento para enfrentar la crisis, aumentó las condiciones de vulnerabilidad para responder al pago de esta deuda, con lo cual acrecienta la fragilidad financiera. Además, la sujeción a los ingresos suscritos a un modelo externo de producción de naturaleza y manufacturas – elementos estructurales de las economías periféricas –, desligado de las cadenas productivas de la economía nacional, actúa como un factor de profundización de esta y otras lasitudes. </p>
    <p>La dependencia y sujeción a las exportaciones se evidenciaron de sobremanera durante el cierre de las fronteras comerciales, provocado por el confinamiento, y la paralización económica, mostrando la inestabilidad de las economías latinoamericanas, así como se constituyeron un obstáculo mismo para la recuperación, mientras esperaban el tiempo en que las condiciones volvieran a la denominada “nueva normalidad”. Los vaivenes del comportamiento comercial impactaron, por tanto, en el desempeño del comercio exterior regional, agudizando, las condiciones ya gestadas de desigualdad y pobreza. Economías sustentadas en las exportaciones, por tanto, expusieron una caída en el Producto Interno Bruto (PIB), que con el paso del tiempo enfrentó el reto mayor de recuperarse de diferente manera entre países. No obstante, se recobró el ritmo, pero las condiciones se mantuvieron perpetuas. Bien entonces resulta intrigante cuestionar, como lo presentan en el libro, si el enfoque está en observar un indicador de crecimiento o en abordar el problema de la estructura económica de los países, que agudizó en la pandemia su vulnerabilidad y mostró, una vez más, una matriz estructural a superar para las economías latinoamericanas. </p>
    <p>Para mirar más en lo profundo y específico de este momento, el contexto mexicano muestra elementos de respuesta ante el escenario catastrófico y sus efectos. El despliegue argumentativo de los autores aborda casos específicos de la economía mexicana que nos ayudan a observar la manera en que se desenvolvió la estrategia nacional. El contexto mexicano puede agrupar algunos detalles sobre sus problemas estructurales y sus estrategias en la pandemia. Sin la intención de generalizar, ni omitir los argumentos de los autores, se debatió, por un lado, el problema de una estructura económica orientada hacia un modelo hacia afuera, profundizado por los acuerdos comerciales con los Estados Unidos y Canadá, los cuales condicionan la pauta de exportación de materias primas y manufacturas, y subordinan el sector externo mexicano a los mercados del norte. Tal es lo que abordan Mateo Cossa en el capítulo “<italic>El T-MEC y el proteccionismo regionalizado: la industria automotriz de México bajo el dominio estadounidense</italic>”, en el estudio sobre la industria automotriz, y Vania López Toache y Yessika Mabel Cepeda en el capítulo “<italic>México ante la crisis alimentaria </italic><italic>pospandemia</italic><italic>: dependencia trasnacional y financiarización</italic>” al abordar el caso de la industria alimentaria. </p>
    <p>Por otro lado, se decantó por una política monetaria convencional en los últimos años, la cual careció de un efecto positivo al no subsanar las debilidades económicas y sociales, y al limitar el crecimiento económico, como expone Cesar Duarte al analizar las políticas implementadas por el Banco de México en el capítulo “<italic>La pandemia y el Banco de México en el contexto de políticas monetarias no convencionales</italic>”.</p>
    <p>Además de las apreciaciones anteriores, entre las penumbras de este escenario, se ofrece un arsenal de propuestas significativas para enfrentar las problemáticas. Por ejemplo, los trabajos de Eufemia Basilio, “<italic>Política fiscal contracíclica y perspectivas de crecimiento en México a</italic><italic>nte la COVID-19</italic>”; “<italic>Política fiscal en México</italic>: <italic>tiempos de la pandemia por COVID-19</italic>”, de Marcia Solorza; y “<italic>Estabilizadores </italic><italic>pospandémicos</italic><italic> y oportunidades de las políticas fiscal y monetaria en México</italic>” de Ernesto Bravo discuten el papel proactivo del Estado en la política económica por medio del gasto como incentivo económico para impulsar el crecimiento y la industrialización nacional. En este sentido, los autores convergen en la necesidad de replantear el papel de la política fiscal contracíclica como estrategia para estimular la inversión, la creación de empleo y la demanda agregada, a través de un rol activo del Estado que oriente la recuperación pospandémica e impulse el crecimiento económico.</p>
    <p>No obstante las propuestas de política fiscal y monetarias, otras miras invitan a buscar fuentes de inspiración y esperanza desde el pensamiento económico latinoamericano que son presentadas en el tercer momento cuando se piensa la posibilidad de un nuevo horizonte. </p>
    <p>Aunado a las respuestas heterodoxas aludidas, subyacen alternativas emergentes situadas desde y para la región latinoamericana. Así como el <italic>Ángelus Novus </italic>de Paul Klee, descrito por Walter Benjamin (1970), que mira hacia el pasado pero es empujado por el viento hacia el porvenir – ese porvenir descrito por Benjamin como progreso, pero que, en este atrevimiento, podemos llamar desarrollo –, se expresan algunas reflexiones sobre si las respuestas “ordinarias” sustentan las condiciones de la “nueva normalidad” emergida de un hecho extraordinario. Así, por ejemplo, Mendoza en su capítulo “<italic>¿Crisis inédita con respuestas convencionales? Volver a las enseñanzas del estructuralismo sobre el desarrollo en la recuperación </italic><italic>pospandémica</italic>” nos remite a mirar el pasado pensando en el futuro para cuestionarnos el camino a transitar y las estrategias orientadas hacia nuevos horizontes. La invitación está en aproximarnos al presente desde la recuperación del pasado, como enseñanza y fuente de inspiración para orientar el pensamiento desde la tradición latinoamericana, con el fin de generar estrategias de políticas de transformación social y económica, como en algún momento se lo propusieron los autores del estructuralismo latinoamericano. Es ahí, quizás, en una revisión del pasado, donde podemos encontrar respuestas para el futuro. </p>
    <list id="lst1_2" list-type="order">
      <list-item>
        <p>Conclusión</p>
      </list-item>
    </list>
    <p>Por último, y no menos importante, en el libro (MEIRELES; MAYA, 2023) se encuentra un rescate teórico heterodoxo sobre las finanzas funcionales, la nueva economía del desarrollo, los aportes del estructuralismo latinoamericano y una política monetaria menos conservadora, como instrumentos reflexivos que pueden coadyuvar a establecer caminos de recuperación pospandémica, contrarios a las propuestas ortodoxas de una menor participación del Estado en la economía, las finanzas sanadas basadas en la consolidación fiscal, una política monetaria convencional y un modelo de educación sustentado en el individualismo y la rentabilidad, que reproduce dichos marcos teóricos.  </p>
    <p>De esta manera, en la coordinación de diez capítulos, Meireles y Maya (2023) nos orientan a buscar soluciones a los problemas estructurales de las economías latinoamericanas profundizados por la pandemia de COVID-19 y nos ofrecen, a los lectores, un conjunto de posibilidades ante el gran desafío de contrarrestar los problemas regionales. En conclusión, el libro “<italic>Senderos de la recuperación </italic><italic>pospandémica</italic><italic>: política monetaria, </italic><italic>inestabilidad</italic><italic> financiera y desarrollo económico</italic>” (MEIRELES; MAYA, 2023) brinda un panorama que responde a los desafíos presentes. No hay que olvidar que, aunque parezca un poco distante, o la pandemia un suspiro que se quedó en el pasado, este tiempo no está tan lejano si asumimos que su fin fue oficialmente declarado por la Organización Mundial de la Salud (OMS) el 5 de mayo de 2023. Y aún más, resulta importante ante los cambios de estrategias y de proyectos político-económicos, así como ante los nuevos retos y desafíos que se vienen gestando con la reorganización de la economía global y la situación económica actual. </p>
    <p>
      <bold>Referencias bibliográficas</bold>
    </p>
    <p>AGAMBEN, Giorgio. et. al. <bold>Sopa de Wuhan</bold> (primera edición). [s.l.] ASPO (Aislamiento Social Preventivo y Obligatorio), 2020. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://iips.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2020/03/Sopa-de-Wuhan-ASPO.pdf">https://iips.usac.edu.gt/wp-content/uploads/2020/03/Sopa-de-Wuhan-ASPO.pdf</ext-link> . Consultado en:  5 jan. 2025.</p>
    <p>BENJAMIN, Walter. <bold>Angelus Novus</bold>. Barcelona: La Gaya Ciencia, 1970.</p>
    <p>ENGELS, Friedrich. <bold>El papel del trabajo en la transformación del mono en hombre</bold>. Marxist Internet Archive  [Biblioteca de textos marxistas], 2000 [1876]. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.marxists.org/espanol/m-e/1870s/1876trab.htm">https://www.marxists.org/espanol/m-e/1870s/1876trab.htm</ext-link>. Consultado en:  5 jan. 2025.</p>
    <p>FURTADO, Celso. Desenvolvimento e subdesenvolvimento. <italic>In</italic>: BIELSCHOWSKY, Ricardo (org.). <bold>Cinq</bold><bold>üenta anos de pensamento na CEPAL</bold> (Vol. 1). Rio de Janeiro: Record; NU; CEPAL; COFECON, 2000. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11362">11362</ext-link>. Consultado en:  5 jan. 2025.</p>
    <p>MEIRELES, Monika; DE CONTI, Bruno; GUEVARA, Diego.<bold> Covid-19 y el desarrollo económico de América Latina</bold>: Debates teóricos y dilemas de financiamiento y escenarios pospandémicos. México: Universidad Nacional Autónoma de México; Instituto de Investigaciones Económicas; DGAPA, 2022.</p>
    <p>MEIRELES, Monika; MAYA, Claudia. <bold>Ruta de Escape: Pandemia, turbulencia financiera y alternativas de política económica</bold>. México: Universidad Nacional Autónoma de México, Instituto de Investigaciones Económicas, DGAPA, 2022.</p>
    <p>MEIRELES, Monika; MAYA, Claudia. <bold>Senderos de la recuperación </bold><bold>pospandémica</bold>: Política monetaria, inestabilidad financiera y desarrollo económico. México: Universidad Nacional Autónoma de México, Instituto de Investigaciones Económicas, DGAPA, 2023. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.22201/iiec.9786073073134e.2023">10.22201/iiec.9786073073134e.2023</ext-link>.</p>
  </body>
  <back/>
</article>
