<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>LITERATURA REVOLUCIONÁRIA: CONSIDERAÇÕES ACERCA DO MOVIMENTO DA NEGRITUDE NAS ANTILHAS</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>LITERATURA REVOLUCIONARIA: CONSIDERACIONES SOBRE EL MOVIMIENTO NEGRO EN LAS ANTILLAS</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>REVOLUTIONARY LITERATURE: CONSIDERATIONS ABOUT THE BLACK MOVEMENT IN THE ANTILLES</italic>
    </p>
    <fig id="fig1">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="image3.png"/>
    </fig>
    <p>Universidade de Coimbra, Portugal</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>Este trabalho tem como objetivo tecer algumas considerações acerca da Negritude, o mais importante movimento de expressão literária e intelectual afrodescendente. No que diz respeito às literaturas antilhanas, Chancé (2005) afirma que estas surgiram a partir de um mesmo processo histórico, marcado por diversos acontecimentos, entre os quais se destacam a colonização, o extermínio dos povos caraíbas, a revolta dos escravizados, a descolonização antilhana, entre outros. Nesse contexto, o Movimento da Negritude emerge como uma expressão revolucionária, influenciado pelo Renascimento Negro do Harlem ou <italic>Harlem Renaissance</italic>, considerado “o primeiro movimento de afirmação dos valores negros, da identidade e da cultura dos descendentes de escravizados em diáspora” (SOUZA, 2006, p. 23).</p>
    <p><bold>Palavras-chave:</bold> Negritude; Movimento Literário; Movimento Revolucionário; Literatura antilhana.</p>
    <p><bold>Resumen:</bold> Este trabajo tiene como objetivo ofrecer algunas reflexiones sobre la Negritud, el movimiento más importante de expresión literaria e intelectual afrodescendiente. En lo que respecta a las literaturas antillanas, Chancé (2005) afirma que estas surgieron a partir de un mismo proceso histórico, marcado por diversos acontecimientos, entre los cuales se destacan la colonización, el exterminio de los pueblos caribes, la rebelión de los esclavizados y la descolonización antillana, entre otros. En este contexto, el Movimiento de la Negritud emerge como una expresión revolucionaria, influenciado por el Renacimiento Negro de Harlem, <italic>Harlem Renaissance</italic>, considerado “el primer movimiento de afirmación de los valores negros, de la identidad y de la cultura de los descendientes de personas esclavizadas en la diáspora” (SOUZA, 2006, p. 23).</p>
    <p><bold>Palabras clave:</bold> Negritud; Movimiento Literario; Movimiento Revolucionario; Literatura.</p>
    <p><bold>Abstract: </bold>This paper aims to offer some reflections on Negritude, the most significant movement of Afro-descendant literary and intellectual expression. With regard to Antillean literatures, Chancé (2005) states that they arose from a shared historical process marked by various events, including colonization, the extermination of the Carib peoples, the revolt of the enslaved, and Antillean decolonization, among others. In this context, the Negritude Movement emerges as a revolutionary expression, influenced by the <italic>Harlem Renaissance</italic>, regarded as “the first movement of affirmation of Black values, identity, and the culture of the descendants of enslaved people in the Diaspora” (SOUZA, 2006, p. 23).</p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Blackness; Literary Movement; Revolutionary Movement; Antillean literature.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.226871">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.226871</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.226871">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.226871</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 06/07/2024</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 26/09/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: </italic>
      <italic>16/11/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.Introdução</bold>
    </p>
    <p>Os estudos contemporâneos trazem uma acentuada discussão sobre a identidade negra, o que tem originado novas leituras e reflexões no meio acadêmico, como a construção, por meio da narrativa literária, da identidade do negro em diáspora. Construção esta que se dá a partir da narrativa de escritores que criam personagens e situações imaginárias em busca de sua ancestralidade africana, ressignificando, dessa forma, os valores culturais africanos.</p>
    <p>A narrativa literária produzida no século XIX era aquela que assegurava a ideologia do processo escravagista e propagava as teorias raciais, embora começasse a ascender, no meio literário e artístico, a presença de autores afrodescendentes por meio de movimentos literários de revolução, entre os quais se destaca o Movimento da Negritude, que teve como um de seus nomes de destaque Aimé Césaire, seguidor de uma geração que reivindicou os direitos do negro e a afirmação dos valores da cultura de matriz africana. Em sua obra, ele denuncia os preconceitos raciais e culturais sofridos pelos negros, reafirma a identidade ancestral e apresenta o caráter multicultural da cultura negra em diáspora.</p>
    <p>Este artigo é fruto das minhas pesquisas de mestrado e tem como objetivo geral fazer uma breve abordagem histórica sobre a literatura e o Movimento da Negritude nas Antilhas, destacando-o como uma literatura de revolução. Para sua construção, utilizei como metodologia a pesquisa bibliográfica, por ser um método inicial no desenvolvimento de um estudo investigativo, visto que, após a escolha do tema, é necessário realizar a coleta bibliográfica sobre o assunto, a fim de verificar se as questões propostas já foram publicadas em outras pesquisas semelhantes, bem como identificar quais teóricos são mais relevantes academicamente para respaldar o assunto em estudo. Além disso, utilizo a narrativa, que atuará como argumento para a ideia aqui defendida, e, ainda, a dialética, dado que farei a leitura dos autores integrada ao meu argumento e pensamento, buscando dialogar e discutir com eles. Isso significa que o pensamento não é estático, mas está em movimento, visando não à verdade superior, mas a uma nova reflexão acerca do assunto a ser estudado.</p>
    <p>Trata-se de um trabalho de relevância social, principalmente pela possibilidade de esclarecimento quanto às diferentes culturas e, especialmente, pela projeção de movimentos literários como o da Negritude e de figuras literárias de grande importância para a luta ligada à causa negra, como Aimé Césaire e outros, no meio acadêmico, científico e cultural brasileiro, que foram excluídos da historiografia literária. As considerações sobre a Negritude aqui expostas permitem a abordagem de alguns aspectos teóricos sobre a construção identitária afrodescendente ligada ao tema da diáspora negra e nos ajudam a compreendê-la como uma literatura revolucionária.</p>
    <p>Literatura e o movimento da negritude nas Antilhas</p>
    <p>Por que eu disse ‘negritude’? Não é de maneira alguma porque acredito na cor. Não é de maneira alguma isso. É preciso sempre ressituar as coisas no tempo, na História, nas circunstâncias. Não se esqueça de que quando a negritude nasceu, na véspera da Segunda Guerra Mundial, a crença geral, no liceu, na rua, era uma espécie de racismo subjacente. Há a selvageria e a civilização. De boa fé, todo o mundo estava convencido de que só havia uma civilização, a dos europeus – todos os outros eram selvagens. É claro, há pessoas mais ou menos brutais ou mais ou menos inteligentes. [...] Lembro-me ainda que, um dia em que eu estava perto da biblioteca Sainte-Geneviève [em Paris], um grande tipo vem em direção a mim, um homem de cor. Ele me diz: ‘Césaire, gosto muito de você, mas há uma coisa que reprovo em você. Por que você fala assim da África? É um bando de selvagens. Não temos mais nada a ver com eles’. Eis o que ele me disse. É terrível! Até mesmo os negros estavam convencidos disso. Eles estavam penetrados de valores falsos (CÉSAIRE, 2011, pp. 9-10).</p>
    <p>Em <italic>Histoire des littératures antillais,</italic> Chancé (2005)realiza um estudo acerca das literaturas antilhanas, que introduz com a seguinte afirmação:</p>
    <p>As literaturas das Antilhas são, de fato, constituídas por conjuntos linguisticamente separados, são igualmente de proporções e de natureza muito variáveis. Muitas são nacionais, como aquelas de Cuba, da República Dominicana, da Jamaica ou do Haiti; outras representam fragmentos de literaturas metropolitanas, como aquelas produzidas na Martinica, Guadalupe e Guiana, departamentos franceses na América, cujos autores, Aimé Césaire ou Édouard Glissant, podem muito bem ser classificados, nas prateleiras das bibliotecas, entre Céline e Hugo. Algumas ilhas, como Cuba, cuja independência é antiga e cujo território é vasto, produziram uma literatura autônoma. (CHANCÉ, 2005, p. 3, trad. livre)<fn id="fn1"><label>1</label><p> Les littératures des Antilles sont, en effet, constituées d’ensembles linguistiquement séparés, mais elles sont également de proportions et de nature très variables. Certains sont nationales, comme de Cuba, de la République dominicaine, de Jamaïque ou d'Haïti, d’autres sont un fragment de littératures “métropolitaines”, à l’instar de ce qui s’écrit en Martinique, Guadeloupe, Guyane, départements français d’Amérique dons les auteurs, Aimé Césaire ou Édouard Glissant, peuvent très bien être classés, dans les rayonnages des bibliothèques, entre Céline et Hugo. Certaines îles, telle Cuba, dont l’indépendance est ancienne et dont le territoire est vaste, ont produit une littérature autonome (CHANCÉ, 2005, p.3).</p></fn>.</p>
    <p>Observando a citação anterior, pode-se afirmar que a literatura das Antilhas, assim como sua cultura, é diversa. É entendível que a literatura escrita na Martinica, Guadalupe e Guiana possua traços metropolitanos, pois elas ainda continuam sendo departamentos da metrópole francesa. Mas é possível dizer também que houve um grande avanço no que diz respeito às literaturas desses territórios, uma vez que escritores, como <italic>Maryse Condé</italic>, de Guadalupe, por exemplo, têm resistido aos modelos canônicos e denunciado, por via da narrativa literária, as injustiças da colonização e, ainda, reivindicado o direito de praticar sua cultura de origem.</p>
    <p>Na mesma obra, Chancé declara que as literaturas das Antilhas nasceram de um mesmo processo histórico, como colonização, extermínio dos povos caraíbas, revolução de escravizados, descolonização, entre outros.</p>
    <p>A descoberta das “Índias Ocidentais” por Colombo, a partir de 1492, a colonização desses territórios e a exterminação das populações caraíbas indígenas, a organização das habitações que é acompanhada pelo tráfico de Negros deportados da África e da transformação das propriedades em plantações, o nascimento dos Crioulos e a crioulização dos costumes, o desenvolvimento das revoltas dos escravizados, [...] a independência de numerosas ilhas no fim do século XIX e ao século XX, e a negociação de um novo status pós-colonial em vários territórios. (CHANCÉ, 2005, p. 6, trad. livre)<fn id="fn2"><label>2</label><p> La découverte des “Indes occidentales” par Christophe Colomb, à partir de 1492, la colonisation de ces teritoires et l’extermination des populations caraibes indigènes, l’organisations des « habitaions » qui s’accompagne de la traite des Noires déportés d’Afrique et de la transformation des propriétés en « platations », la naissance des Créoles et la créolisations des moeurs, le développement de révoltes d’esclaves et d’un marronnage sporadique mais permanent, puis, enfin, l’abolition de la traite et de l’esclavage, l’indépendance de nombreuses Iles à la fin du XIXe et au Xxe siècle, la négociation d’un nouveau statut post-colonial dans plusieurs territoires. (CHANCÉ, 2005, p. 6).</p></fn>.</p>
    <p>A vida dessas populações advindas desses processos históricos, juntamente com os novos imigrantes, como “indianos da Índia, chineses ou libaneses, que vêm substituir a mão de obra negra, formam o que chamamos, primeiramente, de mestiçagem, depois, transculturação e, hoje, crioulização” (CHANCÉ, 2005, p. 6). Desse turbulento processo surge a literatura antilhana, engajada na denúncia dos abusos e injustiças sofridos pelo negro antilhano.</p>
    <p>Morales (1996) assegura que os primeiros escritos acerca dos habitantes e da paisagem das Antilhas nos chegaram por obras de missionários que para lá foram enviados com o objetivo de “ganhar” as almas dos “selvagens” para a fé cristã. Os escravizados não tinham acesso ao conhecimento, para não usarem da intelectualidade e rebelarem-se contra os seus donos. Porém, ainda assim, existiram aqueles que aprenderam a ler, a escrever e a falar a língua do colonizador — e disso se originaram os primeiros testemunhos verdadeiros da situação em que viviam: as primeiras vozes negras contra as vozes dos missionários e viajantes já existentes.</p>
    <p>Os escritos dos escravizados, conforme Morales, são datados a partir do século XVII, porém apagados violentamente com sangue. Contudo, os ideais da Revolução Francesa surgem como uma esperança, e a revolução em Santo Domingo, liderada por Toussaint Louverture, considerado “o fundador da identidade antilhana”, torna-se uma grande ameaça aos impérios europeus. E “a escravidão é abolida em Santo Domingo e Guadalupe em 1794, reestabelecida por Napoleão em 1802, até sua supressão definitiva em todas as colônias em 1848” (MORALES, 1996, p. 13).</p>
    <p>Desde esse momento, a história e o destino das terras ocupadas pelos franceses se escreveram de modo diferente. A língua francesa seguirá presente, porém sua prática só será frequente entre as elites cultas que gostam tanto das leituras das belas letras como da criação literária. Nas Antilhas Menores – Guadalupe e Martinica – e Guiana, o estado de atraso e de obscurantismo persistem, apesar da abolição dada em 1848, visto que raros são os descendentes de escravos que, todavia, em fins do século, têm acesso à educação. (MORALES, 1996, p.13)</p>
    <p>Os primeiros textos de cunho literário antilhano abordavam as belas paisagens das Antilhas, a exemplo de “Jean Auréle Poirée (1795-1856), que escreveu uma série de poemas nostálgicos, pobres em todos os sentidos, mas que representam o ponto de partida de toda uma mitologia do paraíso tropical sobre a qual se elaborou a primeira geração de textos propriamente antilhanos” (MORALES, 1996, p. 13).</p>
    <p>O Haiti, após sua independência, desenvolveu uma literatura — embora seguidora dos modelos franceses — que trata dos assuntos do Estado. “A primeira novela haitiana, <italic>Stella</italic>, de Eméric Bergeaud (1818-1858), aborda um tema que se tornará obsessivo em toda uma fase da literatura antilhana em geral: a escravidão e a emancipação” (MORALES, 1996, p. 13). Em Guadalupe, Maryse Condé “fala da realidade atual de uma sociedade que, junto aos câmbios, mantém vigentes, através da memória coletiva, muitos traços da experiência histórica que protagonizou” (MORALES, 1996, p. 13).</p>
    <p>Em geral, observamos nas literaturas antilhanas, segundo essa estudiosa, obras que apresentam protagonistas vivendo os conflitos da aculturação e alienação. Na maioria, observa-se a presença das crenças e mitos mágicos. Nos temas relacionados ao passado, os escritores abordam assuntos como o tráfico de escravos, a sociedade dos békés e a emancipação. Outros temas seriam o trabalho nos canaviais, as consequências da cor negra da pele (depois dos estereótipos criados nos processos de escravidão e colonização), o mar, a beleza natural das ilhas, as tradições africanas e o sobrenatural. “E o mito da mãe África conduz primeiro à recuperação das raízes ancestrais de um passado que havia sido mutilado” (MORALES, 1996, p. 14).</p>
    <p>Pelas temáticas citadas no parágrafo anterior, discutidas pelo escritor antilhano, podemos afirmar que se trata de uma literatura de afirmação, de denúncias, uma literatura de revolução contra todas as ilegalidades e abusos sofridos pelo povo negro antilhano. Quando falam do tráfico de escravizados, por exemplo, nota-se a delação, pois é neste momento, na passagem do navio negreiro, que os escravizados são despojados de seus elementos culturais. Os autores literários denunciam o fato de terem sido arrancados da sua cultura e elevados à condição de ignóbil. Quando relatam assuntos do passado, eles estão mostrando outra visão da sua cultura e tentando resgatá-la, afirmando, assim, sua identidade ancestral africana. Dessa forma, a literatura antilhana atua também como um movimento intelectual revolucionário, por meio do qual os negros antilhanos buscam igualdade social.</p>
    <p>Ainda segundo Morales (1996), os escritores afrodescendentes das Antilhas seguem o modelo francês, uma vez que viam nessa prática o caminho para se tornarem iguais ao branco e, assim, combater a discriminação da qual continuavam sendo vítimas. Porém, no final do século XIX, começa uma reação à influência demasiada do modelo francês e, unindo suas vozes, as Antilhas alcançam um de seus momentos principais com o Movimento da Negritude.</p>
    <p>Antes de tratar do que foi a Negritude, começamos por conceituar tal palavra. Para isso, valemo-nos do conceito apresentado por Elio Ferreira de Souza (2006), para quem:</p>
    <p>A palavra negritude é um neologismo de origem francesa e possui diversos significados. Em primeira instância, significa a atitude consciente frente à condição de negro, a aceitação da história e da identidade cultural pelos africanos e afrodescendentes da Diáspora. [...] O vocábulo Negritude foi usado pela primeira vez por Aimé Césaire, poeta martinicano, em 1939, no seu poema narrativo <italic>Cahier d’un retour au pays natal, </italic>publicado em 1944. (SOUZA, 2006, pp.25-26).</p>
    <p>A Negritude, conforme Souza, nasceu sob as influências do Renascimento Negro do Harlem ou <italic>Harlem Renaissance</italic>, “primeiro movimento de afirmação dos valores negros, da identidade e da cultura dos descendentes de escravos em Diáspora” (SOUZA, 2006, p. 23). O referido movimento nasceu em Nova York, no Harlem (bairro negro da cidade), na década de 1920, e é considerado “o momento em que escritores e artistas negros dos Estados Unidos tomam consciência da assimilação dos valores do colonizador e recusam a hegemonia desse pensamento, que deformava e inferiorizava o negro perante o branco” (SOUZA, 2006, p. 23).</p>
    <p>A obra que mais influenciou o Renascimento Negro foi <italic>As almas da gente negra</italic> (1903), de W.E.B. Du Bois, sociólogo e historiador afro-americano. Este livro, conforme Munanga (1988), foi uma espécie de bíblia para os intelectuais do <italic>Renaissance</italic>. Quanto à afirmação de Munanga, é preciso deixar claro, primeiramente, que ela está ancorada no período em que a referida obra surgiu. Além disso, a própria participação de Du Bois, enquanto representante de uma geração de sujeitos negros que estavam rompendo o século XIX e passando para o alvorecer do século XX, trazia anseios de que a sociedade americana — e as demais pelas quais o negro transitava — pudessem compreendê-lo não só como sujeito com um corpo negro e uma história de escravização, mas como um sujeito que tinha uma história de cultura, uma história de política, uma história econômica legada pelos seus ancestrais, que foram dizimados pela invasão europeia na África.</p>
    <p>Vale dizer também que essa obra de Du Bois está assentada na ideia da metáfora de que o negro tem uma alma que lega, para as Américas, uma história de cultura que se sobressai na música, na dança, nos rituais, bem como no pensamento epistemológico negro. Nesse sentido, embora Du Bois esteja a fazer uma leitura do negro inserido nos Estados Unidos, tal leitura se sobressai para além desse país, inspirando outros sujeitos negros intelectuais de outras localidades, como aqueles representantes do Movimento da Negritude.</p>
    <p>O estudioso afirma que o maior problema do negro americano, no início do século XX, era o da racialização, que o impedia de avançar socialmente, já que inúmeras políticas foram criadas para impedi-lo de acessar a cultura do conhecimento. A partir disso, Du Bois apresenta a maior ideia de <italic>As almas da gente negra</italic>, a saber, a da “consciência dupla”, que defende a concepção de que o negro teria a consciência de que é negro e de que é um sujeito norte-americano — e é possível afirmar que essa consciência se estende aos negros antilhanos e a todos os demais negros do mundo, já que esse pensamento se expandiu para além dos EUA. Essa perspectiva está assentada numa compreensão de construção da identidade do sujeito, um sujeito de identidade dupla — essa identidade cultural que se manifesta a partir de uma condição racial e também de viver numa sociedade que não o reconhece como sujeito humano. E, a partir desse pensamento, Du Bois advoga esse direito: de ser negro, um negro político, consciente, mas também um negro norte-americano. Nessa lógica, ela é uma bíblia pela quantidade de elementos que podem ser extraídos dela para nos inspirar, para nos fazer pensar o lugar do sujeito negro na sociedade.</p>
    <p>Tanto o <italic>Harlem Renaissance </italic>quanto o movimento da <italic>Negritude </italic>podem ser considerados os primeiros movimentos a reconhecer as raízes culturais africanas. O <italic>Renascimento Negro</italic>, também chamado de <italic>New Negro Movement</italic>, buscava objetivos como:</p>
    <p>A assunção da cor, da identidade e do Eu negro; o combate ao preconceito racial; a conquista de um espaço no cenário cultural, literário e artístico dos EUA; o resgate da ancestralidade africana através da valorização da cultura, da memória mítica e histórica dos ancestrais negros; e a afirmação dos ideais marxistas. (SOUZA, 2006, p.24) </p>
    <p>A explosão do movimento se dá na época em que começa a aparecer em Nova York, principalmente nos bairros negros, como o Harlem, grandes shows de artistas negros despertando interesse da população em geral. Encontram-se aí os primeiros expoentes notórios do jazz. O <italic>Harlem Renaissance</italic> teve como principais representantes e escritores Langston Hughes, Claude McKay, Countee Cullen, Sterling Brown e Richard Wright. “Além da revista <italic>Crisis</italic>, dirigida por Du Bois” (SOUZA, 2006, p. 25). Há que se citar também a revista literária <italic>Fogo</italic> que, embora tenha tido apenas uma edição, teve sua importante colaboração neste ato revolucionário.</p>
    <p>Munanga (1988) faz um percurso das condições históricas que originaram a Negritude, afirmando que elas começam pelos contextos escravocrata e colonial, destacando que os primeiros europeus chegaram à África no século XV. Outrossim, a organização política dos estados africanos era a monarquia, constituída por um conselho popular que representava as sociedades. Além disso, o desenvolvimento técnico africano era menos acentuado. Nesse mesmo século, descobriu-se a América, que necessitava de mão de obra barata, e a África, tecnológica e industrialmente inferior à Europa, acabou por ser o receptáculo humano adequado para exercer esse trabalho. E o tráfico de escravizados tornou-se uma necessidade da economia antes da Revolução Industrial.</p>
    <p>Quando os primeiros europeus desembarcaram na costa africana em meados do século XV, a organização dos Estados africanos já tinha atingido um nível de aperfeiçoamento muito alto. As monarquias eram constituídas por um conselho popular no qual as diferentes camadas sociais eram representadas. [...] Neste mesmo século XV, a América foi descoberta. A valorização de suas terras demandava mão-de-obra barata. A África, sem defesa (frisamos que sua tecnologia e indústria de guerra eram relativamente inferiores às europeias), apareceu então como reservatório humano apropriado, com um mínimo de gastos e de riscos. Assim, o tráfico moderno dos escravos negros tornou-se uma necessidade econômica antes da aparição da máquina (Revolução Industrial). (MUNANGA, 1988, p.8)</p>
    <p>Em justificativa à colonização do século XIX, Munanga certifica que o branco, sentindo-se superior ao negro, busca inferiorizá-lo, desprezando-o e desfigurando-o inteiramente, pessoal e moralmente. Ainda havia a declaração da colonização como “missão civilizadora”, que viria para igualar o negro aos demais homens. O negro, tomando consciência da inferioridade inventada pelo branco, tem em seu inconsciente uma crise e acaba por assimilar os valores do colonizador na tentativa de igualar-se a este — o que foi denominado pelo autor de “embranquecimento cultural”. Não obtendo a igualdade esperada, o negro intelectual nega o “embranquecimento”, reafirmando seus valores culturais; surgindo, assim, a Negritude.</p>
    <p>A ocupação colonial efetiva da África pelo Ocidente, no século XIX, tentou desmantelar as suas antigas instituições políticas. [...] Convencidos de sua superioridade, os europeus tinham <italic>a priori </italic>desprezo pelo mundo negro, apesar das riquezas que dele tiraram. A ignorância em relação à história antiga dos negros, as diferenças culturais, os preconceitos étnicos entre duas raças que se confrontam pela primeira vez, tudo isso mais as necessidades econômicas de exploração predispuseram o espírito do europeu a desfigurar completamente a personalidade moral do negro e suas aptidões. Negro torna-se, então, sinônimo de ser primitivo, inferior, dotado de uma mentalidade pré-lógica. [...] A opinião ocidental cristalizara-se e admitia de antemão a verdade revelada negro=humanidade inferior. A colonização, apresentada como um dever, invocando a missão civilizadora do Ocidente, competia a responsabilidade de levar o africano ao nível dos outros homens. [...] O negro instruído na escola do colonizador toma pouco a pouco conhecimento da inferioridade forjada pelo branco. Sua consciência entra em crise. Ele se convence de que o único remédio para curar sua inferioridade, a salvação, estaria na assimilação dos valores culturais do branco superpotente. Essa fase de absorção do branco pelo negro é chamada de <italic>embranquecimento cultural</italic>. [...] Com isso, esperava um tratamento igual. Infelizmente, no plano social, não deixavam de ser negros e, consequentemente, inferiores. Continuando a ser recusado socialmente, o negro intelectual descobre que uma possível solução a essa situação residiria na retomada de si, na negação do <italic>embranquecimento cultural,</italic> na aceitação de sua herança sociocultural que, de antemão, deixaria de ser considerada inferior. A esse retorno chamamos <italic>negritude. </italic>(MUNANGA, 1988, p. 6-8).</p>
    <p>O desejo do negro de “embranquecer” pode ser inteiramente compreendido, considerando que a situação do colonizado era desumana, dado que ele vivia numa sociedade em que lhe eram negados os direitos de igualdade ao branco, de desfrutar dos mesmos benefícios sociais daquele e, ainda, era tido como um homem inferior, “racial” e culturalmente, em relação aos demais homens. Diante disso, só resta ao negro apropriar-se dos valores culturais brancos, ou seja, embranquecer-se culturalmente para, assim, sentir-se igual àquele — o que não aconteceu, de fato — e, em vista disso, o negro conscientiza-se da situação em que vive e nega o ideal branco de ser, afirmando-se enquanto negro descendente de africanos.</p>
    <p>Ainda de acordo com Munanga (1988), a Negritude teve como objetivos principais a busca da identidade africana — o que seria um “desafio cultural” ao mundo negro —, o protesto à ordem colonial e a luta pela emancipação das populações oprimidas, com um apelo à construção de uma civilização universal. O “desafio cultural” estaria ligado à reconstrução da identidade, uma vez que “é a afirmação e a reabilitação da identidade cultural, da personalidade própria dos povos negros. [...] Restituir à África o orgulho do seu passado, afirmar o valor de suas culturas, rejeitar uma assimilação que teria sufocado a sua personalidade” (MUNANGA, 1988, p. 44).</p>
    <p>A Negritude, segundo Munanga, foi definida por Césaire como o autorreconhecimento do negro de si mesmo, a partir da aceitação do seu destino e história, e, consequentemente, considerá-la como “identidade, fidelidade e solidariedade”, rejeitando qualquer máscara branca:</p>
    <p>Para Césaire, a <italic>negritude </italic>é o simples reconhecimento do fato de ser negro, a aceitação do seu destino, de sua história, de sua cultura. Mais tarde, Césaire, irá redefini-la em três palavras: identidade, fidelidade, solidariedade. </p>
    <p>A identidade consiste em assumir plenamente, com orgulho, a condição de negro, em dizer, cabeça erguida: sou negro. [...] A fidelidade repousa numa ligação com a terra-mãe, cuja herança deve, custe o que custar, demandar prioridade. A solidariedade é o sentimento que nos liga secretamente a todos os irmãos negros do mundo, que nos leva a ajudá-los e a preservar nossa identidade comum. Césaire rejeita todas as máscaras brancas que o negro usava e faziam dele uma personalidade emprestada. (MUNANGA, 1988, pp.44-45).</p>
    <p>O negro, ao reconhecer-se e afirmar-se como tal, confronta o branco e autovaloriza-se diante deste que o desprezou e o inferiorizou, designando-se superior. O negro se autorreconhece, afirmando sua negrura, seu passado histórico e sua identidade cultural de afrodescendente. Césaire pode estar certo em recusar as “máscaras brancas” e pode estar certo em querer desfazer-se da “personalidade emprestada” (MUNANGA, 1988), adquirida ao assumir os valores da cultura branca no “embranquecimento cultural”. Mas creio que isso não seja totalmente possível, pois tais “máscaras brancas” fazem parte da construção identitária do ser negro antilhano. Como se desfazer de sua própria identidade?</p>
    <p>Na luta pela emancipação, a Negritude torna-se também política, identificando-se com os ideais pan-africanistas. Aspirando ao poder, ela defende a ação política e a luta pela independência. A poesia torna-se um ato de revolta contra o colonialismo, o imperialismo e o racismo. Seus protagonistas, agora homens de Estado, continuam a defender a “unidade africana”, mas também se preocupam com o desenvolvimento econômico e social. Como afirma Munanga:</p>
    <p>Durante a Segunda Guerra e depois dela (desde 1943), o movimento ganhou uma dimensão política, aproximando-se da proposta essencial do pan-africanismo. Na atmosfera internacional dessa guerra, um esforço esmagador foi exigido dos colonizados para salvar uma civilização em chamas. A crise desperta no negro um desejo de afirmação cada vez maior. Ultrapassando os limites da literatura, a <italic>negritude</italic> aspira ao poder, anima a ação política e a luta pela independência. A criação poética torna-se um ato político, uma revolta contra a ordem colonial, o imperialismo e o racismo. O movimento da <italic>negritude</italic> deu um vigoroso impulso às organizações políticas e aos sindicatos africanos, esclarecendo-os na sua caminhada à independência nacional. Conquistadas as soberanias, continuou a servir na causa da unidade africana. Ao mesmo tempo que oferecia um quadro ideológico a partir do qual seus protagonistas, tornados homens de Estado, iam pensar o desenvolvimento econômico e social e abordar o sistema de representação dos valores culturais de seus respectivos países. (MUNANGA, 1988, p.47).</p>
    <p>A ideia de ampliar a Negritude à política pode ser interpretada como mais uma estratégia dos seus protagonistas para fortificá-la, haja vista que, como representantes do Estado, ou seja, do poder administrativo estatal, seria mais fácil concretizar as ideias defendidas pela Negritude. Munidos do poder, é possível pensar no desenvolvimento econômico e social das colônias independentes e, principalmente, do negro.</p>
    <p>Em meio a esse viés político da Negritude, Senghor e seus ministros são duramente criticados, principalmente em relação ao seu posicionamento no que diz respeito à francofonia por ele proposta, a qual visa à conciliação de todos os negros. Os críticos a entendiam como uma política de ampliação da língua francesa, ameaçando, dessa forma, as línguas africanas.</p>
    <p>[O] pensamento representado particularmente pelo presidente-poeta Senghor e seus ministros não convenceu a todos. Embora a busca da identidade diante da assimilação colonial pudesse conciliar todos os negros, não era fácil, no entanto, realizar um acordo sobre questões de opção e orientação política, escolha do modelo de desenvolvimento e do tipo de relação a se manter com as antigas metrópoles e os grandes blocos ideológicos. Nesse sentido, críticas foram feitas ao presidente Léopold Sédar Senghor, principalmente à sua atitude em relação à francofonia. Entendida como a política da promoção e expansão da língua dos deuses, o francês reagruparia países diversos, os mais desenvolvidos e os mais pobres, numa aliança ambígua e ameaçadora ao futuro das línguas negras africanas. M. Towa, filósofo da república dos Camarões, diagnosticando a armadilha do neocolonialismo escreveu:</p>
    <p>L. S. Senghor, em nome da negritude, propõe-nos a francofonia, isto é, o fortalecimento e o desenvolvimento do francês como ideal e fundamento da nossa política e cultura. A negritude senghoriana manifesta assim abertamente sua verdadeira natureza: é a ideologia quase oficial do neocolonialismo, o cimento da prisão onde quer deixar-nos trincados e que devemos quebrar. (MUNANGA, 1988, p.48).</p>
    <p>Concordamos com Towa ao criticar Senghor em sua posição quanto à francofonia, posto que uma política de conciliação dos povos negros, realizada com base na língua francesa, pode ser vista, dessa forma, como contrária à Negritude, que rejeita qualquer elemento cultural branco. A língua é o maior elemento de uma cultura; assim sendo, o negro, ao admitir a língua francesa, estaria assimilando a cultura do branco. Por outro lado, não sabemos o que levou Senghor a tomar essa atitude. Lembremos que, embora ele estivesse no ambiente onde circula o poder, ainda assim, ele estava sob a soberania do branco europeu. Ademais, considero ousada a proposta de Senghor, uma vez que ele está a usar a língua do colonizador para promover a descolonização, e isso porque, a meu ver, Senghor sabia que o uso da língua francesa, para propagar ideais de desconstrução de estereótipos criados pelo colonizador para inferiorizar o negro e sua cultura, faria o pensamento da Negritude ir mais longe, haja vista que a língua francesa extrapolaria os territórios e as populações africanas, o que, consequentemente, traria mais resultados positivos ao Movimento da Negritude.</p>
    <p>Nesse contexto, vale ressaltar que um dos maiores momentos da literatura antilhana foi o Movimento da Negritude, conhecido mundialmente e cujos principais autores são da Martinica, Guiana e Senegal, países também de expressão francesa. Nas palavras de Chancé:</p>
    <p>A negritude nasceu, enquanto conceito e palavra, nos anos 30, em Paris. Aimé Césaire e Léopold Sédar Senghor a dupla paternidade. Mas esse movimento sintetiza várias correntes de pensamento e vários movimentos sócio-históricos. De um lado, o sentimento anticolonialista é reforçado após a Primeira Guerra Mundial. Na França, a crítica do fato colonial progredia ao mesmo tempo em que um interesse pela “arte negra” e as culturas ditas primitivas [...] (CHANCÉ, 2005, p.23, trad. livre)<fn id="fn3"><label>3</label><p> La négritude est née en tant que concept et mont , dans les années trente, à Paris. Aimé Césaire et Léopold Sédar Senghor en ont revendiqué la double paternité. Mais ce mouvement synthétise plusieurs courants de pensée et plusieurs mouvements socio-historiques. D’une part, un sentiment anticolonialiste s’est renforcé après la Première Guerre Mondiale. En France même, la critique du fait colonial progressait en même temps qu’un intérêt pour “l’art nègre” et les cultures dites primitives [...]. (CHANCÉ, 2005, p.23).</p></fn>.</p>
    <p>A Negritude sobrevém como o meio de afirmação da identidade negra, mais especificamente da identidade antilhana, como uma forma de reconhecimento e valorização da ancestralidade e cultura africanas. É o momento da “tomada de consciência”: consciência dos séculos de privatização, dos direitos de igualdade que nunca tiveram, da condição de inferioridade imposta aos negros e da negação da prática dos seus hábitos culturais. Enfim, “a consciência de um existir negro” (BERND, 1988, p. 22). É o que afirma Teodoro (2013) em <italic>Négritude e identidade no texto – teoria e prática em literatura comparada: Aimé Césaire e Mário de Andrade</italic>:</p>
    <p>O movimento literário da negritude antilhana e africana surgiu como afirmação histórica, sociocultural e estética de um grupo de jovens estudantes que descobriram suas identidades enquanto negros, cuja dimensão de vida tinha dimensão internacional. A Negritude foi ainda, para a maioria dos membros, uma forma de combater o colonialismo: a dependência cultural, política e econômica através das ciências humanas, da arte e da literatura, em particular. As obras e ações políticas de seus principais autores vieram para transformar: mudar a visão que os europeus tinham dos africanos e da Diáspora africana e mudar a visão de si mesmo por parte dos africanos e dos descendentes de africanos, escravizados na Diáspora. Por isso as três principais lideranças (Aimé Césaire, Léon-Gontran Damas, Léopold Sédar Senghor) do movimento assumiram, rapidamente, responsabilidades também como homens políticos. (TEODORO, 2013, p.17)</p>
    <p>Homens que têm em comum a condição de negro, qual seja: “ser negro é ser violentado de forma constante, contínua e cruel, sem pausa ou repouso, por uma dupla injunção: a de encarnar o corpo e os ideais de Ego do sujeito branco e a de recusar, negar e anular a presença do corpo negro” (SOUZA, 1983, p. 2).</p>
    <p>E o negro vivencia todo esse desumano processo na esperança de “tornar-se gente” (SOUZA, 1983, p. 18). Isso porque ele teve que se desfazer de si próprio – já que se descobriu um “não humano”, na visão colonizatória –, violentando seu corpo física e mentalmente para incorporar o ser branco, que era o modelo ideal de um ser humanizado. Mas houve aqueles que resistiram a esse processo cruento, ao tomar consciência da exploração que vivenciavam e, em contraposição a essa dura realidade, os representantes da Negritude se reúnem e constroem um pensamento militante que almeja a “defesa dos direitos e dos valores negros através da arte, a cultura e os projetos políticos, a defesa de um mundo negro que transbordava as fronteiras políticas e territoriais” (CHANCÉ, 2005, p. 24).</p>
    <p>A Negritude e o <italic>Harlem Renaissance</italic> tiveram um importante elo estabelecido pelo escritor americano Langston Hughes, que traduzia as obras do haitiano Jacques Roumain e do cubano Nicolás Guillén. Assim, os movimentos traziam as ideias dos negros americanos, “um estilo de poema jazzy”, influenciando Léon-Gontran Damas, um dos responsáveis pelo surgimento da Negritude.</p>
    <p>Para falar um pouco do maior representante desse movimento, a saber, Aimé Césaire, Figueiredo (1998) afirma que ele nasceu em 1913, na Martinica. Sua família pertencia à minoria negra da classe dos mulatos. Seu avô, Ferdinand Césaire, era professor primário em 1880 e tinha viajado para a França. Aos 18 anos, Césaire vai para Paris com o objetivo de cursar a <italic>École Normale Supérieure</italic>. Por lá, fica de 1931 a 1939 e retorna à Martinica três dias após a declaração da guerra.</p>
    <p>Quando Césaire chega a Paris, as vanguardas já haviam feito uma pequena revolução no mundo das artes. Na pintura, a arte negra aparece como detonadora da arte moderna quando, em 1906, Picasso pinta uma máscara africana, deixando subentendido, assim, que a arte negra tinha o mesmo valor que a europeia.</p>
    <p>Na música, o jazz conquista os franceses e, na literatura, a arte aflora no poema “<italic>Zone</italic>”, de Apollinaire, com seus <italic>fétiches d’Océanie et de Guinée</italic>, e em Philippe Soupault, com o romance <italic>Le Nègre</italic> (1926), dentre outros. Césaire chega, então, a Paris, o polo de atração de artistas e intelectuais de toda parte, dentre os quais muitos são negros e, a partir daí, há uma tomada de consciência negra estimulada mediante um bom número de revistas voltadas para a causa negra. Entre elas estão <italic>La Voix des Nègres</italic> (1927), <italic>La Race Nègre</italic> (1927–1932), <italic>Le Cri des Nègres</italic> (1931) e, principalmente, <italic>La Revue du Monde Noir</italic> (1931). Embora tivessem um curto período de duração, irradiavam o pensamento anticolonial e foram de muita importância para o Movimento da Negritude.</p>
    <p>Em 1935, Césaire cria, juntamente com o poeta senegalês Léopold Sédar Senghor e outros escritores martinicanos, a revista <italic>L’Étudiant Noir</italic>, que, conforme Figueiredo (1998), parece ter tido apenas uma edição, contrariamente às revistas <italic>Tropiques</italic> (1941) e <italic>Légitime Défense</italic>. “Césaire vai identificar-se com o surrealismo porque seus manifestos pregam a condenação da civilização ocidental e cristã, racional e lógica, do capitalismo e da ideologia burguesa” (FIGUEIREDO, 1998, p. 31). E finaliza seu curso na <italic>École Normale Supérieure</italic> com uma dissertação que discute a literatura negra americana, intitulada <italic>Le thème du sud dans la littérature negro-américaine des USA</italic>.</p>
    <p>Antes de retornar à Martinica, Césaire publica, na revista <italic>Volontés</italic> (1939), a primeira versão do poema <italic>Cahier d’un retour au pays natal</italic>, porém não é notado. Em 1941, Breton lê um trecho do poema na revista <italic>Tropiques</italic>, fundada recentemente por Césaire, sua esposa Suzanne Césaire e o poeta René Ménil, e foi um grande encontro para os dois escritores. Breton descobre um grande poeta na escrita cesairiana, confirmando suas propostas e ideais. Ao mesmo tempo, sobre Breton, Césaire declara:</p>
    <p>Eu praticava o surrealismo como Monsieur Jourdain fazia prosa... Não diria sem querer, mas, em todo caso, sem me preocupar. (...) Breton nos trouxe a ousadia, ajudou-nos a ter uma opinião franca; ele abreviou nossas pesquisas e hesitações. Percebi que a maioria dos problemas que eu me colocava haviam sido resolvidos por Breton e pelo surrealismo... Diria que o encontro com Breton foi uma afirmação da veracidade do que eu havia encontrado com minhas próprias reflexões. (CÉSAIRE, 1978<fn id="fn4"><label>4</label><p> Nota dos Editores: A afirmação à que Figueiredo faz referência foi publicada na revista francesa <italic>Tropique </italic>em entrevista de Aimé Césaire, concedida a Jacqueline Leiner no primeiro número da revista. Ver Aimé Césaire (1978).  </p></fn>, p.vi, <italic>apud </italic>FIGUEIREDO, 1998, p.31).</p>
    <p>Breton reconhecia que era “um negro, que manejava a língua francesa como nenhum poeta branco” (FIGUEIREDO, 1998, p. 38). No teatro, Césaire desenvolveu quatro peças, a saber: <italic>Et les chiens se taisaient</italic> (1956), <italic>La Tragédie du roi Christophe</italic> (1964), <italic>Une saison au Congo</italic> (1966, 1967 e 1973) e <italic>Une tempête</italic> (1969). Todo o seu teatro é histórico, inspirado no teatro de Brecht, e tem como principal característica dirigir-se menos à afetividade que à razão do espectador. Ele escreve seu teatro pensando na África e traz reflexões sobre as dificuldades dos países colonizados após sua independência.</p>
    <p>Dentro da luta titânica para edificar uma nação, alguns elementos simbólicos adquirem particular interesse. É o caso de nomeação dos novos nobres negros com títulos culinários (<italic>diques da Limonade</italic>, <italic>Marmelade</italic>, conde de Trou Bonbon) ou simplesmente alegres e grotescos (duques de Plaisance, de Dondon, condes de Sale-Trou, da Bande du Nord, marquês de Avalasse). Periodicamente o rei nomeia a partir de topônimos como na França; só que os nomes no Haiti são Jocosos. (FIGUEIREDO, 1998, p.45).</p>
    <p>Essas cenas são bem cômicas e terminam com uma retirada dramática do rei, que dá um sentido simbólico à cerimônia de nomeação. “O nome, dentro da filosofia africana, desempenha um papel fundamental na vida do ser humano. Por exemplo, quando uma criança nasce, é preciso que seus pais (ou um feiticeiro) lhe dêem um nome para que se torne um <italic>Muntum</italic> (ser humano), pois antes disso não passava de um <italic>Kintum</italic> (coisa)” (FIGUEIREDO, 1998, pp. 45-46).</p>
    <p>Embora, com tamanha repercussão, a Negritude não seja só glória; ela é também alvo de críticas. Porém, mesmo com algumas modificações, Césaire continua seguindo o surrealismo e sua concepção da Negritude. Igualmente a outros artistas americanos, só pôde conhecer a África do ponto de vista europeu; no entanto, desprezar esse descobrimento, por ter sido mediado pela Europa, seria desconhecer a história. “O poeta antilhano descobre um pai negro que o restabelece e o legitima, em oposição ao pai branco que ignora seus bastardos” (FIGUEIREDO, 1998, p. 57). Sobre a importância da África na sua formação, Césaire afirma:</p>
    <p>Creio que a África representou para mim, evidentemente, a volta às fontes, a terra de meus pais, portanto, uma imensa nostalgia e, por conseguinte, um lugar de realização. (...) Creio que não teria sido o que sou se não tivesse conhecido a África à minha maneira, se não tivesse encontrado os africanos. É, pois, uma coisa extremamente importante, um grande enriquecimento de minha personalidade e isso me deu uma dimensão essencial de mim mesmo, que descobria através dos africanos. Este conhecimento da África permitia ao mesmo tempo conhecer melhor o meu país. (...) É claro que meu conhecimento da África era livresco, eu era tributário do que escreviam os brancos; toda nossa geração, aliás; não estávamos totalmente satisfeitos porque, nesta área, a literatura não era abundante e, mesmo quando existia, ela era certamente parcial. Mas, enfim, do ponto de vista psicológico, afetivo, era para nós uma coisa extremamente importante, e também do ponto de vista cultural, pois pensei que, pela África, nós podíamos captar ao vivo, o gênio negro em exercício. (KESTELOOT; KOTCHY, 1973<fn id="fn5"><label>5</label><p><bold>Nota dos Editores:</bold> Para a obra referenciada é é <italic>Aimé Césaire, l'homme et l'oeuvre</italic>. Ver: LAGNEAU-KESTELOOT; KOTCHY (1973).</p></fn>, p.200 <italic>apud</italic> FIGUEIREDO, 1998, p.57).</p>
    <p>A Negritude é o momento de reconhecimento da identidade negra perante as teses de inferiorização desta no período colonial, o momento do “resgate” à ancestralidade que lhe fora confiscada, tornando-se, assim, uma espécie de antítese, enquanto valoriza as tradições culturais africanas.</p>
    <p>Glissant, maior desafeto de Césaire, é um dos primeiros a criticar o movimento da Negritude, uma vez que, em sua opinião, o criador desse movimento volta-se totalmente para a África, o que, para ele, é visto como contradição.</p>
    <p>Para Glissant, Césaire se distanciava da realidade ao apelar para a África, já que esta é outro lugar, criando “um novo essencialismo universalizante”. O crítico dizia que, se a Negritude “é uma reação contra o inimigo denunciado, ela se abolia assim que o ser consegue tomar posse de si mesmo”, e se ela é “a qualidade de ser negro, ela nunca existiu dramaticamente (senão por esse primeiro combate): é conhecendo essa qualidade que o poeta conhece sua universalidade” (GLISSANT, 1969<fn id="fn6"><label>6</label><p> <bold>Nota dos editores</bold>: Trata-se da obra <italic>L’Intention poétique </italic>de Édouard Glissant (1969).</p></fn>, p. 148 <italic>apud </italic>FIGUEIREDO, 1998, p. 58).</p>
    <p>A ver pela lógica de Glissant, a de que, se a Negritude está acontecendo num lugar (Antilhas) e aclama por outro (África), poderíamos afirmar que, realmente, ela foge à sua realidade, visto que a vivência real dela não é n(a) África, e sim n(as) Antilhas. E falar de uma África que não se vivenciou, de fato, não faz sentido. No entanto, se observarmos que ela é um movimento negro que reclama direitos, afirmação de identidades e valorização cultural e ancestral negras, é fundamental que ela busque a África, dado que foi de lá que o negro foi arrancado para viver em diáspora, longe da sua origem e cultura, e proibido de praticá-la. Mas é preciso ter a consciência de que ela não é, e nunca será, a África do passado de onde foram arrancados os milhares de negros para servir aos brancos como escravizados.</p>
    <p>Como Sartre, Glissant afirma que a Negritude é uma luta que passa assim que o objetivo é alcançado, ou seja, assim que o inimigo é vencido.</p>
    <p>A negritude é sempre um momento, um combate total e por isso mesmo breve e ardente. Em todo lugar que os negros são oprimidos, há negritude. Cada vez que eles pegam uma faca ou um fuzil, a negritude cessa (para eles). Ela é o desejo e paixão de poeta: inscrita na história, ela não se projeta na história. (GLISSANT, 1969, p.148 <italic>apud </italic>FIGUEIREDO, 1998, p. 58). </p>
    <p>Se a Negritude é uma luta, como diz Glissant, considerando a proporção por ela tomada, ela jamais passará, visto que os grandes movimentos não passam, eles ficam nas marcas da história e na memória de cada um, tanto dos beneficiados quanto dos não beneficiados por ele. Valho-me da própria fala de Glissant para reafirmar o que digo, a saber: “Em todo lugar que os negros são oprimidos, há Negritude.” Nesse raciocínio, declaro que, se a opressão não acabou – já que o racismo continua vivo e forte –, a Negritude também não. Ela é uma grande luta que se tornou universal e, no entanto, jamais passará; está na memória do negro e do branco também, servindo de exemplo para a continuação da busca do reconhecimento de todos os povos, em especial dos negros, até porque a abolição, de fato, ainda não foi alcançada. Desse modo, a luta continua!</p>
    <p>Nesse contexto, Glissant considera isso positivo, pois, na sua visão, reclamar para os antilhanos a “parte africana” do seu ser, rejeitada pelo branco europeu, foi necessário e suficiente para que se declarasse justa a Negritude. E eu diria que a Negritude continua a redefinir o africano e sua sociedade, haja vista que a luta do negro por reconhecimento ainda persiste, uma vez que as mazelas advindas do regime escravagista estão vivas e, se assim o é, a luta vive!</p>
    <p>O haitiano René Depestre publicou o livro intitulado <italic>Bonjour et adieu à la négritude</italic> (1980), no qual ele aponta aspectos positivos da Negritude, mas também, concordando com Glissant, faz uma crítica ao essencialismo do movimento. A esse respeito, e em concordância com Sartre, penso que a África que os representantes da Negritude buscam é uma África idealizada, isto é, aquela que existe somente a partir do ponto de vista destes. Seguindo esse raciocínio, a Negritude falha ao defender tal concepção, pois não se pode propagá-la aos descendentes de africanos que vivem em diáspora, dado que, ao se depararem com a África real, podem sofrer um choque emocional que afetará, mais uma vez, a construção de suas identidades.</p>
    <p>Para Depestre, Césaire trouxe a África aos antilhanos que lhes fora tirada, mas, juntamente a isso, trouxe a eles o orgulho de ser negros. Quanto a essa declaração de Depestre, pergunto: que África? Tal questionamento me veio à mente porque percebo que Depestre coloca a África como sendo única, enquanto, na verdade, ela é diversa. E se ele se refere à África de Césaire, sua afirmação também não seria possível, haja vista que a África do maior representante da Negritude pode ser uma idealização.</p>
    <p>Outros dois livros foram publicados referindo-se a Césaire e sua Negritude: <italic>Aimé Césaire, le nègre inconsolé</italic>, de Roger Toumson e Simonne Henry-Valmore, e <italic>Aimé Césaire, une traversée paradoxale du siècle</italic>, ambos publicados em 1993. Além disso, Toumson e Henry-Valmore fazem elogios a Césaire, sobretudo à sua atuação como político, função que exerceu durante considerável período de sua vida (1945-1993). Eles falam vagamente da Negritude. Já Confiant detém-se a mostrar as contradições do poeta em suas vidas política e literária. O Césaire político é acusado:</p>
    <p>Pela departamentalização da Martinica, da Guadalupe e da Guiana Francesa; pela progressiva assimilação dos antilhanos decorrente da departamentalização; por não ter defendido a autonomia durante o período em que atuou na Assembleia Nacional; pelo excessivo apego à África e pela sua repugnância em usar o crioulo: “Aimé Césaire, la langue française vous a cannibalisé” (CONFIANT, 1993<fn id="fn7"><label>7</label><p> <bold>Nota dos Editores: </bold>Trata-se da obra <italic>Aimé Césaire: une traversée paradoxale du siècle</italic>. Ver Confiant (1993).</p></fn>, p.45 <italic>apud</italic> FIGUEIREDO, 1998, p.61)</p>
    <p>Em relação às críticas a Césaire mencionadas na citação anterior, e em defesa deste, digo o seguinte: é preciso lembrar que Césaire era um negro numa sociedade dominada por brancos, onde reinavam os valores e ideais defendidos por estes. Numa sociedade em que negros eram vistos e tidos como inferiores e, por isso mesmo, não tinham seus direitos efetivamente garantidos, como até hoje ainda não os têm, posto que a abolição ainda não aconteceu de fato. Assim sendo, como podia ele se rebelar explicitamente contra toda uma sociedade [branca] que tinha o controle tanto econômico quanto político, epistemológico e cultural? Césaire, embora tenha ascendido socialmente, estava, ainda, enclausurado. Nessa perspectiva, “o negro que se empenha na conquista da ascensão social paga o preço do massacre mais ou menos dramático de identidade” (SOUZA, 1983, p. 18). Não sabemos o que Césaire enfrentou para conquistar sua ascensão social.</p>
    <p>Nas palavras de Sartre, a Negritude alcançou tamanha força que, mesmo depois de muitas críticas, perdura até os dias atuais. E, em defesa de Césaire quanto à crítica de Confiant pelo não uso do crioulo, ele diz que não era viável usar o crioulo, pois, considerando a época, para se estabelecer como pessoa e, principalmente, como escritor e poeta, era obrigatório o domínio do francês.</p>
    <p>No entanto, Sartre também faz sua crítica à Negritude no que se refere ao uso da língua francesa por seus líderes e escritores. Ele afirma que o uso do francês, escolhido como língua para escrever suas obras, prejudica a luta dos negros, pois, ao mesmo tempo em que eles recusam a cultura branca, aceitam-na ao fazer uso de sua língua:</p>
    <p>O que prejudica perigosamente o esforço do negro de rejeitar a nossa tutela, é o fato de que os anunciadores da negritude sejam obrigados a redigir seu evangelho em francês. </p>
    <p>Entre os colonizadores, o colonizador sempre se remaneja para ser o externo mediador; ele está ali, sempre presente, mesmo nos conciliábulos mais secretos. E, como as palavras são ideias, quando o negro declara em francês que rejeita a cultura francesa, ele toma uma das mãos aquilo que rejeita com a outra; ele instala em si mesmo, como um moedor, a máquina de pensar do inimigo. (SARTRE, 1960, p.117-21 <italic>apud</italic> MUNANGA, 1988, p.74)</p>
    <p>Concordo com Sartre quando reitera que o uso do francês pelos defensores da Negritude prejudica a luta negra; contudo, entendo que o escritor negro não tinha outra opção senão escrever em francês. Se a sua cultura era desprezada e tida por todos como inferior e demoníaca, como poderia ele escrever em uma língua africana ou crioula? O homem branco jamais teria acesso aos escritos da Negritude em uma língua que não fosse o francês. Se este era o meio de atacar o opressor, de fazê-lo “ouvir” o desabafo do oprimido ou tomar conhecimento da sua realidade, ele deveria mesmo fazê-lo na própria língua deste, o que já mostra o despertar e a ousadia do negro. É ou não é tamanha audácia usar a própria língua do opressor para destruí-lo?</p>
    <p>Diante do exposto, pôde-se constatar que o movimento literário Negritude foi (e continua a ser) de extrema relevância para a luta dos negros antilhanos por igualdade racial e social, já que se fez (e faz-se) fundamental para a conscientização desses indivíduos no que diz respeito à sua cultura e identidade. Através de tal movimento, seus escritores representantes escreveram uma literatura revolucionária, visando esclarecer seu povo no que se refere à condição desumana a que foi submetido, às consequências desta até os dias de hoje e ao discurso ludibriador do branco acerca do negro e sua cultura. Uma literatura de resistência, de confronto, de denúncia, de reivindicação de direitos. Assim, pode-se afirmar que a literatura é também um meio de revolução.</p>
    <p>
      <bold>2. Referências</bold>
    </p>
    <p>BERND, Zilá. <bold>Introdução à literatura negra</bold>. São Paulo: Brasiliense, 1988.</p>
    <p>CHANCÉ, Dominique. <bold>Histoires des littératures antillaises</bold>. Paris: ellipses, 2005.</p>
    <p>CÉSAIRE, Aimé. <bold>Caderno de um retorno ao país natal</bold>. Tradução de Anísio Garcez Homem; Fábio Bruggemann. Martinica: Terceiro Milênio, 2011. </p>
    <p>CÉSAIRE, Aimé. <bold>Entretien avec Aimé Césaire par Jacqueline Leiner</bold>. n. 1-5, avril 1941 - avril 1942. <italic>In: </italic>Tropiques. 1941-1945 (Collection Complète<italic>)</italic>. Paris: Ed. Jean-Michel Place, 1978. p. v-xxiv. </p>
    <p>CONFIANT, Raphaël. <bold>Aimé Césaire:</bold> une traversée paradoxale du siècle. Paris: Stock, 1993.</p>
    <p>FIGUEIREDO, Eurídice.<bold> Construção de identidades pós-coloniais na literatura antilhana</bold>. Niterói: EdUFF, 1998.</p>
    <p>GLISSANT, Édouard. <bold>L’Intention poétique</bold>. Paris: Éditions du Seuil (coleção Pierres vives), 1969.</p>
    <p>LAGNEAU-KESTELOOT, Lilyan; KOTCHY, Barthélemy. <bold>Aimé Césaire, l'homme et l'œuvre</bold>. Paris: Présence africaine, 1973.</p>
    <p>MUNANGA, Kabengele. <bold>Negritude:</bold> usos e sentidos. São Paulo: Ática, 1988.</p>
    <p>MORALES, Laura López. <bold>Literatura Francófona:</bold> II América. México: Fondo de Cultura Económica, 1996.</p>
    <p>SARTRE, Jean-Paul. <bold>O orfeu negro</bold>. <italic>In</italic>: Reflexões sobre o racismo. 2. ed. São Paulo: Difel,1960. p. 105-149.</p>
    <p>SOUZA, Elio Ferreira de. <bold>Poesia negra das Américas:</bold> Solano Trindade e Langston Hughes. 2006. 369 f. Tese (Doutorado) – Programa de Pós‑Graduação em Letras, Universidade Federal de Pernambuco, Recife; 2006. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/123456789">123456789</ext-link>. Acesso em: 15 jul. 2025.</p>
    <p>SOUZA, Neusa Santos. <bold>Tornar-se negro:</bold> as vicissitudes da identidade do negro brasileiro em ascensão social. Rio de Janeiro: Edições Graal, 1983.</p>
    <p>TEODORO, Maria de Lourdes. Negritude e identidade no texto – teoria e prática em literatura comparada: Aimé Césaire e Mário de Andrade. In: XIII CONGRESSO INTERNACIONAL DA ABRALIC (ASSOCIAÇÃO BRASILEIRA DE LITERATURA COMPARADA), 2013, Campina Grande. <bold>Anais</bold>… Campina Grande: ABRALIC, 2013. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.abralic.org.br/anais/2013/teodoro_negritude.pdf">http://www.abralic.org.br/anais/2013/teodoro_negritude.pdf</ext-link> . Acesso em: 15 jul. 2025.</p>
  </body>
  <back/>
</article>
