<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>Ocidentais? Latinos! Notas sobre a latinidade brasileira à luz dos discursos de Lula</bold>
    </p>
    <p>
      <bold>
        <italic>¿Occidentales? ¡Latinos! Apuntes sobre la latinidad brasileña a la luz de los discursos de Lula</italic>
      </bold>
    </p>
    <p>
      <bold>
        <italic>Western? Latinos! Notes on Brazilian Latinity in the light of Lula's speeches</italic>
      </bold>
    </p>
    <fig id="fig1">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="image3.png"/>
    </fig>
    <p>Universidade Federal de Pernambuco, Brasil</p>
    <fig id="fig2">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="image3.png"/>
    </fig>
    <p>Pesquisador Independente, Brasil</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>O artigo explora as tensões entre as identidades brasileira, latino-americana e ocidental, enfatizando suas sobreposições e deslocamentos. De modo complementar, analisa-se a configuração contemporânea dessas ambivalências no plano institucional, por meio de três discursos oficiais do Presidente Luiz Inácio Lula da Silva (2023–2024), que exemplificam um projeto estatal de aproximação com a América Latina e o Sul Global. Parte-se do pressuposto de que o Brasil possui mais afinidades com a América Latina do que com os países desenvolvidos tradicionalmente associados ao Ocidente. A metodologia articula revisão de literatura narrativa sobre Brasil, América Latina e Ocidente, com análise documental interpretativista dos pronunciamentos oficiais. A motivação da pesquisa decorre de dados que indicam a baixa autoidentificação dos brasileiros como latino-americanos, em contraste com outros países da região. Problematiza-se, assim, a classificação do Brasil como nação ocidental, entendendo-a como variável que depende dos critérios e dos agentes envolvidos, desde a distância subjetiva da população brasileira em relação ao pertencimento à América Latina até os esforços governamentais e projetos estatais de construção de uma identidade latino-americana.</p>
    <p><bold>Palavras-chave: </bold>Brasil; Cultura brasileira; Identidade latino-americana; Latinidade; Ocidente.</p>
    <p><bold>Resumen: </bold>El artículo explora las tensiones entre las identidades brasileña, latinoamericana y occidental, haciendo hincapié en sus superposiciones y desplazamientos. De forma complementaria, analiza la configuración contemporánea de estas ambivalencias en el plano institucional, a través de tres discursos oficiales del Presidente Luiz Inácio Lula da Silva (2023-2024), que ejemplifican un proyecto estatal de acercamiento a América Latina y al Sur Global. Se parte del supuesto de que Brasil tiene más afinidades con América Latina que con los países desarrollados tradicionalmente asociados a Occidente. La metodología combina una revisión de la literatura narrativa sobre Brasil, América Latina y Occidente, con un análisis documental interpretativista de los pronunciamientos oficiales. La motivación de la investigación surge de los datos que indican la baja autoidentificación de los brasileños como latinoamericanos, en contraste con otros países de la región. Se problematiza así la clasificación de Brasil como nación occidental, entendiéndola como una variable que depende de los criterios y agentes implicados, desde la distancia subjetiva de la población brasileña en relación a la pertenencia a América Latina hasta los esfuerzos gubernamentales y proyectos estatales para construir una identidad latinoamericana.</p>
    <p><bold>Palabras clave:</bold> Brasil; cultura brasileña; identidad latinoamericana; latinidad; Occidente.</p>
    <p><bold>Abstract: </bold>The paper explores the tensions between Brazilian, Latin American and Western identities, emphasizing their overlaps and shifts. In a complementary way, it analyzes the contemporary configuration of these ambivalences at the institutional level, through three official speeches by President Luiz Inácio Lula da Silva (2023-2024), which exemplify a state project of rapprochement with Latin America and the Global South. It is based on the assumption that Brazil has more affinities with Latin America than with the developed countries traditionally associated with the West. The methodology combines a narrative literature review on Brazil, Latin America and the West, with an interpretivist documentary analysis of official pronouncements. The motivation for the research stems from data indicating the low self-identification of Brazilians as Latin Americans, in contrast to other countries in the region. The classification of Brazil as a Western nation is thus problematized, understanding it as a variable that depends on the criteria and agents involved, from the subjective distance of the Brazilian population in relation to belonging to Latin America to government efforts and state projects to build a Latin American identity.</p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Brazil; Brazilian culture; Latin American identity; Latinity; West.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.228401">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.228401</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.228401">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.228401</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 28/08/2024</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 22/09/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: </italic>
      <italic>31/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1 Introdução</bold>
    </p>
    <p>As nações ditas ocidentais podem ser compreendidas, em determinados contextos históricos, como etnocracias para brancos, na medida em que políticas de imigração e projetos de nação privilegiavam populações brancas e restringiam a participação de outros (PIERCE, 2016; GREEN; SKIDMORE, 2021). No caso do Ocidente, essa configuração esteve relacionada, no final do século XIX, ao papel da branquitude na definição de quem poderia habitar e controlar esses espaços, com uma concepção restrita de branquitude, que excluía outros grupos étnicos e consolidava a ideia do Ocidente como um refúgio para populações brancas imigrantes, concentrando-se na ascendência anglo-americana (PIERCE, 2016). No Brasil, após a abolição, as elites agrárias passaram a fomentar a imigração europeia como estratégia para recompor a força de trabalho e, simultaneamente, promover um projeto de “branqueamento” da população, considerado um meio de melhorar o processo de mestiçagem. Esse processo estimulou fluxos expressivos de imigrantes, sobretudo de países do sul da Europa, como Portugal, Espanha e Itália, cuja presença era justificada pela suposta superioridade racial em relação à população afro-brasileira e pela facilidade de controle desses trabalhadores estrangeiros (GREEN; SKIDMORE, 2021). Neste raciocínio, o racismo é citado como um elemento estruturante na colonização ocidental (LESSER, 1999; ATKINSON, 2015; PIERCE, 2016; COTTER, 2016; EDWARDS, 2018). Logo, países como Argentina e Brasil, mesmo fazendo parte da América Latina, são interpretados como ocidentais, em certa medida, pelo sucesso do racismo enquanto sistema.</p>
    <p>Por outro lado, o termo Oriente carrega implicações políticas e culturais intrincadas em relações de subalternidade. No contexto ocidental, os asiáticos são referidos como “orientais”, embora essa designação não se aplique aos povos da Oceania. Ao longo da história, as nações “orientais” não se definiram por meio desta identidade única, sendo esta categorização, portanto, uma interpretação <italic>orientalista</italic>. Nos meios de comunicação hegemônicos, o Oriente, frequentemente, abarca regiões como a Ásia Central, o Extremo Oriente, o Oriente Médio, e as áreas do Norte e Sul da Ásia. O conceito de “orientalismo”, conforme discutido por Said (2007), critica a tendência à mistificação ou simplificação do Oriente por intermédio de estereótipos. Said argumenta que o Oriente é uma construção teórica elaborada por autores ocidentais, abarcando povos tão diversos que sua categorização como uma unidade analítica ou denominador comum carece de sentido.</p>
    <p>Nesta lógica, entende-se que o Brasil não se encaixa nas categorias de países ocidentais ou orientais, sendo classificado como um <italic>país latino</italic>. Enquanto o termo “ocidental” geralmente se refere aos países da Europa e da América do Norte, e “oriental” aos países da Ásia, o Brasil possui uma posição singular. O Brasil, geograficamente localizado na América do Sul, é caracterizado por uma herança cultural formada pela mistura de povos indígenas, africanos e europeus.</p>
    <p>A partir de uma revisão de literatura narrativa, este artigo discute as relações imbricadas entre as identidades brasileira, latino-americana e ocidental. A motivação parte de dados empíricos que indicam uma baixa autoidentificação dos brasileiros como latino-americanos, em contraste com outros países da região, onde essa identificação é mais expressiva (ONUKI; MOURON; URDINEZ, 2016). Contemporaneamente, a identidade nacional e ocidental no Brasil (CHACRA, 2011; RODARTE, 2018) também está presente em discursos oficiais, como na declaração do chanceler Mauro Vieira durante a Cúpula do BRICS+, em que o país é apresentado como integrante do Ocidente (VIDAL, 2024). Com base nessas evidências, compreende-se que o enquadramento do Brasil como nação ocidental varia a depender das epistemologias utilizadas, dos agentes do projeto nacional e dos sujeitos nacionais que constituem o povo brasileiro.</p>
    <p>Complementarmente, analisamos três pronunciamentos oficiais proferidos pelo então Presidente brasileiro Luiz Inácio Lula da Silva entre 2023 e 2024. Esses discursos foram selecionados com base em sua relevância para o tema da pesquisa, considerando o ambiente de negociações internacionais e relações inter-regionais. Os pronunciamentos escolhidos são: o discurso de abertura da Cúpula de Chefes de Estado da América do Sul (30 de maio de 2023), o discurso de abertura da III Cúpula CELAC-UE (17 de junho de 2023) e o discurso durante a abertura da 37ª Cúpula da União Africana (17 de fevereiro de 2024). Esses documentos foram obtidos diretamente do site oficial da Presidência da República do Brasil. A seleção dos discursos seguiu três critérios principais: (1) alinhamento com o período delimitado pela pesquisa (2023-2024), marcado pela reconfiguração da política externa brasileira no início do terceiro mandato de Lula; (2) relevância temática para a análise das categorias de identidade política e geopolítica, com foco em narrativas como ‘Sul Global’, ‘integração sul-americana’ e ‘identidade coletiva’; e (3) representatividade geopolítica, abrangendo interações do Brasil em contextos regionais e globais, representados pela América do Sul, Europa e África. </p>
    <p>A análise concentra-se no terceiro mandato de Lula, iniciado em 2023, não apenas por sua atualidade, mas sobretudo pelo contraste que estabelece com a política externa da gestão anterior, de Jair Bolsonaro (2019-2022). O governo Bolsonaro marcou-se por um alinhamento automático aos Estados Unidos da América (EUA), o afastamento dos fóruns de integração regional e a marginalização do espaço latino-americano nas prioridades diplomáticas do Brasil. Isto posto, a retomada de uma agenda latino-americanista por Lula adquire um significado específico, como reposicionamento do Brasil frente à América Latina e ao mundo. Ainda que o latino-americanismo tenha sido uma marca desde a sua primeira gestão, na conjuntura atual o ambiente político regional é distinto, e o legado da política externa bolsonarista vem exigindo um esforço explícito de reconstrução e reinserção do Brasil no cenário latino-americano.</p>
    <p>A ponderação sobre o material coletado pode ser classificada como análise documental qualitativa com abordagem interpretativa. A seleção dos discursos de Lula buscou compreender as categorias de identidade política e geopolítica associadas ao Brasil e à América Latina, utilizando uma perspectiva crítica para explorar como esses pronunciamentos refletem a formação do “Sul Global” e a reconfiguração da tradicional noção de “Ocidente”. A abordagem concentrou-se na identificação e interpretação de temas centrais, como a construção de uma identidade latino-americana e sul-americana e a crítica ao Ocidente. Conquanto a análise tenha considerado o contexto político e estratégico dos pronunciamentos, não se baseou em modelos formais de Análise do Discurso, mas sim em uma leitura crítica das categorias e narrativas mobilizadas. O foco esteve especialmente no que diz respeito aos interesses estratégicos e ideológicos, como a formação de blocos como os BRICS+ e a afirmação de um novo papel internacional para o Brasil. Assim, a análise se apoia em uma interpretação qualitativa de discursos políticos, visando entender as identidades coletivas e as estratégias discursivas mais recentes, bem como as dinâmicas políticas e econômicas que moldam a inserção do Brasil no cenário global.</p>
    <p>Desta maneira, a identidade brasileira permanece tensionada entre projetos estatais de nação e integração regional, e a relativa distância no que tange às percepções e identificações populares em relação à América Latina. A análise evidencia que a latinidade brasileira se configura como um campo de disputa simbólica, condicionado por estratégias políticas, dinâmicas regionais e relações de poder no sistema internacional. Não obstante, ressalta-se que o Brasil, apesar da diferença linguística, compartilha com os demais países latino-americanos uma trajetória histórica marcada por processos comuns, como a colonização europeia, a escravidão, a luta pela independência e a persistência das desigualdades sociais. Tais experiências forjam afinidades culturais expressas em práticas cotidianas, como a música, a dança, a religiosidade e as tradições populares, que constituem bases simbólicas de conexão regional. Portanto, mesmo diante das fragmentações e assimetrias, a diversidade latino-americana não inviabiliza a construção de uma identidade plural, mas antes a alimenta, a partir de uma memória compartilhada de resistência e da mobilização coletiva por justiça social.</p>
    <p>
      <bold>2 Identidade brasileira</bold>
    </p>
    <p>O Brasil, país de dimensões continentais, abrange uma diversidade de regiões climáticas, ecossistemas e paisagens. Essa extensão territorial contribui para uma multiplicidade de estilos de vida, tradições e identidades regionais, tornando-o complexo. A citar como exemplo, ser nordestino ou nortista no Brasil é um marcador social, uma vez que, historicamente, o desenvolvimento do país privilegiou as regiões Sul e Sudeste (FURTADO, 1992). Isso não se limita apenas ao aspecto econômico: até contemporaneamente, pessoas dessas regiões periféricas podem sofrer violências e discriminações xenófobas ao migrarem para outras regiões do país devido às suas origens (RAMOS, 2022).</p>
    <p>Consoante Prado (1999), no século XIX, a natureza foi central na construção da identidade nacional brasileira, sendo representada como símbolo de singularidade, abundância e potencialidade. A exuberância tropical, a vastidão territorial e a diversidade natural foram elementos mobilizados por viajantes, naturalistas e artistas – como os membros da Missão Artística Francesa –, para forjar uma imagem do Brasil enquanto espaço grandioso e promissor. Simultaneamente, essa natureza foi considerada tanto uma riqueza a ser explorada quanto um obstáculo ao progresso e à civilização, reforçando representações sobre atraso e primitividade. Essas imagens contribuíram para afirmar a ideia de um Brasil único, apesar de sua diversidade regional, e legitimaram projetos políticos centralizadores. Comparando com os Estados Unidos, onde a natureza foi incorporada à ideia de progresso, o Brasil é tido como país da floresta tropical, da abundância hídrica e da fauna exótica. A autora mostra que a construção simbólica da paisagem foi essencial na diferenciação das identidades nacionais das Américas, inclusive em chave ideológica, dado que nos Estados Unidos, a paisagem servia para justificar a democracia e o expansionismo, enquanto no Brasil foi lida de modo mais passivo, como riqueza disponível ou cenário a ser domesticado.</p>
    <p>A identidade brasileira é fortemente influenciada pela miscigenação étnica e cultural que caracteriza sua história. Ao longo dos séculos, a interação entre indígenas, africanos trazidos pela escravidão e europeus, especialmente portugueses, moldou a cultura do país em diversos aspectos, como a língua, a culinária, a música, a dança e as práticas religiosas (GONZALEZ, 2020). Entretanto, essa troca não se deu de forma harmoniosa, pois teve como ponto de partida a colonização. Culturas nativas e africanas sofreram tentativas de apagamento ou embranquecimento, em um processo de dominação que buscava reforçar padrões europeus (CREIGHTON, 2008; MITCHELL, 2017; GONZALEZ, 2020).</p>
    <p>Embora o Brasil seja formalmente um Estado laico, os valores morais dominantes refletem a influência de religiões cristãs, uma herança da ocidentalização (PETITO; HATZOPOULOS, 2003; CURY, 2004; CAVANAUGH, 2009; KAYAOGLU, 2010; OLIVEIRA, 2012; CALDERÓN, 2012). Consequentemente, religiões de matriz africana são marginalizadas, sinalizando que o laicismo do país é mais um mito teórico do que condizente com a realidade.</p>
    <p>Historicamente, o povo brasileiro manifesta uma certa dificuldade (e, em certos casos, resistência) em identificar-se enquanto parte da América Latina (MARGOLIS, 2008; BETHELL, 2009). Um dos principais fatores a ser destacado seria a barreira linguística, contudo, uma miríade de acontecimentos e elementos podem ser mencionados. O distanciamento histórico entre o Brasil e os países hispano-americanos têm origem em modelos de colonização distintos. Embora ambos tenham sido colonizados por potências ibéricas, os portugueses e espanhóis implementaram estratégias diferentes de administração, o que moldou suas trajetórias políticas e culturais. A centralização portuguesa no Brasil, intensificada pela transferência da corte ao Rio de Janeiro em 1808, proporcionou um sistema administrativo mais unificado (LOPES, 2012). Em contrapartida, o modelo espanhol, dividido em vários vice-reinados autônomos, criou um cenário político fragmentado, com reflexos evidentes durante e após as lutas pela independência (TAYLOR, 2007).</p>
    <p>Essa diferença estrutural resultou em processos de formação nacional distintos. No Brasil, a unidade administrativa e o fortalecimento de uma identidade luso-americana permitiram uma transição relativamente estável para a independência em 1822, consolidando um Estado centralizado (PIMENTA, 2006). Já nas colônias espanholas, a fragmentação territorial e os conflitos internos geraram instabilidade, contribuindo para a formação de diversos Estados soberanos com estruturas políticas mais fragmentadas. </p>
    <p>Paralelamente, o Brasil se distanciou culturalmente dos países de língua espanhola ao priorizar relações com a Europa e os EUA, reforçando uma identidade cultural própria (BETHELL, 2010). Esse afastamento histórico reflete-se nas relações regionais e no papel do Brasil na América Latina. Apesar de que, por longos períodos, o país tenha evitado identificar-se como parte da região, priorizando alianças fora do continente, é necessário considerar as variações nas políticas externas adotadas por diferentes governos. O governo Dutra (1946–1951) demonstrou um claro alinhamento com os países ocidentais, enquanto os mandatos de Vargas (1951–1954, segundo mandato), Kubitschek (1956–1961) e Goulart (1961–1964) procuraram preservar uma relativa autonomia, com maior abertura ao diálogo e à cooperação regional. O regime militar (1964–1985), por sua vez, promoveu um alinhamento ideológico e estratégico marcado por uma subordinação quase absoluta aos interesses dos EUA. Então, ainda que o período pós-Guerra Fria tenha estimulado um novo tipo de engajamento com os países vizinhos e a ambição por uma liderança regional, esse movimento não foi inédito, sendo precedido por momentos importantes de aproximação e afirmação de autonomia no cenário latino-americano.</p>
    <p>Ainda de acordo com Prado (1999), a identidade brasileira foi historicamente construída em tensão com a América Latina. Segundo a autora, o Brasil formou estereótipos negativos sobre os países vizinhos e orientou-se preferencialmente para modelos intelectuais e políticos europeus e norte-americanos. Todavia, esse quadro começou a ser contestado especialmente durante o período democrático, quando se inauguraram projetos estatais de articulação regional, com destaque para a formação do Mercosul. Mobilizou-se uma diplomacia latino-americanista e promoveram-se estudos sobre integração em instituições como a Universidade de Brasília (UnB) e a Universidade de São Paulo (USP). Em 2010, a criação da Universidade Federal da Integração Latino-Americana (UNILA), uma universidade dedicada especificamente à integração latino-americana, expressou esse esforço institucional. Esse quadro, em alguma proporção, ilustra a oposição entre a (falta de) identificação histórica do povo brasileiro com a América Latina e os projetos de Estado que, mais recentemente, almejaram afirmar essa vinculação no campo político, diplomático e acadêmico.</p>
    <p>A experiência brasileira, marcada pela interação entre culturas indígenas, africanas e europeias, exemplifica a fluidez das identidades e a constante renegociação de seus significados. A noção de “duplicidade” – semelhança e diferença – de Hall (2006), que aborda a coexistência e transformação de referências culturais nas diásporas, ajuda a compreender o Brasil como um espaço de hibridização que desafia narrativas hegemônicas e essencialistas.</p>
    <p>Para Canclini (1997), a relação entre identidade e hibridização é central para entender as identidades contemporâneas. A hibridização, caracterizada pela mistura de elementos culturais provenientes de diferentes origens, é impulsionada por processos globais, como a migração e a circulação de ideias facilitada pelas novas tecnologias de comunicação. No entanto, o autor alerta contra discursos que romantizam essas dinâmicas, ignorando as desigualdades sociais e os conflitos subjacentes, como ocorre na construção da identidade brasileira.</p>
    <p>Ao mesmo tempo, a crítica de Hobsbawm (1998) ao uso da história como ferramenta de legitimação política contribui para problematizar as tentativas de enquadrar o Brasil em categorias simplificadoras como “ocidental”. O autor pontua que a prática da história precisa considerar os desafios políticos e existenciais do presente, pois a memória histórica é frequentemente distorcida em situações de atrito, especialmente em contextos internacionais, nos quais as narrativas do passado são usadas como instrumentos para legitimar disputas atuais.</p>
    <p>As identidades regionais brasileiras evidenciam a complexidade de se estabelecer uma identidade nacional única. Cada região – Nordeste, Sul, Sudeste, Norte e Centro-Oeste – possui tradições, costumes e características culturais próprias (RIBEIRO, 1995). Contudo, consolidou-se, ao longo do século XX, uma noção de brasilidade composta por elementos que passaram a ser reconhecidos como representativos do país. Essa construção da brasilidade foi impulsionada por um projeto nacional construído a partir do Estado, especialmente a partir do período Vargas (SOUZA, 2021; KUPPER, 2022). Símbolos como o samba, o futebol e o carnaval foram promovidos como expressões da cultura nacional, num processo que contou com a mediação de uma indústria cultural e de uma elite intelectual como Gilberto Freyre (2003). Como argumenta Ortiz (1988), a cultura brasileira, nos moldes de uma indústria cultural, foi o resultado de um projeto de desenvolvimento que, ao mesmo tempo em que buscava criar uma coesão simbólica, reproduziu padrões estrangeiros e atendeu aos interesses de setores específicos da elite, perpetuando uma dependência cultural e marginalizando grande parte da população, ao invés de refletir uma identidade nacional genuína.</p>
    <p>Para Ortiz (1994), a pretensão por uma identidade nacional distinta é uma imposição estrutural decorrente da posição subordinada do Brasil no sistema capitalista mundial, como país do chamado Terceiro Mundo. Embora se afirme a diferença em relação ao estrangeiro, há uma indefinição interna sobre o que compõe essa identidade. O consenso sobre a distinção do Brasil em relação a outros países não se traduz em acordo quanto aos seus conteúdos. Para o autor, cultura e identidade nacional não são essências nem fixas, mas construções simbólicas historicamente produzidas por diferentes grupos sociais em disputa pela definição legítima do “ser nacional”. Ortiz também observa que o problema brasileiro só pode ser compreendido dentro do quadro mais amplo da América Latina. Bomfim (2008), com sua visão internacionalista, incomum entre os autores brasileiros da época, amplia a questão nacional, à medida em que refletir sobre o Brasil implica ponderar a respeito das relações entre América Latina e Europa. Isto é, pensar a subalternidade latino-americana é ponderar sobre as relações entre nações dependentes e potências hegemônicas.</p>
    <p>Segundo Prado (2008), o termo “América Latina” foi criado no século XIX para atribuir uma identidade à região, sendo progressivamente incorporado até se tornar predominante. A ideia de unidade regional surgiu com as lutas de emancipação e foi reformulada ao longo dos séculos XIX e XX, consolidando-se, ao final do século XIX, em oposição a um “outro” externo: os Estados Unidos, cuja política intervencionista no Caribe e na América Central fortaleceu o sentimento de pertencimento comum. A construção das identidades envolve uma contradição fundamental, tendo em conta que depende da supressão das diferenças e do ocultamento dos conflitos para possibilitar uma adesão coletiva e homogênea, sempre em oposição a um “outro” imaginado. Desde a independência, as elites latino-americanas aspiraram consolidar sua dominação social por meio da construção de identidades nacionais homogêneas que lhes garantissem hegemonia política. Esses setores dominantes se postularam como representantes da civilização e da razão, fundamentos que intentavam garantir sua superioridade sobre negros, indígenas e mestiços, ao mesmo tempo que justificavam sua posição de poder (PRADO, 2008). Sobre o Brasil, Prado aborda o debate acerca da autonomia da variante brasileira da língua portuguesa e a incorporação de vocabulário de origem indígena, salientando que, ainda que as elites tencionassem se afastar das culturas indígenas, estas afetaram significativamente a formação nacional.</p>
    <p>A análise de Prado (2008) dialoga ainda com o conceito de transculturação, criado por Ortiz (1940). Ortiz rejeita a ideia de que a cultura europeia foi meramente imposta às colônias, resultando em cópias passivas. Em vez disso, propõe-se que o processo cultural na América Latina foi uma via de mão dupla, no qual a cultura europeia interagiu com as culturas locais, incluindo as africanas, resultando em formas culturais particulares e híbridas. Mesmo em sociedades marcadas pela escravidão, como Cuba, Ortiz argumenta que as relações culturais se deram em todos os níveis, desde o econômico até o sexual, em um processo dinâmico e mutável de transculturação. Esse conceito segue sendo relevante para interpretar as relações culturais e históricas no Brasil e na América Latina.</p>
    <p>
      <bold>3 Identidade latino-americana</bold>
    </p>
    <p>As Relações Internacionais (RI) têm sido marcadas por intensos debates sobre o futuro da chamada “ordem internacional liberal”, frequentemente referida como ordem mundial americana, ordem liberal global ou ordem mundial liberal liderada pelos EUA (LONG, 2018). Para aprofundar a análise, é possível empregar o termo “Ocidental” para caracterizar essa ordem, dado que o Ocidente, historicamente, está associado a instituições e valores liberais (DEUDNEY; IKENBERRY, 1999; PRANTL, 2014).</p>
    <p>Nesta condição, diferentes regiões se relacionam com essa ordem, e a América Latina oferece um exemplo intrigante. Rouquié (1991) questiona a homogeneidade do conceito de “América Latina” enquanto agrupamento monolítico, reconhecendo a diversidade de nações com culturas e histórias distintas dentro da mesma região sociopolítica. O autor propõe que a América Latina é, ao mesmo tempo, parte integrante do Ocidente e algo distinto, argumentando que, embora compartilhe raízes culturais e históricas com o Ocidente, a região apresenta características próprias que a tornam única. Bosi (1983), por sua vez, argumenta que o sentimento compartilhado de espoliação e dominação é o que mantém viva a ideia de América Latina, aproximando os povos ibero-americanos e opondo-os, de forma coletiva, às nações ricas do Norte.</p>
    <p>Na perspectiva do presente trabalho, a América Latina não é Ocidente. A região distingue-se das nações ocidentais desenvolvidas por enfrentar desafios como desigualdade social acentuada, instabilidade política e economias em desenvolvimento, condições que contrastam com os padrões de vida e estruturas econômicas típicas do Ocidente. No cenário internacional, a América Latina adota posições e políticas que refletem suas prioridades e desafios específicos, frequentemente divergindo das agendas das potências ocidentais. Essa postura está ligada à posição de dependência econômica da região, pois o que beneficia o Ocidente ou o Norte Global não necessariamente é bom para os interesses locais. </p>
    <p>Não há consenso sobre a classificação da América Latina, e particularmente do Brasil, como parte do Ocidente. Internamente, muitos brasileiros se identificam como ocidentais devido à influência de raízes culturais europeias e valores associados. Externamente, porém, essa percepção é menos consolidada. Países como os EUA e nações europeias nem sempre reconhecem o Brasil como ocidental. Inclusive, as políticas externas de nações latino-americanas, ao enfatizarem prioridades regionais e uma postura mais independente, reforçam essa distinção.</p>
    <p>No âmbito dos estudos críticos, os acadêmicos salientam como as práticas imperialistas e as disparidades de poder têm sido centrais para esta ordem. Apesar dos extensos e variados tópicos do debate, a América Latina tem estado amplamente ausente das discussões envolvendo essa ordem internacional. Consequentemente, a ausência desta região como objeto de estudos nessas discussões, e a consideração mínima dos Estados latino-americanos como atores que moldaram a ordem internacional, contribuem para pontos cegos teóricos em RI e em áreas paralelas das Ciências Humanas e Sociais (LONG, 2018). Entretanto, ao falarmos da inserção de uma região na ordem internacional, assim como o próprio processo de autoconcepção enquanto uma coletividade identitária, é necessário salientarmos que, como apresentado por Onuki; Mouron e Urdinez (2016), as fronteiras geográficas de uma região não são óbvias ou naturais, mas existem como resultado de uma luta política que emana das percepções, interesses, valores e identidades dos principais intervenientes na região.</p>
    <p>No caso da América Latina, o marxismo e a teoria da dependência são fundamentais para entender as dinâmicas que explicam as desigualdades globais. A Teoria Marxista da Dependência, desenvolvida na década de 1960, defende que o subdesenvolvimento latino-americano não decorre de falhas internas, mas da sua inserção subordinada no sistema capitalista global, no qual países centrais exploram recursos e mão de obra das periferias. A teoria também evidencia a superexploração da força de trabalho nos países periféricos, com condições de trabalho precárias e salários baixos, o que favorece os lucros das corporações transnacionais e perpetua a dependência econômica, dificultando o desenvolvimento autônomo da região (SANTOS, 1978; FRANK, 1980; MARINI, 2014; XAVIER, 2018).</p>
    <p>Feres Júnior (2005) analisa a identidade latino-americana construída historicamente como uma oposição à autoimagem dos EUA. O autor salienta que o termo “<italic>Latin America</italic>” não reflete a diversidade cultural e histórica da região, mas uma identidade imposta de fora, com conotações depreciativas. Esse conceito foi usado para representar os latino-americanos como irracionais, emocionais e inferiores, em contraste com os valores de racionalidade e superioridade atribuídos aos EUA. Essa identidade homogênea foi reforçada pela academia, especialmente por meio dos <italic>Latin American Studies</italic> nos EUA, que cristalizaram estereótipos e ajudaram a legitimar relações de poder desiguais. Aliás, os estereótipos culturais negativos foram associados à irracionalidade e usados para justificar a subordinação histórica da América Latina, privando seus povos do direito de definir suas próprias identidades.</p>
    <p>Essa perspectiva crítica sobre a construção da identidade latino-americana encontra eco em Altamirano (2023), que explora como a ideia de “Nossa América” surgiu também como uma reação intelectual e política frente às pressões externas e aos estereótipos impostos. Para Altamirano, a vontade por uma identidade própria foi marcada pela tensão entre a necessidade de resistir às influências imperialistas – especialmente dos EUA – e a tentativa de reafirmar uma autonomia cultural baseada nas complexidades e contradições internas da região. O autor destaca que a noção de uma “América Latina unificada” muitas vezes ocultou as múltiplas identidades locais e as desigualdades internas, resultando em um discurso identitário que, ainda que pretendesse ser inclusivo, frequentemente reproduziu exclusões e hierarquias herdadas do colonialismo. Nesse sentido, o desafio contemporâneo passa por desconstruir essas narrativas homogêneas e abrir espaço para vozes diversas que expressem a pluralidade de experiências, histórias e culturas latino-americanas.</p>
    <p>Mignolo (2005) argumenta que a noção de América Latina é uma invenção colonial, desenvolvida para legitimar a expansão europeia e estabelecer uma hierarquia global de poder baseada na raça e no controle econômico. A construção de “América” apagou as identidades indígenas e africanas, subordinando também os descendentes de europeus nascidos nas colônias a uma matriz colonial de poder que os mantinha marginalizados em relação à Europa, onde situava-se a metrópole. Além disso, o conceito de latinidade foi estrategicamente utilizado para posicionar as elites latino-americanas em uma posição intermediária: inferior aos anglo-americanos, mas superior aos indígenas e afrodescendentes. Essa lógica colonial não desapareceu; ao contrário, adaptou-se ao longo dos séculos, consolidando desigualdades estruturais que permanecem até os dias atuais. Esse fenômeno é o que Quijano (2005) denomina ‘colonialidade do poder’.</p>
    <p>Prado (2008) complementa essa análise chamando atenção para o papel das elites latino-americanas na construção de identidades nacionais homogêneas e excludentes. Essas elites frequentemente ignoraram a diversidade racial e étnica, marginalizando indígenas e afrodescendentes em benefício de projetos nacionais alinhados à lógica colonial. A influência dos EUA também aparece como elemento-chave nesse processo, oscilando entre ser modelo de modernização e fonte de tensões por meio de intervenções externas que desestabilizaram a região. Essa relação ambivalente contribuiu para a formação e percepção de identidades latino-americanas que se alternaram entre buscar inspiração e afirmar resistência. </p>
    <p>Neste contexto, Hall (2003) teoriza sobre identidades fragmentárias na pós-modernidade, evidenciando que a identidade não é fixa, mas sim fluida, contraditória e sempre em processo de formação. As identidades são construções culturais moldadas por narrativas históricas e relações de poder, e, no caso brasileiro, observa-se um constante (des)enquadramento à América Latina. Isso está para além da barreira linguística, sendo perceptível em práticas culturais, artísticas e religiosas que apontam para uma pluralidade identitária marcada por clivagens internas.</p>
    <p>A ordem internacional, ao longo dos últimos dois séculos, tem servido como uma fachada imperialista que justifica a dominação ocidental, especialmente dos EUA e das potências europeias, sobre os Estados latino-americanos, frequentemente marginalizados ou parcialmente incluídos no Sistema Internacional. Esse domínio, iniciado com a colonização ibérica, foi sistematizado e aprofundado após as independências nacionais do século XIX, quando os países latino-americanos foram incorporados a um sistema de coerção e subjugação liderado por instituições como a Liga das Nações e a ONU, que reforçam hierarquias de classe, raça e império (LONG, 2018; FERNANDES, 2009). Embora soberanos, os Estados latino-americanos são tratados como uma “classe média internacional”, posicionados entre o Primeiro e o Terceiro Mundo, ou como ocupando um espaço fora do binário Ocidente/Oriente, conforme Long (2018). Ainda assim, persiste o debate sobre sua classificação como parte do “Terceiro Mundo” (BETHELL, 2010) ou do “Sul Global” (GROVOGUI, 2011).</p>
    <p>Posteriormente, o termo “Sul Global” sobreleva-se para substituir expressões como “Terceiro Mundo” ou “países subdesenvolvidos”. Segundo Grovogui (2011), este termo ganhou popularidade ao final da Guerra Fria, com o aparecimento de novas normas políticas e econômicas no cenário internacional, ou seja, as novas manifestações da globalização em um mundo outrora bipolarizado. Na prática, os países do Sul Global posicionam-se criticamente contra o imperialismo e novas formas de coerção colonial. Contudo, visam, também, uma reformulação das normas e éticas da ordem internacional. Em outras palavras, essas nações objetivam promover um ethos internacional pautado no igualitarismo, justiça social e solidariedade. Ademais, o Sul Global manifesta-se como um movimento sem uma estrutura central e monopolizada, ou seja, não possui uma força comandante ou hegemônica para ditar as normas e formas de agir (GROVOGUI, 2011).</p>
    <p>Segundo Onuki, Mouron e Urdinez (2016), essa dificuldade de conceitualizar a identidade latino-americana se deve porque para haver o desenvolvimento de identidade coletiva, é necessário que haja mudanças intermináveis na interpretação, renovação e crítica dos próprios indivíduos. Deste modo, os fatores que determinam os interesses, motivos, ideias e identidades não são valores exógenos predeterminados, mas sim construções maleáveis colocadas em jogo por uma multiplicidade de agentes que se adaptam às ações dos outros e aos contextos em mudança (ONUKI; MOURON; URDINEZ, 2016).</p>
    <p>No trabalho intitulado “<italic>Latin American Perceptions of Regional Identity and Leadership in Comparative Perspective</italic>”, de Onuki, Mouron e Urdinez (2016), os autores realizam uma coleta de dados com 10.544 entrevistados de sete países latino-americanos (Argentina, Brasil, Chile, Colômbia, Equador, México e Peru), com o intuito de investigar até que ponto vai a autoidentificação dos entrevistados enquanto “latino-americanos”. Além de “latino-americano”, os entrevistados poderiam optar por outros termos, como “sul-americano”, “cidadão do mundo”, os respectivos gentílicos de seus países (brasileiro, chileno, argentino, etc.) ou, até mesmo, enquanto um indivíduo pertencente a um bloco comercial específico, como o Mercosul ou a Comunidade Andina.</p>
    <p>Os autores revelam que “América Latina” foi o identificador mais forte entre os entrevistados na maioria dos países. Verificou-se um elevado grau de pertencimento à América Latina nos países de língua espanhola. De modo geral, 43% de todos os participantes se reconhecem, em primeiro lugar, como latino-americanos, com uma variação máxima de 59% na Colômbia e mínima de 38% no Chile, com exceção do Brasil. Entre as sete nações analisadas, os respondentes brasileiros demonstraram uma baixa adesão a essa designação, pois apenas 4% deles se autodefinem dessa maneira. Em contrapartida, 79% dos entrevistados do Brasil se nomearam como ‘brasileiros’, seguidos por ‘cidadãos do mundo’ (13%), latino-americanos (4%) e sul-americanos (1%) (ONUKI; MOURON; URDINEZ, 2016).</p>
    <p>A partir da discussão apresentada, percebe-se que a identidade latino-americana, dentro da conjuntura mais ampla do Sistema Internacional moderno, encontra-se em constante debate. Conquanto a América Latina não corresponda à pertença oriental, sua associação com a designação ocidental permanece uma incógnita, sendo aceita por alguns, mas rejeitada por muitos. Desta forma, a região costuma ser situada em um “terceiro espaço”. Observa-se que a América Latina integra uma das regiões que compõem o Sul Global, juntamente com a África, partes da Ásia e Oceania.</p>
    <p>
      <bold>4 Brasil é país latino-americano e América Latina não é Ocidente</bold>
    </p>
    <p>Dado o exposto, fica nítida a dificuldade em alocar a América Latina e, consequentemente, o Brasil enquanto parte do Ocidente. Como já pontuado, a região tem sido historicamente descrita como “Terceiro Mundo” ou “Sul Global” nos estudos acadêmicos das Ciências Humanas e Sociais. Segundo Duarte e Battin (2022), a delimitação arbitrária do globo por intermédio do conceito de “mundo ocidental” excluiu a América Latina e a transformou em uma “terra de ninguém”. Apesar de fazer parte do hemisfério ocidental, essa região é excluída como membro do “Ocidente”. No entanto, ela também não foi colocada no “Oriente”. Tratam-se, portanto, de divisões políticas e culturais.</p>
    <p>Ao longo do tempo, a concepção do termo “Ocidente” sofreu uma transformação significativa, transitando de uma mera noção direcional para adquirir uma conotação sócio-política, temporalizada e projetada como um conceito prospectivo, impregnado de ideias associadas ao progresso e à modernidade (BAJAV, 2011). Consoante Said (2007), o termo “Oriente” e o conceito de “Ocidente” carecem de estabilidade ontológica; ambos resultam da intervenção humana, envolvendo afirmações e a identificação do Outro. A capacidade dessas construções fictícias em se adaptar facilmente à manipulação e à influência nas emoções coletivas torna-se especialmente evidente na era contemporânea (SAID, 2007).</p>
    <p>Para analisar o Brasil, e por extensão a América Latina, e sua relação com o Ocidente, examinam-se eventos que envolvem as posições oficiais do Brasil no cenário internacional. Neste sentido, observa-se como o Brasil se aproxima da América do Sul mediante posicionamentos internacionais.</p>
    <p>No dia 30 de maio de 2023, o atual Presidente do Brasil, Luís Inácio Lula da Silva proferiu o discurso de abertura da Cúpula de chefes de Estado da América do Sul, em Brasília. Na ocasião, afirmou que</p>
    <p>Entendemos que a integração sul-americana é essencial para o fortalecimento da unidade da América Latina e do Caribe. Uma América do Sul forte, confiante e politicamente organizada amplia as possibilidades de afirmar, no plano internacional, uma verdadeira identidade latino-americana e caribenha (BRASIL, 2023a).</p>
    <p>Aqui, observa-se que Lula reconhece a América do Sul como uma unidade política e identitária, além de a posicionar como o motor principal para a construção de uma identidade latino-americana mais ampla. Entretanto, o fato de que o Brasil seja discursivamente designado como parte da América Latina não implica que a região deixe de ser percebida como pertencente ao Ocidente. Trata-se, sobretudo, de um projeto de Estado, que arquiteta reposicionar o país no cenário internacional, articulando uma identidade latino-americana como ferramenta diplomática e política. No caso brasileiro, tal identidade não necessariamente exclui a referência à condição ocidental, mesmo que a América Latina, historicamente, não compartilhe plenamente dos privilégios e padrões que caracterizam as nações consideradas tipicamente ocidentais. A classificação de países como Brasil e Argentina nesse eixo civilizacional não é consensual. Sabe-se que a colonização europeia deixou marcas, notadamente na língua, nas instituições jurídicas e nos modelos políticos da região. Todavia, o subdesenvolvimento estrutural, as recorrentes crises econômicas e a sucessão de regimes autoritários fizeram com que tais países fossem excluídos do campo ocidental pelas hierarquias econômicas e políticas globais. A identidade latino-americana, quando mobilizada como projeto estatal, tensiona essa ambivalência, mas não a resolve.</p>
    <p>Ainda no mesmo discurso, o então Presidente afirma que “nossa América do Sul deixou de ser apenas uma referência geográfica e se tornou uma realidade política” (BRASIL, 2023a). Lula reforça a ideia anteriormente exposta por Onuki, Mouron e Urdinez (2016), de que as fronteiras geográficas de uma região são resultado de processos políticos que refletem percepções, interesses, valores e identidades compartilhados por seus habitantes. Ao afirmar que a América do Sul se tornou uma ‘realidade política’, Lula aponta para um projeto de integração sul-americana como uma construção coletiva baseada em solidariedades históricas e culturais, que vão além de delimitações territoriais.</p>
    <p>Afirma ainda que,</p>
    <p>Somos uma entidade humana, histórica, cultural, econômica e comercial, com necessidades e esperanças comuns. [...] A integração da América do Sul depende desse sentimento de pertencer a uma mesma comunidade. Temos uma história de resistência, forjada nas lutas de independência e no combate às ditaduras. Compartilhamos uma cultura vibrante e expressões artísticas que vão da música à literatura (BRASIL, 2023a).</p>
    <p>De modo ainda mais pertinente do que nos outros trechos, aqui o Presidente evoca o sentimento de identidade e comunidade com mais intensidade e vigor. Para tanto, menciona elementos da história (lutas de independência e combate às ditaduras) e elementos culturais (música e literatura). Percebe-se então, por parte do Presidente Lula, um reconhecimento estratégico do Brasil como parte da América do Sul, enquanto reforça elementos que conectam a região a uma identidade latino-americana mais ampla.</p>
    <p>Cerca de duas semanas depois, no dia 17 de junho de 2023, Lula proferiu o discurso de abertura da III Cúpula CELAC-UE. Na ocasião, estavam presentes líderes da América Latina e do Caribe, assim como da União Europeia. Lula aproveitou a oportunidade para adotar um discurso mais crítico e incisivo em relação ao continente europeu. Dessa forma, o Presidente afirmou que</p>
    <p>Precisamos de uma parceria que ponha fim a uma divisão internacional do trabalho que condena a América Latina e o Caribe ao fornecimento de matéria-prima e de mão-de-obra migrante, mal remunerada e discriminada. A convergência entre nossas regiões não se restringe à interdependência entre economias. Ela também ocorre no plano dos valores. (...) queremos assegurar uma relação comercial justa, sustentável e inclusiva. A conclusão do Acordo MERCOSUL-União Europeia é uma prioridade e deve estar baseada na confiança mútua e não em ameaças (BRASIL, 2023b).</p>
    <p>Ao longo de seu discurso, Lula pontuou diversos exemplos de crises humanitárias, econômicas e ambientais que estão acontecendo atualmente nos dois continentes. Ademais, em nenhum momento o Presidente descreveu a América Latina e o Caribe enquanto pertencentes ao Ocidente. Pelo contrário, Lula reforça uma crítica à divisão internacional do trabalho, evidenciando como o imperialismo e as práticas colonialistas perpetuam as desigualdades estruturais que relegam a região a uma posição subordinada na economia global. Esse discurso reafirma a distinção entre a América Latina e o Ocidente, ao mesmo tempo em que intenta reconfigurar as relações com o Norte Global.</p>
    <p>Por sua vez, no dia 17 de fevereiro de 2024, durante a 37ª Cúpula Africana, o Presidente Lula proferiu um discurso em que defendia uma maior aproximação entre o país e o continente africano. Em seu discurso, Lula afirma que “precisamos criar uma nova governança global, capaz de enfrentar os desafios do nosso tempo” (BRASIL, 2024). Pouco após, pontua que</p>
    <p>(...) A consolidação dos BRICS como o principal espaço de articulação dos países emergentes é um avanço inegável. Sem os países em desenvolvimento, não será possível a abertura do novo ciclo de expansão mundial que combine crescimento, redução das desigualdades e preservação ambiental, com ampliação das liberdades (BRASIL, 2024).</p>
    <p>Por fim, afirma que</p>
    <p>O Sul Global está se constituindo em parte incontornável da solução para as principais crises que afligem o planeta. Crises que decorrem de um modelo concentrador de riquezas e que atingem sobretudo os mais pobres e entre estes, os imigrantes. A alternativa às mazelas da globalização neoliberal não virá da extrema-direita racista e xenófoba. O desenvolvimento não pode continuar sendo privilégio de poucos. (...) Com a recuperação de áreas degradadas, podemos criar um verdadeiro cinturão verde de proteção das florestas do Sul Global. Em conjunto com parceiros africanos, o Brasil quer desenvolver e construir uma família de satélites para monitorar o desmatamento (BRASIL, 2024).</p>
    <p>Percebe-se, portanto, nestes trechos, que Lula reconhece o Brasil como parte do Sul Global, um conceito que não apenas transcende o binarismo Ocidente-Oriente, mas também oferece uma plataforma de resistência coletiva frente às desigualdades globais. O Sul Global é apresentado como um espaço de articulação política, cultural e econômica entre os países em desenvolvimento, capaz de propor alternativas às estruturas de poder e riqueza impostas pelo Norte Global. Nesta circunstância, o Brasil se posiciona como um ator-chave na construção de alianças e soluções comuns para problemas globais.</p>
    <p>Além do mais, a participação do Brasil no cenário internacional se sobressai enquanto membro do BRICS+, frequentemente percebido como um bloco em competição com o Ocidente. Originalmente, este bloco era composto por Brasil, Rússia, Índia, China e África do Sul. Os países que aderiram ao bloco como membros plenos em 1 de janeiro de 2024 são Egito, Etiópia, Irã, Arábia Saudita e Emirados Árabes Unidos (MIRIDZHANIAN, 2024). Com essas adições, o BRICS+ amplia sua representatividade e influência no cenário internacional como uma alternativa ao Ocidente. Neste sentido, nota-se que o Brasil é categorizado no grupo de “países emergentes” em contraposição aos “países ocidentais” (BENACHENHOU, 2013).</p>
    <p>O BRICS+ é comumente interpretado como um contraponto ao domínio exercido pelos países ocidentais, especialmente em questões econômicas e geopolíticas. A atitude do BRICS+ em relação ao Ocidente pode ser influenciada por variáveis contextuais e pelas agendas individuais de seus membros, contudo, geralmente reflete um anseio por maior autonomia e um papel mais destacado na arena internacional. No âmbito econômico, o BRICS+ frequentemente desafia a supremacia do sistema financeiro global, predominantemente sob controle ocidental, projetando uma participação mais significativa nas instituições internacionais, como o Fundo Monetário Internacional (FMI) e o Banco Mundial (BIJOS; GUILHON, 2014). Além disso, o grupo promove alternativas, como o estabelecimento do Novo Banco de Desenvolvimento (NBD) (BATISTA JR., 2016). Do ponto de vista geopolítico, o BRICS+ objetiva, em muitos casos, fomentar uma ordem multipolar em contraposição à hegemonia ocidental. Tal postura pode se manifestar em abordagens convergentes em assuntos como a reforma da ONU (LABOISSIÈRE; VERDÉLIO, 2023; GUTERRES, 2023) para melhor representar a diversidade global, estratégias diferenciadas em crises internacionais e um enfoque mais robusto na cooperação entre os países do Sul Global.</p>
    <p>Lula frisa a importância da integração sul-americana e ressalta a dimensão política e identitária da região, posicionando o Brasil como parte integrante dessa comunidade. Também por defender uma parceria mais justa entre América Latina, Caribe e União Europeia, bem como uma maior aproximação com o continente africano, o Presidente Lula evidencia uma visão que transcende o binarismo Ocidente versus Oriente. Sua participação ativa no BRICS+ e seus esforços para desafiar a hegemonia ocidental, tanto economicamente quanto geopoliticamente, tornam o Brasil um membro influente do Sul Global.</p>
    <p>No cenário latino-americano, Prado (2008) frisa que as classes dominantes atuaram na formulação de identidades nacionais que privilegiaram a homogeneidade e a exclusão, reproduzindo a lógica colonial, promovendo a marginalização sistemática de populações indígenas e afrodescendentes. O domínio europeu representou projetos estatais alinhados ao Ocidente. Como indicam Quijano (2005), Zavaleta Mercado (1986) e González Casanova (1969), a formação da nação deveria resultar de uma construção compartilhada entre Estado e povo, sendo que esse processo, na América Latina, permaneceu historicamente inacabado. Tal incompletude, todavia, não significa ausência de projetos nacionais estatais, que, em diversas ocasiões, foram impostos de forma coercitiva à população. No caso discutido neste artigo, a identidade construída pelo Estado com ênfase na América Latina denota as dificuldades enfrentadas para articular uma identidade nacional coesa, especialmente em tempos democráticos e socialmente fragmentados.</p>
    <p>A nação, enquanto comunidade política imaginada, segundo Anderson (1989), depende da crença coletiva de seus integrantes acerca de sua existência compartilhada. Essa construção imaginária ocorre principalmente pelo reconhecimento do povo como parte dessa identidade coletiva, enquanto o Estado atua como agente institucional, fortalecendo essa ideia por meio de símbolos, instituições e narrativas oficiais. Destarte, a nação como identidade só se sustenta enquanto seus membros a imaginam e se vinculam a ela. Porém, na América Latina, essa imaginação foi frequentemente imposta violentamente de cima para baixo, como um projeto de elite incrustado no Estado. A influência dos Estados Unidos sobre a América Latina, como modelo de modernização e simultaneamente fonte de intervenções e instabilidades, permanece como elemento estruturante dessa identidade, ora como referência, ora como contraponto. Mesmo que Lula não cite os EUA de forma explícita nos discursos analisados, que aproximam o Brasil da América Latina e do Sul Global, a referência está implícita como um contraponto ou horizonte de resistência.</p>
    <p>Na conjuntura contemporânea, essa dinâmica se expressa de modo evidente na oposição entre gestões governamentais recentes. A construção de uma identidade latino-americana vinculada à gestão Lula 3 contrasta com o projeto simbólico da gestão Bolsonaro, caracterizado por um patriotismo militarista fortemente subordinado aos Estados Unidos, manifestado em práticas como homenagens à bandeira estadunidense, alinhamento automático aos interesses norte-americanos, distanciamento de organismos regionais como o Mercosul e manifestações xenofóbicas em relação aos países vizinhos. Assim, a identidade latino-americana analisada neste artigo deve ser entendida como um projeto estatal, formulado e promovido por uma gestão governamental específica, que planeia articular uma imagem do Brasil como parte de uma comunidade latino-americana mais ampla, ainda que essa construção permaneça conflitada pelas fragmentações sociais internas e pelas contradições das relações internacionais.</p>
    <p>
      <bold>5 Considerações finais</bold>
    </p>
    <p>A investigação empreendida neste trabalho buscou demonstrar que a identidade nacional brasileira não é fixa, nem consensual, e tampouco pode ser compreendida fora das relações de poder que historicamente moldaram os projetos de nação na América Latina. Nesse contexto, o Brasil não se encaixa facilmente nas categorias tradicionais de “Ocidente” ou “Oriente”, pois carrega em si marcas significativas de ambivalência e de negociações identitárias inconclusas.</p>
    <p>Convém considerar que a América Latina, incluindo o Brasil, não faz parte do Ocidente, ao menos não de modo pleno ou incontestável, porque essa distinção revela os mecanismos históricos e políticos que estruturam a posição subordinada da região no sistema capitalista. A ideia de Ocidente não é um mero marcador geográfico ou cultural, mas um conceito que organiza hierarquias de poder, representando privilégios materiais, simbólicos e políticos. Se a pertença ao Ocidente for naturalizada, corre-se o risco de obscurecer a dependência estrutural, o colonialismo interno e externo, e a marginalização que marcam a história latino-americana desde a colonização até a inserção periférica na globalização. Compreender essa não-pertinência é fundamental para problematizar a ideia de universalidade dos valores ocidentais e refletir sobre alternativas de integração e de identidade que não sejam baseadas na reprodução das lógicas imperiais. Adicionalmente, reconhecendo que não integramos plenamente o Ocidente, pode-se perceber melhor as políticas externas que tensionam ou afirmam essa condição, como as iniciativas de integração regional, os discursos latino-americanistas e a resistência frente a intervenções e modelos impostos pelas potências ocidentais. Em síntese, reconhecer que não fazemos parte do Ocidente é um passo necessário para descolonizar as categorias com que se pensa a si mesmo e para formular projetos políticos e identitários mais autônomos, como também imaginar uma comunidade política em coletividade.</p>
    <p>A análise dos discursos presidenciais de 2023 e 2024, no terceiro mandato de Luiz Inácio Lula da Silva, revela uma narrativa institucional voltada à integração regional e à articulação com o Sul Global. Essa iniciativa, promovida por um governo específico, expressa um projeto estatal de reposicionamento internacional. A aproximação discursiva com a América Latina e com países do Sul Global não decorre de uma consciência coletiva consolidada, mas de uma estratégia política sustentada em um projeto estatal. Em grande parte, isso ocorre em um cenário de fragmentação interna e de baixa identificação popular com a ideia de pertencimento latino-americano.</p>
    <p>Essa distância entre o que é proposto no plano oficial e as percepções populares aponta para uma dissonância significativa entre projeto nacional e pertencimento populacional. Tal descompasso também demonstra que a identidade brasileira, ao mesmo tempo em que se apresenta como resultado de uma longa história de mestiçagem e hibridização, é perpassada por silenciamentos e exclusões que dificultam a emergência de um sentimento de pertencimento regional mais amplo. A herança colonial, os processos de racialização, as desigualdades estruturais e a predominância de um imaginário nacional ocidentalizado dificultam o reconhecimento efetivo de uma latinidade brasileira. O que se tem, deste modo, é uma identidade em disputa e ressignificada por diferentes agentes ao longo do tempo.</p>
    <p>No cenário contemporâneo, os discursos oficiais de Lula reiteram a tentativa de constituir um novo lugar para o Brasil na política internacional, a partir de valores comuns e objetivos compartilhados com seus vizinhos sul-americanos e com os países do Sul Global. Essa tentativa não se limita à retórica diplomática, mas está inserida em uma estratégia mais ampla de reconstrução da presença do Brasil no mundo, marcada por críticas às assimetrias históricas do sistema internacional e por uma aposta na cooperação entre países em desenvolvimento. Ao enfatizar a América do Sul como eixo fundamental para a formação de uma identidade política regional, o discurso oficial constrói uma imagem de pertencimento que visa ultrapassar as barreiras geográficas e afirmar a região como uma entidade histórica, cultural e econômica dotada de interesses próprios. Nesse processo, o Brasil é apresentado como um articulador central desse projeto, o que reforça a ideia de liderança regional e reafirma o compromisso com a integração.</p>
    <p>Ao conceber a nação como uma comunidade política imaginada, compreende-se que as identidades nacionais são continuamente produzidas e reproduzidas por meio de narrativas, símbolos, instituições e políticas públicas. Nesse processo, o Estado, e mais especificamente os governos em exercício, é essencial na institucionalização dos sentidos da identidade nacional. No caso brasileiro, a baixa autoidentificação popular com a América Latina informa que o projeto estatal latino-americanista, em certa medida, permanece restrito a círculos institucionais e intelectuais. Pontuado isto, a identidade latino-americana defendida nos discursos de Lula é, sobretudo, uma construção política orientada por um governo específico, que busca reposicionar o Brasil como liderança regional e como ator do Sul Global, em contraposição ao alinhamento automático com o Ocidente promovido por gestões anteriores, como a de Jair Bolsonaro. Na gestão bolsonarista, prevaleceu um discurso nacionalista de viés militarista e norte-americanizado, frequentemente acompanhado por manifestações xenofóbicas em relação aos países vizinhos e por uma retórica de repúdio à integração regional. Esse contraste reforça a ideia de que a identidade nacional é também um campo de disputa simbólica, marcada por inflexões discursivas determinadas pelos ciclos políticos e pelas coalizões no poder.</p>
    <p>A latinidade brasileira nos discursos de Lula, portanto, trata-se de um projeto estatal sujeito à variação histórica, cujos contornos são definidos por disputas internas e externas. Neste sentido, os projetos nacionais na América Latina sempre foram, em alguma medida, projetos de elites, muitas vezes impostos ao povo por meio de políticas estatais excludentes. Logo, a tentativa de constituir uma identidade latino-americana coesa enfrenta dificuldades adicionais na região, marcadas por desigualdade social, diversidade étnico-cultural e ausência de projetos comuns duradouros. A formação de um imaginário regional coletivo é dificultada pela fragmentação interna dos próprios Estados e pelo legado histórico das elites em incluir grupos marginalizados nas definições hegemônicas de nação.</p>
    <p>Ainda assim, o Brasil, apesar da diferença linguística, compartilha com os países da América Latina uma série de traços históricos e sociais que possibilitam a construção de um sentimento de pertencimento regional. A colonização europeia, a escravidão, a luta pela independência e a persistência da desigualdade social compõem uma experiência comum que atravessa fronteiras. Enquanto latinos compartilhamos diversas afinidades culturais, resultantes da interação entre matrizes indígenas, africanas e europeias. Expressões como a música, a dança, a religiosidade e as tradições populares são bases simbólicas que conectam os povos da região. Essa diversidade não exclui a possibilidade de unidade. Ao contrário, torna-se elemento basilar de uma identidade latino-americana plural, construída a partir da memória de resistência e da articulação por justiça social.</p>
    <p>Conclui-se, então, que a identidade sul-americana analisada neste artigo é, acima de tudo, um projeto de Estado em tempos democráticos, que intenta construir coesão e reposicionamento internacional, mas que convive com a persistente incompletude da construção nacional. A análise dos discursos de Lula mostra que, se há uma tentativa de reinserção do Brasil na América Latina, ela não ocorre em terreno neutro, porque é parte de uma disputa entre visões de mundo, interesses estratégicos e imaginários coletivos. E como toda disputa simbólica, está sujeita a resistências, reinterpretações e reconfigurações.</p>
    <p>Não menos importante, a defesa do reconhecimento do ser latino-americano parte da compreensão de que é necessário enfrentar coletivamente as forças coloniais do imperialismo, pois, embora as formas explícitas de exploração tenham diminuído, as dinâmicas de dependência persistem no capitalismo globalizado. Diante do exposto, é preciso distinguir a atuação conjunta como bloco político da ideia de uma homogeneização dos povos da região. A diversidade cultural, histórica e socioeconômica da América Latina não pode ser reduzida a uma única narrativa; por isso, a cooperação regional deve conciliar o enfrentamento de desafios comuns com o respeito às diferenças internas.</p>
    <p>
      <bold>6.Referências</bold>
    </p>
    <p>ALTAMIRANO, Carlos. <bold>A Invenção de Nossa América</bold>: Obsessões, Narrativas e Debates sobre a Identidade da América Latina. São Paulo: EDUSP, 2023.</p>
    <p>ANDERSON, Benedict. <bold>Nação e Consciência Nacional</bold>. São Paulo: Ática, 1989.</p>
    <p>ATKINSON, David C. The white Australia policy, the British empire, and the world. <bold>Britain and the World</bold>, v. 8, n. 2, p. 204-224, 2015. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://dx.doi.org/10.3366/brw.2015.0191">10.3366/brw.2015.0191</ext-link> </p>
    <p>BATISTA JR., Paulo Nogueira. Brics-Novo Banco de Desenvolvimento. <bold>Estudos Avançados</bold>, v. 30, n. 88, p. 179-184, 2016. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0103-40142016.30880013">10.1590/S0103-40142016.30880013</ext-link> </p>
    <p>BAVAJ, Riccardo. “The West”: A conceptual exploration. <bold>Europäische Geschichte Online</bold>, 2011. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.ieg-ego.eu/en/threads/crossroads/political-spaces/riccardo-bavaj-the-west-a-conceptual-exploration/customview/++widget++form.widgets.dnb/@@download/bavajr-2011-en.pdf">https://www.ieg-ego.eu/en/threads/crossroads/political-spaces/riccardo-bavaj-the-west-a-conceptual-exploration/customview/++widget++form.widgets.dnb/@@download/bavajr-2011-en.pdf</ext-link>. Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>BENACHENHOU, Abdellatif. <bold>Países Emergentes</bold>. Brasília: Fundação Alexandre de Gusmão, 2013.</p>
    <p>BETHELL, Leslie. Brazil and ‘Latin America’. <bold>Journal of Lati</bold><bold>n American Studies</bold>, v. 42, p. 457-485, 2010. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1017/S0022216X1000088X">10.1017/S0022216X1000088X</ext-link>   </p>
    <p>BETHELL, Leslie. O Brasil e a ideia de “América Latina” em perspectiva histórica. <bold>Estudos Históricos (Rio de Janeiro)</bold>, v. 22, p. 289-321, 2009. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0103-21862009000200001">10.1590/S0103-21862009000200001</ext-link> </p>
    <p>BIJOS, Leila; GUILHON, Erick Pessôa. Brics, uma alternativa de poder?.<bold> Revista do Direito Público</bold>, v. 9, n. 1, p. 9-54, 2014. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/16935">16935</ext-link>. Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>BOMFIM, Manuel. <bold>A América Latina</bold>: males de origem. Rio de Janeiro: Centro Edelstein de Pesquisas Sociais, 2008. 291 p. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/978859966">978859966</ext-link>.  Acesso em: 25 mai. 2025.</p>
    <p>BOSI, Alfredo. O nacional e suas faces. <italic>In</italic>: <bold>V.V.A.A. Eurípedes Simões de Paula</bold>: in memoriam. São Paulo: FFLCH-USP, 1983.</p>
    <p>BRASIL. PRESIDENTE (2023-2026: Luiz Inácio Lula da Silva). <bold>Discurso de abertura da Cúpula de chefes de Estado da América do Sul.</bold> Brasília, 30 mai. 2023a. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-reuniao-com-presidentes-de-paises-da-america-do-sul">https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-em-reuniao-com-presidentes-de-paises-da-america-do-sul</ext-link>. Acesso em: 22 abr. 2024.</p>
    <p>BRASIL. PRESIDENTE (2023-2026: Luiz Inácio Lula da Silva). <bold>Discurso do presidente da República, Luiz Inácio Lula da Silva, na abertura da III Cúpula CELAC-UE</bold>. Bruxelas, 17 jun. 2023b. Disponível em:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-abertura-da-iii-cupula-celac-ue">https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2023/discurso-do-presidente-da-republica-luiz-inacio-lula-da-silva-na-abertura-da-iii-cupula-celac-ue</ext-link>. Acesso em: 22 abr. 2024.</p>
    <p>BRASIL. PRESIDENTE (2023-2026: Luiz Inácio Lula da Silva). <bold>Discurso do presidente Lula durante abertura da 37ª Cúpula da União Africana</bold>. Adis Abeba, 17 fev. 2024. Disponível em:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2024/discurso-do-presidente-lula-durante-abertura-da-37a-cupula-da-uniao-africana">https://www.gov.br/planalto/pt-br/acompanhe-o-planalto/discursos-e-pronunciamentos/2024/discurso-do-presidente-lula-durante-abertura-da-37a-cupula-da-uniao-africana</ext-link>. Acesso em: 22 abr. 2024.</p>
    <p>CALDERÓN, Germán Calderón. Ensino religioso em um país laico. <bold>Analecta</bold>, v. 13, n. 2, p. 27-46, 2012. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://revistas.unicentro.br/index.php/analecta/article/download/3608/2531">https://revistas.unicentro.br/index.php/analecta/article/download/3608/2531</ext-link>. Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>CANCLINI, Néstor García. <bold>Culturas Híbridas</bold>: estratégias para entrar e sair da modernidade. Tradução: Ana Regina Lessa e Heloísa Pezza Cintrão. São Paulo: EDUSP, 1997.</p>
    <p>CAVANAUGH, William T. <bold>The Myth of Religious Violence</bold>:Secular Ideology and the Roots of Modern Conflict. New York: Oxford University Press, 2009. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/acprof:oso/9780195385045.001.0001">10.1093/acprof:oso/9780195385045.001.0001</ext-link>. </p>
    <p>CHACRA, Gustavo. De NY a Brasília - O Ocidente não considera o Brasil Ocidental. <bold>O Estado de S. Paulo</bold>, São Paulo, 20 jun. 2011. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.estadao.com.br/internacional/gustavo-chacra/de-ny-a-brasilia-o-ocidente-nao-considera-o-brasil-ocidental/">https://www.estadao.com.br/internacional/gustavo-chacra/de-ny-a-brasilia-o-ocidente-nao-considera-o-brasil-ocidental/</ext-link>. Acesso em: 24 maio 2025.</p>
    <p>COTTER, Anne-Marie Mooney. <bold>Culture Clash</bold>: An International Legal Perspective on Ethnic Discrimination. London: Routledge, 2016.</p>
    <p>CREIGHTON, Helen. How Far is the ‘Rhetoric of Inclusion; Reality of Exclusion’ Argument Applicable to the Relationship of Afro‐Latin Americans to the Nation‐State?. <bold>History Compass</bold>, v. 6, n. 3, p. 843-854, 2008. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/j.1478-0542.2008.00532.x">10.1111/j.1478-0542.2008.00532.x</ext-link>. </p>
    <p>CURY, Carlos Roberto Jamil. Ensino religioso na escola pública: o retorno de uma polêmica recorrente. <bold>Revista Brasileira de Educação</bold>, p. 183-191, 2004. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/247820040">247820040</ext-link>. Acesso em: 30 jan.  2025. </p>
    <p>DEUDNEY, Daniel; IKENBERRY, G. John. The nature and sources of liberal international order. <bold>Review of International Studies</bold>, v. 25, n. 2, p. 179-196, 1999. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1017/S0260210599001795">10.1017/S0260210599001795</ext-link>.</p>
    <p>DUARTE, German A.; BATTIN, Justin Michael. Latin America in Focus. <bold>Review of International American Studies</bold>, v. 15, n. 2, p. 19-23, 2022. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.31261/rias.14917">10.31261/rias.14917</ext-link>.</p>
    <p>EDWARDS, Erika Denise. The making of a White nation: The disappearance of the Black population in Argentina. <bold>History Compass</bold>, v. 16, n. 7, p. e12456, 2018. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1111/hic3.12456">10.1111/hic3.12456</ext-link>.</p>
    <p>FERES JÚNIOR, João. <bold>A história do conceito de “Latin America” nos Estados Unidos</bold>. Bauru, São Paulo: EDUSC, 2005.</p>
    <p>FERNANDES, Florestan. Padrões de dominação externa da América Latina.<italic> In</italic>:FERNANDES, Florestan. <bold>Capitalismo dependente e classes sociais na América Latina</bold>. 4ª edição revista. São Paulo: Global Editora, 2009, p. 11-33.</p>
    <p>FRANK, André Gunder. <bold>Acumulação dependente e subdesenvolvimento</bold>:repensando a teoria da dependência. São Paulo: Brasiliense, 1980.</p>
    <p>FREYRE, Gilberto. <bold>Casa-Grande &amp; Senzala</bold>: Formação da família brasileira sob o regime da economia patriarcal. 48. ed. São Paulo: Global, 2003.</p>
    <p>FURTADO, Celso. <bold>Brasil</bold>: a construção interrompida. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1992.</p>
    <p>GONZÁLEZ CASANOVA, Pablo. <bold>Sociología de la explotación</bold>. Ciudad de México: Siglo XXI, 1969. </p>
    <p>GONZALEZ, Lélia. <bold>Por um feminismo afro-latino-americano</bold>. Rio Janeiro: Zahar, 2020.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/1678-49442021v27n2r802">10.1590/1678-49442021v27n2r802</ext-link>. </p>
    <p>GREEN, James N.; SKIDMORE, Thomas E. Immigration. <italic>In</italic>: GREEN, James N.; SKIDMORE, Thomas E. <bold>Brazil</bold>: Five Centuries of Change. 3 ed. Oxford: Oxford University Press, 2021. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://library.brown.edu/create/fivecenturiesofchange/chapters/chapter-4/immigration/">https://library.brown.edu/create/fivecenturiesofchange/chapters/chapter-4/immigration/</ext-link>. Acesso em: 24 mai. 2025.</p>
    <p>GROVOGUI, Siba. A Revolution Nonetheless: The Global South in International Relations. <bold>The Global South</bold>, v. 5, n. 1, p. 175-190, 2011. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.2979/globalsouth.5.1.175">10.2979/globalsouth.5.1.175</ext-link>. </p>
    <p>GUTERRES, António. <bold>Secretary-General's press encounter at BRICS Summit meeting</bold>. Johannesburg: United Nations/Secretary-General, 24 ago. 2023. Disponível em:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.un.org/sg/en/content/sg/press-encounter/2023-08-24/secretary-generals-press-encounter-brics-summit-meeting">https://www.un.org/sg/en/content/sg/press-encounter/2023-08-24/secretary-generals-press-encounter-brics-summit-meeting</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.un.org/sg/en/content/sg/press-encounter/2023-08-24/secretary-generals-press-encounter-brics-summit-meeting">https://www.un.org/sg/en/content/sg/press-encounter/2023-08-24/secretary-generals-press-encounter-brics-summit-meeting</ext-link>. Acesso em: 16 abr. 2024.</p>
    <p>HALL, Stuart. <bold>A identidade cultural na pós-modernidade</bold>. 7 ed. Rio de Janeiro: DP&amp;A, 2003. 102 p.</p>
    <p>HALL, Stuart. Identidade cultural e diáspora. <bold>Comunicação &amp; Cultura</bold>, n. 1, p. 21-35, 2006.</p>
    <p>HOBSBAWM, Eric. Não basta a história de identidade. <italic>In</italic>: HOBSBAWM, Eric. <bold>Sobre História</bold>. São Paulo: Companhia das Letras, 1998. p. 281-292.</p>
    <p>KAYAOGLU, Turan. Westphalian Eurocentrism in international relations theory. <bold>International Studies Review</bold>, v. 12, n. 2, p. 193-217, 2010. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/40730727">40730727</ext-link>. Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>KUPPER, A. À procura da identidade nacional, o futebol é absorvido como política de estado (1930-1945). <bold>Caminhos da História</bold>, v. 27, n. 1, p. 168–185, 2022. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.46551/issn.2317-0875v27n1p.168-185">10.46551/issn.2317-0875v27n1p.168-185</ext-link>. </p>
    <p>LABOISSIÈRE, Paula; VERDÉLIO, Andreia. <bold>ONU: Lula quer Brasil, África do Sul e Índia em Conselho de Segurança.</bold> 2023. Agência Brasil EBC. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2023-08/onu-lula-quer-brasil-africa-do-sul-e-india-em-conselho-de-seguranca">https://agenciabrasil.ebc.com.br/politica/noticia/2023-08/onu-lula-quer-brasil-africa-do-sul-e-india-em-conselho-de-seguranca</ext-link>. Acesso em: 16 abr. 2024.</p>
    <p>LESSER, Jeff. <bold>Negotiating National Identity</bold>:Immigrants, Minorities, and the Struggle for Ethnicity in Brazil. Durham &amp; London: Duke University Press, 1999.</p>
    <p>LONG, Tom. Latin America and the liberal international order: an agenda for research. <bold>International Affairs,</bold> v. 94, n. 6, 2018. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/ia/iiy188">10.1093/ia/iiy188</ext-link>. </p>
    <p>LOPES, José Reinaldo de Lima. Do ofício ao cargo público-a difícil transformação da burocracia prebendária em burocracia constitucional. <bold>Almanack</bold>, n. 3, p. 30-36, 2012. DOI:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/2236-463320120303">10.1590/2236-463320120303</ext-link>.</p>
    <p>MARGOLIS, Maxine L. Brasileiros no estrangeiro: a etnicidade, a auto-identidade e o “outro”. <bold>Revista de Antropologia</bold>, p. 283-302, 2008. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0034-77012008000100011">10.1590/S0034-77012008000100011</ext-link>.</p>
    <p>MARINI, Ruy Mauro. <bold>Subdesenvolvimento e revolução</bold>. 5. ed. Florianópolis: Insular, 2014.</p>
    <p>MIRIDZHANIAN, Anait. <bold>África do Sul diz que cinco países confirmam entrada no Brics</bold>: Argentina foi o único a recusar participação. 2024. Agência Brasil EBC. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2024-01/africa-do-sul-diz-que-cinco-paises-confirmam-entrada-no-brics">https://agenciabrasil.ebc.com.br/internacional/noticia/2024-01/africa-do-sul-diz-que-cinco-paises-confirmam-entrada-no-brics</ext-link>. Acesso em: 16 abr. 2024.</p>
    <p>MIGNOLO, Walter D. <bold>The Idea of Latin America</bold>. Malden: Blackwell Publishing, 2005.</p>
    <p>MITCHELL, Sean T. Whitening and racial ambiguity: racialization and ethnoracial citizenship in contemporary Brazil. <bold>African and Black Diaspora: An International Journal</bold>, v. 10, n. 2, p. 114-130, 2017. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1080/17528631.2016.1189693">10.1080/17528631.2016.1189693</ext-link>. </p>
    <p>OLIVEIRA, Elza. A busca pela presença religiosa em meio à secularização no Brasil: Diálogo entre Religião e Laicidade. <bold>Teoria e Cultura</bold>, v. 7, n. 1 e 2, 2012. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/12189">12189</ext-link>. Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>ONUKI, Janina; MOURON, Fernando; URDINEZ, Francisco. Latin American Perceptions of Regional Identity and Leadership in Comparative Perspective. <bold>Contexto Internaciona</bold>l, v. 38, n. 1, 2016, p. 433-465. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0102-8529.2016380100012">10.1590/S0102-8529.2016380100012</ext-link>.</p>
    <p>ORTIZ, Fernando. <bold>Contrapunteo cubano del tabaco y el azúcar</bold>. La Habana: Jesús Montero, 1940.</p>
    <p>ORTIZ, Renato. <bold>A Moderna Tradição Brasileira</bold>: Cultura Brasileira e Indústria Cultural. São Paulo: Editora Brasiliense, 1988.</p>
    <p>ORTIZ, Renato. <bold>Cultura brasileira e identidade nacional</bold>. São Paulo: Brasiliense, 1994.</p>
    <p>PETITO, Fabio, HATZOPOULOS, Pavlos (ed.). <bold>Religion in International Relations</bold>: The Return from Exile. New York: Palgrave Macmillan, 2003. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/48505427">48505427</ext-link> . Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>PIERCE, Jason. <bold>Making the White Man's West</bold>:Whiteness and the Creation of the American West. Boulder: University Press of Colorado, 2016. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/54503194">54503194</ext-link>. Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>PIMENTA, João Paulo Garrido. Portugueses, americanos, brasileiros: identidades políticas na crise do Antigo Regime luso-americano. <bold>Almanack braziliense</bold>, n. 3, p. 69-80, 2006. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1808-8139.v0i3p69-80">10.11606/issn.1808-8139.v0i3p69-80</ext-link>.</p>
    <p>PRADO, Maria Ligia Coelho. <bold>América Latina no século XIX</bold>: tramas, telas e textos. São Paulo: EDUSP, 1999.</p>
    <p>PRADO, Maria Ligia Coelho. Identidades latino-americanas. <italic>In</italic>: MORA, Enrique Ayala; CARBÓ, Eduardo Posada. <bold>Historia general de América Latina</bold>. Vol. VII: Los proyectos nacionales latinoamericanos: sus instrumentos y articulación, 1870-1930. Paris: UNESCO, 2008. p. 583-616.</p>
    <p>PRANTL, Jochen. Taming hegemony: informal institutions and the challenge to western liberal order. <bold>The Chinese Journal of International Politics</bold>, v. 7, n. 4, p. 449-482, 2014. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/cjip/pou036">10.1093/cjip/pou036</ext-link>. </p>
    <p>QUIJANO, Aníbal. Colonialidade do poder, eurocentrismo e América Latina. <italic>In</italic>: LANDER, Edgardo (org.). <bold>A colonialidade do saber</bold>: eurocentrismo e ciências sociais: perspectivas latino-americanas. Buenos Aires: CLACSO, 2005. p. 1-27. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14084">14084</ext-link>. Acesso em: 30 jan. 2025.</p>
    <p>RAMOS, Valéria. <bold>Xenofobia contra nordestinos e nortistas nas escolas</bold>:a História como propositora de vivência intercultural. São Paulo: Editora Dialética, 2022. </p>
    <p>RIBEIRO, Darcy. <bold>O povo brasileiro</bold>:a formação e o sentido do Brasil. São Paulo: Companhia das Letras, 1995.</p>
    <p>ROUQUIÉ, Alain.<bold> O Extremo-Ocidente</bold>:Introdução à América Latina. São Paulo: EDUSP, 1991.</p>
    <p>RODARTE, Leonardo. Você se considera ocidental? Para grande parte do mundo, o Brasil não faz parte do Ocidente. <bold>UOL</bold>, São Paulo, 24 set. 2018. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2018/09/24/brasil-nao-e-pais-ocidental.htm">https://noticias.uol.com.br/internacional/ultimas-noticias/2018/09/24/brasil-nao-e-pais-ocidental.htm</ext-link>. Acesso em: 24 maio 2025.</p>
    <p>SAID, Edward W. <bold>Orientalismo</bold>:o Oriente como invenção do Ocidente. São Paulo: Companhia das Letras, 2007.</p>
    <p>SANTOS, Theotonio dos. <bold>Imperialismo y Dependencia</bold>. Mexico, DF: Era, 1978.</p>
    <p>SOUZA, D. A. de. Myths, Football and National Identity (1930–1983). <italic>In</italic>: GIGLIO, S. S.; PRONI, M. W. (org.). <bold>Football and Social Sciences in Brazil</bold>. Cham: Springer, 2021. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1007/978-3-030-84686-2_7">10.1007/978-3-030-84686-2_7</ext-link>.</p>
    <p>TAYLOR, Claire. The Spanish and Portuguese Empires. <italic>In</italic>: MCLEOD, John (Ed.). <bold>The Routledge Companion to Postcolonial Studies</bold>. London: Routledge, 2007. p. 46-58. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.4324/9780203358085">10.4324/9780203358085</ext-link>. </p>
    <p>VIDAL, Iara. IDENTIDADE BRASILEIRA. VÍDEO: "O Brasil, até onde sei, é um país do Ocidente", diz chanceler brasileiro. Será? <bold>Revista Fórum</bold>, 25 out. 2024. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/168049">168049</ext-link>. Acesso em: 24 maio 2025.</p>
    <p>XAVIER, Glauber Lopes. O imperialismo na América Latina e a atualidade da Teoria Marxista da Dependência. <bold>Revista Katálysis</bold>, v. 21, n. 02, p. 387-395, 2018. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/1982-02592018v21n2p387">10.1590/1982-02592018v21n2p387</ext-link>.</p>
    <p>ZAVALETA MERCADO, René. <bold>Lo nacional-popular en Bolivia</bold>. México: Siglo XXI, 1986. </p>
  </body>
  <back/>
</article>
