<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>INSTITUIÇÕES, ARMADILHAS INSTITUCIONAIS E OS DESAFIOS PARA O DESENVOLVIMENTO LATINO</bold>
      <bold>-AMERICANO</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>INSTITUCIONES, TRAMPAS INSTITUCIONALES Y LOS DESAFÍOS PARA EL DESARROLLO LATINOAMERICANO</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>INSTITUTIONS, INSTITUTIONAL TRAPS AND THE CHALLENGES FOR LATIN AMERICAN DEVELOPMENT</italic>
    </p>
    <p><italic>Alexandre Queiroz Guimarães </italic><fn id="fn0"><label>1</label><p> Bacharel em Economia pela Universidade Federal de Minas Gerais; Mestre em Economia pela Universidade Federal de Rio de Janeiro; PhD em Ciência Política pela Sheffield University. Professor e pesquisador da Escola de Governo Fundação João Pinheiro; Pontifícia Universidade Católica de Minas Gerais. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:alexandre.queiroz@fjp.mg.gov.br">alexandre.queiroz@fjp.mg.gov.br</ext-link>; <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:pop97aqg@hotmail.com">pop97aqg@hotmail.com</ext-link>.</p></fn><italic><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0002-9557-3930"/></italic>Fundação João Pinheiro, Brasil</p>
    <p><bold>Resumo:</bold> O objetivo do artigo é sintetizar as dificuldades político-institucionais que bloqueiam o desenvolvimento latino-americano e entender porque os governos falham em adotar as políticas necessárias. Para isso, dialoga com teorias do desenvolvimento econômico e com o referencial variedades de capitalismo, adotando uma abordagem capaz de combinar elementos econômicos, políticos e institucionais. O artigo mostra como o desenvolvimento foi historicamente travado pelos grupos dominantes e pelos limites na capacidade do Estado. Enfatiza também as características institucionais do capitalismo latino-americano, mostrando como as vantagens comparativas e a dinâmica de funcionamento não estimulam a inovação e a produtividade, resultando em um modelo de desempenho inferior. Um sistema político marcado pela proximidade entre políticos e grupos de interesse contribui para a resiliência do modelo e a estagnação econômica. Superar a armadilha da renda média requer investimentos em capacitação e inovação, a serem promovidos pela elite política e pelo Estado. Isso requer a construção de alianças e a adoção de estratégias capazes de driblar os obstáculos institucionais. A capacidade de avançar nessa direção pode fortalecer setores intensivos em conhecimento, produzindo a base política capaz de sustentar um modelo de desenvolvimento mais dinâmico e inovador. </p>
    <p><bold>Palavras chaves: </bold>Instituições; Variedades de Capitalismo; Desenvolvimento econômico; Armadilha da Renda Média; América Latina.</p>
    <p><bold>Resumen: </bold>El objetivo del artículo es resumir los obstáculos políticos e institucionales que obstaculizan el desarrollo latinoamericano y comprender por qué los gobiernos no adoptan las políticas necesarias. Dialoga con las teorías del desarrollo económico y con las variedades de enfoque del capitalismo, combinando rasgos económicos, políticos e institucionales. El artículo muestra cómo el desarrollo estuvo históricamente limitado por los grupos dominantes y por los límites en la capacidad del Estado. Enfatiza cómo las características institucionales del capitalismo latinoamericano no estimulan la productividad y la innovación, lo que resulta en un desempeño económico inferior. Un sistema político marcado por la proximidad entre políticos y grupos de interés contribuye a la resiliencia y al estancamiento económico del modelo. La derrota de las trampas del ingreso medio requiere inversiones en habilidades e innovación de la fuerza laboral, que deben ser promovidas por la élite política y el Estado. Esto requiere la construcción de alianzas y la adopción de políticas capaces de sortear los obstáculos institucionales. La capacidad de avanzar en esta dirección puede fortalecer los sectores intensivos en conocimiento y crear la base política capaz de sostener un modelo de desarrollo dinámico e innovador.</p>
    <p><bold>Palabras clave</bold>: Instituciones; Variedades de Capitalismo; Desarrollo Económico; Trampa de Ingresos Medios; América Latina.</p>
    <p><bold>Abstract:</bold> The article’s objective is to summarize the political and institutional obstacles which hinder Latin American development and to understand why the governments fail in adopting the necessary policies. It dialogues with theories of economic development and the varieties of capitalism approach, combining economic, political and institutional features. The article shows how development was historically constrained by the dominant groups and by limits in state capacity. It emphasizes how the institutional characteristics of Latin American capitalism do not stimulate productivity and innovation, resulting in an inferior economic performance. A political system marked by the proximity between politicians and interest groups contributes to the model’s resilience and economic stagnation. The defeat of the middle income traps requires investments in labor force skills and innovation, which need to be promoted by the political elite and the state. This requires the building of alliances and the adoption of policies able to circumvent the institutional obstacles. The capacity to advance in this direction may strengthen knowledge intensive sectors and create the political basis able to sustain a dynamic and innovative development model.</p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Institutions; Varieties of Capitalism; Economic Development; Middle Income Trap; Latin America.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229288">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229288</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229288">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229288</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 04/09/2024</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 29/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 29/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.</bold>
      <bold>Introdução</bold>
    </p>
    <p>O objetivo principal deste artigo é sintetizar as dificuldades político-institucionais para o desenvolvimento latino-americano e, em particular, para a superação da armadilha da renda média. Enquanto os países emergentes da Ásia vêm crescendo a taxas elevadas e transformando suas economias e sociedades, a América Latina permanece estagnada, incapaz de oferecer oportunidades para grande parcela da população. A questão central diz respeito à incapacidade de (ou a falta de empenho para) adotar medidas capazes de fortalecer a economia e superar a estagnação. Em outras palavras, se pergunta por que os governos desses países não se engajam suficientemente em derrotar as armadilhas que impedem o desenvolvimento? O entendimento das dificuldades aponta para a relevância de uma abordagem que combine elementos econômicos, políticos e institucionais.  </p>
    <p>O artigo dialoga com várias teorias do desenvolvimento econômico, incluindo o institucionalismo econômico, versões da teoria da dependência, dos Estados Desenvolvimentistas, o estruturalismo latino-americano e os modelos neoclássicos de crescimento. A influência das instituições é abordada principalmente a partir do referencial <italic>Varieties of Capitalism</italic> (<italic>v</italic><italic>oc</italic>) e de sua aplicação à América Latina. Toda teoria é uma simplificação da realidade, de forma que uma abordagem parcimoniosa como a <italic>voc </italic>tem também as suas limitações. No entanto, acredito que aborda aspectos centrais para entender os desafios institucionais latino-americanos, em especial quando combinada com as outras abordagens supra-destacadas (GUIMARÃES; GAMBI, 2022).</p>
    <p>Há, como amplamente destacado na literatura, grandes constrangimentos internacionais para o desenvolvimento dos países “periféricos”. Nesse processo, variáveis geopolíticas desempenham também importante papel. Não obstante, acredita-se que o processo de desenvolvimento tenha também um forte componente institucional e doméstico. Apesar dos grandes desafios que vêm marcando uma fase mais financeirizada do capitalismo, a diferença de desempenho entre os países continua significativa, como bem ilustrado pelo avanço de vários países asiáticos e pelo desempenho comparativamente pobre apresentado pelos países latino-americanos. </p>
    <p>A possibilidade de se desenvolver, em face dos inúmeros constrangimentos, requer a capacidade de produzir empresas fortes, inovadoras e competitivas. Ao avançar nos respectivos nichos, elas tendem a estimular o desenvolvimento de outros setores, a promover a diversificação produtiva e a criar maiores oportunidades de inclusão produtiva da população (PALMA, 2003). Assim, parte significativa do esforço é doméstica, necessária para derrotar os grupos de interesse e adotar políticas coesas voltadas ao fortalecimento produtivo e tecnológico. É essa a razão da escolha do enfoque institucionalista, como será melhor explicitado ao longo do artigo.</p>
    <p>O artigo baseia-se em fontes bibliográficas, utilizando os trabalhos considerados mais relevantes para explorar os obstáculos ao desenvolvimento a partir de uma abordagem institucional. As duas seções subsequentes fazem um sumário dos fatores institucionais que dificultaram o desenvolvimento latino-americano até a década de 1990. A seção 2 explora o legado da colonização e os impactos da forma de inserção na economia internacional, enquanto a seção 3 aborda o modelo de substituição de importações, a crise que se seguiu e o programa de reformas neoliberais. A seção 4 sumariza a situação da economia e as principais dificuldades a partir da década de 1990, enquanto a seção 5 sintetiza as principais características do modelo de capitalismo latino-americano. A seção 6 aborda uma das principais dificuldades para a superação da armadilha da renda média. Enfim, a seção 7 explora o caso brasileiro, enfatizando as armadilhas institucionais que vêm travando o desenvolvimento. A seção 8 esboça as considerações finais. </p>
    <p>
      <bold>2.</bold>
      <bold>Colonização, instituições extrativistas e dependência</bold>
    </p>
    <p>Muitas semelhanças e regularidades marcam as trajetórias dos países latino-americanos. Originalmente primário-exportadores, adotaram estratégias de industrialização por substituição de importações (ISI) a partir das décadas de 1930 e 1950. Esses modelos entraram em crise a partir da década de 1970, resultando em grandes dificuldades econômicas. Reformas neoliberais foram posteriormente adotadas, falhando em oferecer um caminho para a retomada do desenvolvimento. Desde então, os países compartilham, em geral, estagnação e dificuldades, que incluem processos de desindustrialização precoce. </p>
    <p>Essas trajetórias estão originalmente relacionadas aos legados da colonização e às formas de inserção na economia internacional. A colonização, baseada na exploração de riquezas minerais e na monocultura de exportação, falhou em gerar os pré-requisitos para o desenvolvimento, incluindo uma burocracia meritocrática, um judiciário independente e um ambiente institucional que desse segurança aos negócios. Tampouco foram feitos grandes investimentos em infraestrutura e geradas as condições para a industrialização (GUIMARÃES; GAMBI, 2022).</p>
    <p>A colonização se deu, portanto, com base em instituições extrativistas, baseadas na exploração da riqueza já existente, no trabalho compulsório e no acesso privilegiado a monopólios e concessões estatais (ACEMOGLU; ROBINSON, 2012). Após a independência, a base econômica continuou a mesma e o Estado continuou a conferir privilégios a seus apoiadores. Os Estados eram fracos, tinham baixa base de arrecadação e limitados recursos humanos. Não possuíam capacidade de adotar os investimentos em transportes necessários para integrar o mercado interno (LEFF, 1997). Medidas como a facilitação do acesso a terras foram bloqueadas pela resistência dos grandes proprietários.<fn id="fn1"><label>2</label><p> Acemoglu e Robinson (2012) acentuam o contraste com os Estados Unidos, cujo processo de colonização foi marcado por outras instituições políticas. Alcançada a independência, deu-se um processo de <italic>state building</italic> que gerou as condições para o crescimento econômico. O resultado foi O enorme avanço da agropecuária, das finanças, dos transportes, da manufatura e da inovação.</p></fn></p>
    <p>Outro aspecto essencial diz respeito aos impactos da forma de inserção internacional. Esses impactos foram captados por várias versões da teoria da dependência, de substrato marxista, que se enquadravam inicialmente no debate sobre o imperialismo (PALMA, 1978; GUIMARÃES; GAMBI, 2022). Essas versões destacavam como a posição periférica limitava as possibilidades de desenvolvimento. O comércio era desigual e os países periféricos tornavam-se endividados e dependentes do financiamento externo. Assim, políticas necessárias ao desenvolvimento eram bloqueadas tanto por interesses internacionais como domésticos; as elites domésticas se aliavam às internacionais, preservando um status quo que perpetuava o atraso. Dessa forma, o subdesenvolvimento era visto como consequência da expansão capitalista mundial. Segundo essa abordagem, a única alternativa era a revolução socialista (FRANK, 1967; PALMA, 1978)</p>
    <p>O ponto é que a organização da economia com base na exportação de produtos primários teve efetivamente, ao fortalecer as aristocracias locais, enorme impacto. Esses grupos mantiveram grande poder até a crise dos anos 1930, preservando canais de influência nos governos seguintes. A forma como determinada organização econômica produz certa configuração política que, por sua vez, constrange o processo de desenvolvimento forma a base da teoria da dependência de Cardoso e Faletto (1975), que difere das versões anteriores por acreditar na possibilidade de um processo de desenvolvimento, mesmo que dependente. A trajetória dos países, apesar de variar a partir das particularidades nacionais, se dá dentro de certos padrões, tendo como implicação fundamental a incapacidade de o Estado promover um processo autônomo de desenvolvimento nacional (CARDOSO; FALETTO, 1975).</p>
    <p>Semelhanças marcavam também a estrutura econômica. Os trabalhos pioneiros da Comissão Econômica para o Desenvolvimento da América Latina (CEPAL), base do chamado estruturalismo latino-americano, mostraram que as economias eram marcadas por estruturas heterogêneas e duais, dada a combinação entre um setor exportador relativamente moderno e setores tradicionais e pré-capitalistas. Havia limitada integração entre os setores econômicos, infraestrutura precária e baixas taxas de poupança, investimento e produtividade (BIELSCHOWSKY, 2004; KAY, 2011).</p>
    <p>Os economistas da CEPAL mostraram como as exportações falhavam em impulsionar o desenvolvimento. Primeiro, porque o mercado mundial era sujeito a crises e flutuações; segundo, porque o setor exportador era pouco integrado à economia e falhava em estimular a produção e criar empregos; terceiro, porque havia tendência à deterioração nos termos de troca, com impactos negativos sobre o balanço de pagamentos (PREBISCH, 2000; KAY, 2011). Em síntese, a economia primário-exportadora falhava em conduzir a um processo de desenvolvimento endógeno. Eram necessários planejamento e coordenação por parte do Estado, único ator capaz de impulsionar o desenvolvimento. </p>
    <p>
      <bold>3.</bold>
      <bold>Da Industrialização por Substituição de Importações (ISI) às reformas neoliberais</bold>
    </p>
    <p>A ISI produziu grande crescimento econômico. Entre 1950 e 1981, o PIB latino-americano aumentou em cinco vezes, a produção manufatureira elevou-se sete vezes e a renda per capita dobrou (PALMA, 2003; GUIMARÃES; GAMBI, 2022). O desempenho refletiu as oportunidades presentes nas primeiras fases da industrialização, incluindo os altos retornos do investimento e os ganhos de produtividade advindos da transferência de trabalhadores da agricultura para a indústria. </p>
    <p>Não obstante, foi uma industrialização marcada por deficiências e limites. Muitos incentivos foram concedidos aos empresários, mas não foram condicionados a critérios de desempenho. Assim, a indústria cresceu, mas com baixa competitividade e incapacidade de exportar, muito dependente do apoio estatal e do mercado interno. Foram também muitas as dificuldades em termos de política econômica. A taxa de câmbio esteve muito valorizada, prejudicando as exportações, e muitos governos falharam em controlar a inflação (GUIMARÃES; GAMBI, 2022). Tornou-se assim clara a necessidade de uma correção de rumos. No entanto, grupos influentes se beneficiavam das políticas e os governos não se mostraram fortes o suficiente para modificá-las (PALMA, 2003). </p>
    <p>Esse modelo foi presa dos eventos internacionais desestabilizadores das décadas de 1970 e 1980. Como resposta ao choque do petróleo e à abundante liquidez internacional, os países recorreram ao endividamento externo, adiando os ajustes. Tornaram-se assim vulneráveis ao grande aumento da taxa de juros internacional em 1981, resultado de decisão unilateral dos Estados Unidos (PALMA, 2003; GUIMARÃES; GAMBI, 2022).</p>
    <p>Em 1982, a moratória mexicana decretou o fim do endividamento privado e empurrou a região para a recessão. Os países precisaram gerar grandes superávits comerciais para obterem os recursos necessários ao pagamento dos juros. Foram comuns as maxidesvalorizações cambiais, agravando as pressões inflacionárias. Em países como o Brasil, a crise da dívida externa transformou-se em crise fiscal, contribuindo para a disparada da inflação. </p>
    <p>A gravidade da crise deixou o terreno fértil para a penetração do neoliberalismo e para a narrativa de que a crise era fruto dos estados intervencionistas e da ISI, conduzindo a um radical processo de reformas neoliberais. As instituições financeiras internacionais tiveram grande papel, condicionando a renegociação da dívida externa à adoção de reformas que trouxeram grandes ganhos aos bancos e empresas internacionais. Apresentavam, no entanto, poucas evidências de que eram as mais apropriadas (PANIZZA, 2013). </p>
    <p>A principal realização positiva dessas reformas foi a estabilização inflacionária. No entanto, falharam em oferecer uma direção para a recuperação do desenvolvimento econômico. As exportações cresceram substancialmente, mas também as importações, com baixo valor agregado domesticamente (PALMA, 2011). A abertura comercial, acompanhada de aperto da liquidez, aumentou a vulnerabilidade das empresas domésticas, facilitando a aquisição por parte do capital estrangeiro. Por sua vez, a liberalização financeira trouxe de volta as crises e a instabilidade (PANIZZA, 2013). </p>
    <p>Gabriel Palma (2011) enfatiza que se tratou de uma radical mudança de curso, quando a trajetória mais razoável seria reformar o modelo e corrigir as deficiências. A radical mudança indica, além das pressões internacionais, a enorme capacidade de adaptação das elites locais, dispostas a apoiar as mudanças necessárias em troca da preservação de seus privilégios. O modelo econômico mudou, mas as elites mantiveram a influência, inclusive por meio do acesso privilegiado às empresas privatizadas e dos ganhos financeiros propiciados pelas altas taxas de juros (PALMA, 2011).</p>
    <p>Esses eventos mostram o impacto e a força das variáveis internacionais. Apesar das fragilidades da ISI, a crise e as dificuldades que se seguiram foram em grande parte internacionalmente induzidas O endividamento excessivo foi muito influenciado pelo excesso de liquidez internacional, resultado dos déficits norte-americanos e da constituição do mercado de euromoedas, enquanto o aumento da taxa de juros norte-americana teve efeitos desastrosos. Como destacam Palma (1978) e Kay (2011), são eventos que ilustram outras dimensões da dependência, com impacto decisivo na derrocada da ISI e na eclosão de uma década perdida. Algo similar vale para a imposição das reformas neoliberais, em que a fragilidade macroeconômica deu às agências internacionais grande capacidade de imposição de reformas que não eram as mais adequadas para o desenvolvimento (PANIZZA, 2013).</p>
    <p>Também é importante destacar que, a partir da década de 1970, os constrangimentos internacionais agravaram-se significativamente, resultado da desregulamentação financeira e do grande crescimento dos fluxos de capital especulativo. Uma vez estabilizada a inflação na década de 1990, muitos países passaram a enfrentar consideráveis desafios macroeconômicos, a constranger significativamente a capacidade de investimento e desenvolvimento. </p>
    <p>
      <bold>4.</bold>
      <bold>Dos anos 1990 aos anos 2020 - dificuldades econômicas e estagnação</bold>
    </p>
    <p>Palma (2011) reúne evidências para mostrar como as economias latino-americanas sofreram com a crise dos anos 1980 e as reformas neoliberais. Palma (2011) compara dois períodos: i) 1950 a 1980, que coincide com os anos da ISI, e ii) 1980 a 2008. O crescimento econômico mundial foi de 4,5% ao ano (a.a) no primeiro período, caindo para 3,5% no segundo. Na América Latina, a queda foi de 5,4% a.a no primeiro período para 2,7% no segundo. </p>
    <p>Palma (2011) enfatiza como os resultados alcançados pela ISI foram superiores. As economias de Brasil e México, que tiveram resultados muito positivos no primeiro período, desaceleraram no segundo.<fn id="fn2"><label>3</label><p> O crescimento da produtividade total dos fatores no Brasil entre 1960 e 1980 foi um dos maiores do mundo. </p></fn> Houve queda na formação bruta de capital fixo que, após alcançar 26,8% do PIB em 1980, caiu para 18,4% dez anos depois e passou a situar-se ao redor de 20%.<fn id="fn3"><label>4</label><p> A principal exceção foi o Chile, que ampliou o investimento em 3,3 pontos percentuais (PALMA, 2011).</p></fn> Houve grande redução do investimento público. Em contraposição, o investimento na Índia elevou-se de 10% do PIB nos anos 1950 para 40% nos anos 2000 (PALMA, 2011).</p>
    <p>Por trás da desaceleração, está a substancial redução no crescimento da produtividade. O aumento da produtividade do trabalho, que havia crescido 2,5% a.a entre 1950 e 1980, desacelerou-se para 0,2% a.a, entre 1980 e 2008 (PALMA, 2011). A produtividade do trabalho no Brasil, que havia atingido 30% da produtividade norte-americana em 1980, caiu para 18% da produtividade dos EUA em 2010, uma tendência similar ocorrendo em outros países. </p>
    <p>O comportamento da produtividade continuou ruim nas décadas seguintes (PAGÉS, 2010; PAUS, 2020). Segundo Paus (2020), o <italic>gap </italic>da produtividade em relação aos países da Organização para Cooperação e Desenvolvimento Econômico (OECD) aumentou de 58% em 1991 para 65% em 2017. Segundo Pagés (2010), se a produtividade na América Latina tivesse crescido, ao longo da década de 1990 e parte da década de 2000, como no resto do mundo, a renda per capita latino-americana seria 47,3% maior.</p>
    <p>Como mostra Pagés (2010), a produtividade vai bem na agricultura e na mineração, mas muito mal na indústria manufatureira e no setor de serviços, em particular no comércio varejista e nos setores <italic>non-tradables</italic>.<fn id="fn4"><label>5</label><p> Entre 1990 e 2005, a produtividade do setor serviços ficou estagnada na América Latina, enquanto cresceu 2,5% a.a na Ásia (PAGÉS, 2010).</p></fn> No Brasil, Colômbia e México, a produtividade no setor serviços na década de 2000 era apenas 10% da produtividade norte-americana (PAGÉS, 2010).</p>
    <p>Um importante componente foi o mau desempenho da indústria. Durante a ISI, a transferência de trabalhadores para a indústria muito contribuiu para o aumento da produtividade, o que deixou de ocorrer a partir dos anos 1990s. A indústria vem perdendo participação no PIB a um nível de renda per capita bem abaixo daquele ocorrido nos países desenvolvidos. Como consequência, a América Latina tem proporcionalmente menos trabalhadores na indústria de transformação do que os países desenvolvidos. Na maior parte dos países, exceção de Peru, Bolívia e Colômbia, a indústria de transformação na década de 2000 empregava menos gente do que na década de 1970 (PAGÉS, 2010).</p>
    <p>Em síntese, o continente sofreu um processo de desindustrialização precoce, para o qual a abertura rápida e pouco planejada da economia contribuiu (PAGÉS, 2010), embora as dificuldades relacionam-se também a problemas como o mau ambiente de negócios e o excesso de regulação. Recentemente, a indústria vem sendo negativamente afetada pela concorrência chinesa, que vem substituindo exportações latino-americanas tanto em países desenvolvidos como naqueles em desenvolvimento (PAUS, 2020).</p>
    <p>Esse processo tem importantes implicações. A indústria é responsável por grande parte dos investimentos em P&amp;D, tendo respondido, nas décadas de 1990, 2000 e 2010, por 80 a 90% dos gastos realizados em P&amp;D nos países desenvolvidos e nos tigres asiáticos (PAUS, 2020).<fn id="fn5"><label>6</label><p> Os principais setores são: farmacêutico, computadores, eletrônicos, maquinaria e equipamento de transportes, pouco presentes na América Latina (PAUS, 2020).</p></fn> O fraco desempenho da indústria prejudica também os nichos mais elaborados do setor serviços. Além disso, pessoas não absorvidas pela indústria tendem a ir para nichos de baixa produtividade, em grande parte no setor informal. Um ponto a se destacar é que há espaço para promover a reindustrialização, sob a coordenação de uma política industrial bem desenhada e implementada.<fn id="fn6"><label>7</label><p> O que não é trivial, dados os problemas que tradicionalmente marcaram a política industrial nesses países.</p></fn>  Para isso, é necessário identificar nichos, quebrar falhas de mercado e fortalecer a coordenação, entre outras medidas (GUIMARÃES, 2021). Importante direção seria focá-la nos setores em que os países têm vantagens comparativas. </p>
    <p>O mau desempenho da produtividade está também relacionado à má alocação dos recursos produtivos, para a qual muito contribui a baixa abertura ao comércio, uma vez que o seu fortalecimento inviabilizaria empresas de menor produtividade e abriria oportunidades para as mais produtivas. Apesar da abertura comercial na década de 1990, os ganhos de produtividade não se concretizaram na escala prometida. Segundo Pagés (2010), a razão principal relaciona-se aos custos de transportes. Esses custos entre países da América Latina e os EUA são, apesar da menor distância, maiores do que entre os EUA e a Europa ou a Ásia. Considera-se que houve redução da diferença do custo do transporte marítimo em relação a outras partes do mundo. No entanto, essa redução não ocorreu no transporte aéreo, uma vez que a regulação dos serviços na América Latina não acompanhou a de outras regiões do mundo, que fizeram acordos facilitando a entrada de companhias e a competição (PAGÉS, 2010).</p>
    <p>Segundo Pagés (2010), esses altos custos estão muito relacionados à estrutura oligopolista prevalecente, mas também ao estado dos portos e estradas e aos custos relacionados às alfândegas e operadores de aeroporto. As dificuldades relacionadas aos aeroportos e portos explicariam, segundo Pagés (2010), 40% das diferenças de custo de transporte da América Latina em relação aos Estados Unidos e Europa. </p>
    <p>Outro fator muito prejudicial à produtividade é a grande proporção de pequenas empresas de muito baixa produtividade, muitas compostas por apenas uma pessoa. São empresas em geral sem acesso a crédito e situadas em grande parte no setor informal. A informalidade e a evasão tributária são apontadas como responsáveis pela preservação de empresas que, em outra situação, seriam expulsas do mercado. Segundo Pagés (2010), o acesso ao crédito, o estímulo à formalização e a maior abertura ao comércio tenderiam a contribuir.<fn id="fn7"><label>8</label><p> O Chile é um exemplo de redução significativa da informalidade, resultado do bom desempenho econômico e também da maior fiscalização.</p></fn> </p>
    <p>Outra razão da baixa produtividade é a pouca disposição das empresas para inovar. Variáveis macroeconômicas, o ambiente pouco competitivo, os gargalos em termos de capital humano e infraestrutura e as dificuldades de acesso ao financiamento contribuem para esse comportamento. Outra razão é que as empresas priorizam outras estratégias, entre elas o acesso privilegiado ao poder público (PAGÉS, 2010; SCHEDELIK, 2023). </p>
    <p>Enfim, a baixa produtividade também se relaciona à estrutura produtiva e à redução da complexidade econômica, que se reflete na reprimarização e na perda de competitividade da pauta exportadora (PAUS, 2020; SCHEDELIK, 2023). Dessa forma, a América Latina está pouco presente e deixa de avançar nos setores e mercados que mais crescem. Como argumenta Palma (2011), o fortalecimento da capacidade produtiva nos setores mais inovadores e dinâmicos não ocorrerá naturalmente, dependendo da adoção das políticas corretas. </p>
    <p>
      <bold>5.</bold>
      <bold>Instituições, armadilhas e impasses do capitalismo latino-americano</bold>
    </p>
    <p>Schneider (2013) utiliza o referencial variedades de capitalismo para enfatizar características institucionais que travam o capitalismo latino-americano. Schneider destaca a importância do elemento hierárquico, presente na estrutura das empresas e na relação entre o Estado e os grupos empresariais. O foco é dado na organização empresarial, no mercado de trabalho, no sistema educacional e no sistema político. </p>
    <p>Em relação à organização empresarial, Schneider (2013) destaca a presença de grandes grupos familiares muito diversificados, que respondiam, em muitos países, por grande parcela do PIB. Schneider mostra que a diversificação não segue um padrão técnico e que o objetivo principal é reduzir o risco. Os grupos privilegiam setores marcados por altas barreiras à entrada e alta regulação, com as vantagens comparativas estando centradas em recursos naturais, redes de distribuição e marketing e nas estruturas de regulação. Exemplos de setores incluem cimento, alimentos, bebidas, companhias aéreas e concessionárias (SCHNEIDER, 2013; GUIMARÃES; GAMBI, 2022). </p>
    <p>Outra característica é o papel exercido pelas empresas multinacionais (MNCs), muito presentes nos setores tecnologicamente intensivos. As MNCs tendem a adquirir as empresas nacionais nos setores dinâmicos, empurrando o capital nacional para outros setores. A presença das MNCs tende também a dividir a classe empresarial, reduzindo o interesse em políticas voltadas ao avanço tecnológico e à qualificação da mão de obra (SCHNEIDER, 2013).</p>
    <p>O mercado de trabalho é muito segmentado. Há pequena parcela de trabalhadores mais qualificados, que recebem altos salários e possuem maiores direitos. A outra parcela do mercado formal é marcada por baixa qualificação e grande facilidade de contratar e demitir. E há grande parcela de trabalhadores no setor informal, próxima de 50% em alguns países. A densidade sindical é baixa, assim como a participação da educação vocacional e as práticas de cooperação no chão da fábrica. Outra característica é a escolaridade precária e a baixa qualificação da força de trabalho. Os trabalhadores latino-americanos tendiam a ter 1,4 anos de estudos a menos do que países com renda per capita comparável (SCHNEIDER, 2013). Também é ruim a qualidade dos estudos, exemplificada pelos resultados nos testes internacionais.</p>
    <p>O mais importante para o argumento deste artigo são as implicações. A primeira é que, em face das fontes de vantagens comparativas e dos setores em que atuam, as empresas são capazes de obter lucro a despeito da baixa qualificação e produtividade da mão de obra. Assim, não se engajam veementemente na defesa de políticas voltadas à qualificação da mão de obra ou à inovação. A ação empresarial se volta em grande parte para a defesa de incentivos, redução de impostos e protecionismo, em um modelo marcado por alto grau de oligopolização. </p>
    <p>Outra característica é a armadilha da baixa qualificação. A falta de força de trabalho qualificada inibe as empresas a investirem em nichos mais sofisticados, enquanto a falta de demanda por trabalhadores com tais qualificações desestimula o investimento das pessoas em qualificação. A superação dessa armadilha passa pela adoção de políticas públicas voltadas a fortalecer tanto a qualificação como a inovação (SCHNEIDER, 2013).</p>
    <p>Enfim, Schneider (2013) mostra como o modelo é complementado por um sistema político marcado pela combinação entre regimes presidencialistas e eleições por representação proporcional, algo raro ao redor do mundo. Como resultado, o partido do presidente não obtém maioria e precisa se associar a outros partidos, que compõem a base em troca de recursos e cargos. Os partidos e seus líderes se tornam alvo dos grupos de interesse, enquanto uma burocracia porosa favorece a inserção das demandas. Assim, o sistema político contribui para o favorecimento de interesses empresariais, enquanto a presença de pontos de veto impede reformas capazes de promover mudanças significativas.</p>
    <p>Bizberg (2014) complementa a análise, apontando diferenças dentro do capitalismo hierárquico. Segundo Bizberg (2014), o capitalismo latino-americano era relativamente homogêneo até os anos 1970, contudo, diferenças surgiram em decorrência das respostas à crise dos anos 1980.No México, a gravidade da crise levou ao abandono da ISI e à abertura comercial. Houve pouca oposição, favorecendo a consolidação das indústrias maquiladoras. Já a política de privatizações foi marcada por baixa capacidade regulatória e pela emergência de oligopólios em setores como telefonia, bancos, mídia, cimento e distribuição comercial (BIZBERG, 2014).</p>
    <p>No Brasil, a democratização precedeu a liberalização, o que, junto com o sucesso relativo da ISI, favoreceu a preservação do Estado Desenvolvimentista (DS). Empresários, trabalhadores e tecnoburocratas se aliaram para a preservação do DS e as reformas tiveram impacto menor (TAYLOR, 2020). Já na Argentina e no Chile, políticas precoces de abertura comercial contribuíram para o enfraquecimento da indústria já na década de 1970.</p>
    <p>Segundo Bizberg (2014), Chile e México têm algumas similaridades, incluindo a maior abertura da economia. As exportações teriam respondido por 67% do crescimento mexicano nos anos 1990 e por 58% entre 2000 e 2008. No Chile, esses números foram respectivamente 39% e 48%. Já Brasil e Argentina são mais dependentes da demanda interna: entre 2000 e 2008, as exportações explicaram 27% do crescimento econômico no Brasil e 29% na Argentina. </p>
    <p>Outra semelhança entre México e Chile são as relações de trabalho. Ambos os países optaram por desregular as relações industriais, promovendo negociações atomizadas a nível das firmas. No Chile, foi imposta uma lei de greve muito rígida e poucos direitos pós-demissão. No México, sindicatos perderam poder e são em geral os empregadores que decidem, com exceção de alguns setores mais regulados. No caso do México, isso se ajusta à lógica de uma economia baseada em exportações que dependem dos baixos custos salariais (BIZBERG, 2014).</p>
    <p>Na Argentina, os sindicatos mantiveram certa capacidade de resistência, em especial a participação no “Fundo Obras Sociales”, responsável pelo financiamento de parte da seguridade social, além de mobilizarem-se contra a privatização da saúde. A densidade sindical (37%) era a maior do continente (BIZBERG, 2014). Nos anos 2000, foram revertidas certas medidas de flexibilização das relações de trabalho adotadas na década anterior. No Brasil, os sindicatos também foram historicamente mais atuantes e o grau de sindicalização era relativamente alto, o que foi revertido pela recente reforma trabalhista que extinguiu o imposto sindical obrigatório. Tanto no Brasil como na Argentina, os sindicatos compuseram a base de apoio dos governos de centro-esquerda que, na década de 2000, promoveram aumento significativo do salário mínimo. Não se estabeleceram, no entanto, relações de maior cooperação no chão da fábrica.</p>
    <p>Brasil e Argentina teriam também adotado políticas de fortalecimento do Estado de bem-estar-social, enquanto México e Chile optaram por políticas assistencialistas focadas nos mais pobres. No Chile, Pinochet transformou a previdência em um sistema de capitalização, ao mesmo tempo em que privatizou e descentralizou o sistema de saúde, sujeitando os trabalhadores ao pagamento de um seguro (BIZBERG, 2014).</p>
    <p>Enquanto o México manteve um sistema mínimo de assistência, o Chile vem reorientando as políticas sociais e fortalecendo a regulação. Medidas foram adotadas para promover a industrialização de <italic>commodities</italic>, incluindo salmão, frutas, vinho e madeira-celulose (BIZBERG, 2014). A indústria do cobre é estatal e várias medidas foram adotadas visando ampliar os efeitos econômicos da exploração do lítio. Houve também controle dos fluxos de capital financeiro visando amortecer os efeitos sobre o câmbio. Na política social, foi ampliada a cobertura previdenciária para trabalhadores incapazes de poupar o necessário para uma cobertura decente. Como o sistema privado de saúde cobria apenas 16% da população, políticas foram adotadas estendendo os serviços para 70% da população (BIZBERG, 2014). </p>
    <p>Bizberg (2014), ao destacar as diferenças, amplia o entendimento do modelo de capitalismo latino-americano. No entanto, não modifica as implicações principais da análise de Schneider (2013). As fontes de vantagens comparativas aproximam-se das descritas por Schneider, destacando-se o interesse relativamente baixo e a falta de ação coletiva empresarial voltada a fortalecer a qualidade da força de trabalho e a capacidade de inovação. </p>
    <p>
      <bold>6.</bold>
      <bold>As políticas necessárias para a superação da armadilha da renda média</bold>
    </p>
    <p>Doner e Schneider (2016) mostram que a superação da armadilha da renda média envolve um componente essencialmente político: a capacidade de adotar políticas adequadas nas áreas de educação, treinamento e inovação pelo período necessário. Doner, Hicken e Ritchie (2009) comparam Cingapura e Tailândia e mostram como o sucesso do primeiro em agregar valor à produção industrial e desenvolver capacidades tecnológicas se explica pela adoção de políticas voltadas à aproximação entre cientistas e empresas e ao fortalecimento das instituições de educação, treinamento e inovação. A existência de um governo comprometido em fortalecer a economia por razões de segurança nacional teve papel essencial. </p>
    <p>No caso da Tailândia, políticas foram adotadas na mesma direção, mas sem o mesmo grau de priorização e apresentando dificuldades de coordenação e falta de continuidade. Um fator central foram as características do sistema político, marcado por inúmeros partidos e pela formação de governos de coalizão, que facilitou a inserção de interesses privados e acarretou a constituição de pontos de veto (DONER; HICKEN; RITCHIE, 2009).</p>
    <p>Doner e Schneider (2020) enfatizam as dificuldades de muitos países em adotarem as políticas necessárias, o que se relaciona ao pouco comprometimento dos empresários e à falta de ação coletiva para promovê-las. Como visto, são outras as fontes de vantagem comparativa e os empresários encontram outras formas de perseguirem os seus interesses (SCHNEIDER, 2015). </p>
    <p>As empresas, individualmente, tendem a ter receio de investir em qualificação, uma vez que outras podem “roubar” os trabalhadores. Já as empresas multinacionais tendem a investir internamente na qualificação de seus trabalhadores, além de fazerem grande parte das operações intensivas em conhecimento nos países de origem, tendo pouco interesse em engajar em ação coletiva em favor dessas políticas. A solução, segundo os autores, teria de vir de cima, por meio dos partidos e do governo. No entanto, em muitos casos os partidos são fracos e clientelistas. Doner e Schneider (2020) encontram exceções nos casos do Chile, Turquia e Malásia, países marcados pelo fortalecimento recente de programas de treinamento e qualificação.</p>
    <p> O Chile fortaleceu o sistema de qualificação de mão de obra e expandiu significativamente o sistema de treinamento vocacional, uma exceção na América Latina. A participação do treinamento vocacional subiu de 27% dos estudantes secundaristas em 1981 para 45% em 2007, dobrando de 200 mil para 400 mil estudantes. É um sistema que vem sendo abraçado pelos mais pobres: dois terços das famílias do quintil mais pobre escolhem o treinamento vocacional, contra 10% do quintil mais rico. Segundo Doner e Schneider (2020), 90% dos estudantes fazem parte do quintil mais pobre. Essas políticas foram favorecidas pelas mudanças no sistema político chileno, que resultaram na formação de coalizões políticas estáveis. A coalizão de centro-esquerda, <italic>Concertación</italic>, foi a responsável pelo fortalecimento das políticas de educação e treinamento, a despeito do baixo envolvimento empresarial (DONER; SCHNEIDER, 2020).</p>
    <p>No caso da Turquia, o conflito com as grandes empresas levou o presidente Erdogan a aproximar-se das pequenas e médias empresas, ampliando recursos para a educação técnica e vocacional e nomeando representantes dessas empresas para os programas de treinamento vocacional. Foi uma iniciativa de um líder autoritário visando ampliar a base de apoio e reduzir a dependência em relação às grandes empresas. Já na Malásia, a solução veio de um governo subnacional. O estado de Penang conta com forte base econômica em eletrônica, incluindo muitos engenheiros e cientistas, e com uma instituição de sucesso na formação científica e educacional. As políticas para o avanço do sistema educacional e de treinamento, com forte estímulo para as pequenas e médias empresas, foram iniciativa do governo de Penang, muito influenciadas pelo partido étnico chinês que dominava o Estado (DONER; SCHNEIDER, 2020).  </p>
    <p>O ponto de Doner e Schneider (2020) é destacar que, em face do relativo desinteresse do empresariado, o fortalecimento de capacidades em termos de qualificação, inovação e competitividade depende essencialmente de iniciativas da elite política, o que não se trata de um processo simples. Para ter sucesso, a política, além de bem desenhada, coordenada e monitorada, precisa ser preservada pelo prazo necessário. O grande desafio é evitar interferências clientelistas motivadas pela pressão dos grupos de interesse.</p>
    <p>O mesmo vale para a política industrial, também essencial para fortalecer as respectivas economias. Ao longo das últimas décadas, eram comuns afirmações de que pressões internacionais advindas das regras da Organização Mundial do Comércio e de tratados de propriedade intelectual constrangiam a adoção das políticas industriais necessárias. Cimoli, Dosi e Stiglitz (2009), no entanto, enfatizam que esses não eram os constrangimentos mais relevantes, uma vez que existiam várias formas e instrumentos para driblá-los. Segundo os autores, os principais desafios são domésticos, oriundos das pressões dos grupos de interesse e da baixa capacidade das elites em implementarem políticas coesas e bem coordenadas.</p>
    <p>
      <bold>7. </bold>
      <bold>Armadilhas institucionais e os impasses para o desenvolvimento no Brasil</bold>
    </p>
    <p>O Brasil encaixa-se no contexto latino-americano de estagnação. A renda <italic>per </italic>capita cresceu apenas 1,2% ao ano entre 1985 e 2017, muito abaixo de outros países de renda média (TAYLOR, 2020, p. 6). Segundo Schedelik (2023), o crescimento foi baseado principalmente no aumento dos fatores de produção. Entre 2000 e 2014, a produtividade geral dos fatores decresceu 0,1% a.a, enquanto a produtividade do trabalho cresceu apenas 1% a.a, contra 1,2% das economias avançadas, 4,1% das outras economias emergentes e em desenvolvimento e 9,7% a.a da China (SCHEDELIK, 2023:68-69). A indústria teve desempenho ruim, acompanhado pela reprimarização das exportações e perda de participação das exportações de média e alta tecnologia.</p>
    <p>O Brasil tem muitas características do capitalismo hierárquico. As vantagens comparativas encaixam-se no tipo ideal descrito por Schneider (2013). As empresas concentram-se em setores de baixa complexidade e inovam pouco. Há baixa demanda por trabalho qualificado e a educação é de má qualidade. Apesar de altos gastos em educação, os mesmos não têm se convertido em melhoria dos resultados. A proporção de estudantes em programas de educação secundária vocacional era de apenas 3,8% em 2015, o que é acompanhado pelo insuficiente comprometimento com programas de qualificação da mão de obra (SCHEDELIK, 2023). </p>
    <p>O mercado de trabalho é bastante segmentado, com parte significativa do segmento formal marcado por grande flexibilidade. A legislação estimula demissões negociadas entre empregadores e trabalhadores, e o Brasil tem uma das mais baixas médias de permanência do emprego no mundo, com impactos negativos sobre a produtividade (SCHEDELIK, 2023).</p>
    <p>A hierarquia está presente na legislação empresarial, que permite que empresas emitam parte das ações sem direito a voto, garantindo o controle por parte dos proprietários (TAYLOR, 2020). As grandes empresas têm acesso privilegiado ao financiamento, faltando uma regulação interna voltada a promover maior competição. A economia é muito fechada e o Brasil tinha a mais alta mediana das tarifas nominais do mundo (TAYLOR, 2020; SCHEDELIK, 2023). </p>
    <p>A característica central que distingue o modelo brasileiro do latino-americano é o grau de participação do Estado na economia. As reformas neoliberais produziram menos mudanças e o aparato de política industrial foi preservado. O Estado controla bancos e empresas e tem grande influência na alocação dos recursos para o investimento. Outra diferença é o menor grau de diversificação dos grupos empresariais. </p>
    <p>A renda é mal distribuída, resultado da estrutura oligopolista, dos subsídios tributários, da carga tributária regressiva e da resistência política a mudanças. Os gastos públicos são também mal distribuídos, com grande parte das transferências sociais indo para os mais ricos (TAYLOR, 2020).  Além disso, as taxas de poupança e investimento são baixas, assim como o investimento público, com impacto negativo sobre a infraestrutura. A economia é muito indexada e a taxa de juros tem se mantido elevada, prejudicando tanto as finanças públicas como os investimentos. Os empréstimos não chegam a muitas empresas e o acesso ao financiamento é considerado um fator crítico a barrar a expansão dos negócios (TAYLOR, 2020).</p>
    <p>O sistema político é parte central do modelo (SCHNEIDER, 2013). Como resultado do sistema eleitoral, o sistema partidário é muito fragmentado e mesmo os maiores partidos têm baixa proporção dos assentos no legislativo, tornando as coalizões inevitáveis. Os partidos da base apoiam itens da agenda em troca de cargos e recursos, mas não se comprometem com o programa de governo. A governabilidade é alcançada a um custo muito alto (TAYLOR, 2020).</p>
    <p>Por sua vez, há forte influência dos grupos de interesse sobre os partidos. Há grandes frentes parlamentares voltadas a defender interesses empresariais. Segundo Schedelik (2023), o Brasil pode ser considerado um caso clássico de <italic>rent-seeking</italic>, com vários canais para as firmas extraírem contratos e incentivos. A busca por ações particularistas enfraquece a ação coletiva, voltada a temas amplos como a melhoria do ambiente de negócios (SCHNEIDER, 2015). Isso é acompanhado pela fragilidade dos mecanismos de <italic>checks and balances</italic>: não há monitoramento interno ao sistema político, pois todos os partidos se beneficiam e o executivo não quer transparência (TAYLOR, 2020).</p>
    <p>O sistema político e as relações estado-empresários comprometem a ação do DS. Parte significativa dos recursos é alocada por razões clientelísticas, o que explica porque os incentivos não são acompanhados pela exigência de resultados. Isso ocorre a despeito de uma burocracia preparada, que obtém sucesso em muitos programas setoriais. No entanto, os pontos de veto bloqueiam medidas que envolvam definição de prioridades, redirecionamento de recursos e imposição de perdas sobre grupos poderosos (TAYLOR, 2020). </p>
    <p>É nesse contexto que se deve abordar os esforços recentes para fortalecer a indústria e a inovação. A política indústrial voltou à agenda entre 2003 e 2014. Houve alguns avanços, mas apresentou deficiências que comprometeram os resultados. Entre essas, incluem-se a falta de objetivos claros e bem definidos, a ausência de uma estrutura adequada de coordenação, a falta de um diálogo mais institucionalizado com o setor privado, as inúmeras deficiências em termos de avaliação e monitoramento e a incapacidade de centrar as ações em setores prioritários. Apesar de acarretar enorme transferência de recursos, não houve ganhos significativos em termos de produtividade, competitividade e inovação (GUIMARÃES, 2021).</p>
    <p>Limites vêm marcando também a política de inovação. O Brasil é o país latino-americano que mais prioriza essa área, mas os resultados são modestos. A política conta com um fundo de desenvolvimento científico e tecnológico, canais de financiamento e inúmeros instrumentos, isenções e subsídios. Ministérios, agências reguladoras e empresas estatais fazem parte do esforço inovador (DE NEGRI; RAUEN, 2018; SCHEDELIK, 2023). Entre 2000 e 2015, houve pequeno crescimento dos gastos de P&amp;D em relação ao PIB. Houve também aumento da proporção de empresas engajadas no esforço de inovação, mas a proporção é baixa quando comparada com outros países (SCHEDELIK, 2023). Os esforços se dão principalmente em setores voltados ao mercado interno e pouco é feito próximo à fronteira tecnológica. </p>
    <p>Trata-se de um sistema de inovação muito centrado na ciência e nas universidades, com baixa interação entre ciência e tecnologia. Artigos e citações científicas continuam crescendo e é grande o número de doutores formados anualmente. Mas o engajamento das empresas é baixo, assim como o número de patentes, que em média custam muito caro (SCHEDELIK, 2023). Apesar de avanços em políticas voltadas a aproximar cientistas, pesquisadores e empresas, que incluem a adoção recente de uma metodologia inovadora (modelo EMBRAPII), há muitas lacunas e dificuldades (SCHEDELIK, 2013; DE NEGRI; RAUEN, 2018). Em síntese, o Brasil gasta relativamente pouco em inovação e sua participação entre os países mais inovadores vem caindo. </p>
    <p>
      <bold>8.</bold>
      <bold>Considerações finais</bold>
    </p>
    <p>O artigo explorou as dificuldades institucionais que comprometem o desenvolvimento latino-americano. Mostrou como as políticas de desenvolvimento foram historicamente marcadas pela influência das elites econômicas, pela fraqueza relativa do Estado e pelas relações de dependência oriundas da ordem internacional, essas últimas decisivas para explicar a crise do modelo de ISI e a adoção de reformas liberais que não foram as mais apropriadas.  </p>
    <p>As últimas décadas vêm sendo marcadas por desempenho ruim e baixo crescimento da produtividade. Os grupos econômicos influentes continuam a pressionar por incentivos e proteção, demonstrando baixo interesse em se engajar em favor de políticas de inovação e treinamento. O sistema político, por sua vez, favorece a inserção de demandas particularistas e dificulta a adoção das reformas necessárias para superar a armadilha da renda média.</p>
    <p>Há toda uma agenda para enfrentar as dificuldades, que incluem promover a abertura da economia, a redução dos custos de transportes, o fortalecimento da competição e a racionalização dos gastos públicos. São direções que precisam ser acompanhadas por políticas adequadas de capacitação, inovação e desenvolvimento produtivo.  </p>
    <p>O artigo mostrou que a estrutura institucional não ajuda, contribuindo para explicar muitos impasses. Em tal cenário, um papel central precisa ser desempenhado pela agência, no caso o Estado e as elites políticas. Há exemplos de avanço no Chile nas políticas sociais e no treinamento vocacional. Também no Brasil, com todas as dificuldades do sistema político, há exemplos como a aprovação recente da reforma tributária, mesmo que desfigurada pelo congresso.</p>
    <p>Uma vez que fiquem claras as direções necessárias ao desenvolvimento, tarefa para a qual esse artigo pretende contribuir, cabem às lideranças políticas costurar as alianças, incluindo segmentos do empresariado, e adotar as políticas adequadas. O sucesso dessas políticas pode contribuir para fortalecer setores mais intensivos em conhecimento, ampliando a base de apoio em favor de políticas desenvolvimentistas voltadas a modernizar a economia nacional.</p>
    <p>Termino enfatizando que os constrangimentos internacionais sempre foram significativos, tendo se tornado mais árduos a partir da década de 1970, como resultado da desregulamentação financeira e das consequentes implicações em termos macroeconômicos. Considero também que há grande impacto das variáveis geopolíticas, que incluem fatores como os interesses dos Estados Unidos, a proximidade com o Japão e a China e as respectivas oportunidades de inserção nas cadeias produtivas de valor. </p>
    <p>Esses fatores, no entanto, não eliminam a relevância dos aspectos políticos e institucionais. A despeito dos constrangimentos internacionais, os resultados nacionais têm sido muito diversos. Os países asiáticos vêm tendo um desempenho muito superior, com o avanço significativo de países que incluem, mais recentemente, Malásia, Tailândia, Índia e Vietnam. Fatores domésticos e institucionais explicam também muitas dificuldades enfrentadas pelos países do sul da Europa para fortalecer as respectivas economias e oferecer melhores condições de vida para a população.</p>
    <p>O mau desempenho da América Latina reflete os fenômenos internacionais ligados à dependência, exemplificados pelos eventos que levaram à derrocada do modelo de substituição, assim como fatores geopolíticos e os impactos da ascensão da China. Mas reflete também inúmeras dificuldades domésticas, caracterizadas pelo poder de veto dos grupos de interesse e pela relativa fragilidade dos respectivos Estados. Nesse sentido, reconhecer a relevância dos constrangimentos internacionais não justifica abraçar uma abordagem fatalista. A possibilidade de desenvolvimento econômico requer um desafiador processo de construção institucional e política, necessário para adotar as políticas capazes de transformar a economia, ampliar a produtividade e fortalecer setores intensivos em conhecimento. O objetivo deste artigo, ao sumarizar os aspectos da literatura institucional e estabelecer o diálogo com a história recente, é contribuir para enfatizar essas direções e para a adoção das medidas necessárias. </p>
    <p>
      <bold>9.</bold>
      <bold>Referências</bold>
    </p>
    <p>ACEMOGLU, Daron; ROBINSON, James A. <bold>Why nations fail. The origins of power, prosperity and poverty.</bold> Nova York: Currency, 2012. </p>
    <p>BIELSCHOWSKY, Ricardo. <bold>Pensamento econômico brasileiro: o ciclo ideológico do desenvolvimento.</bold> São Paulo: Contraponto, 2004.</p>
    <p>BIZBERG, Ilan. Types of Capitalism in Latin America. <bold>Revue Interventions économiques Papers in Political Economy,</bold> n. 49, p. 1-31, 2014. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.4000/interventionseconomiques.1772">10.4000/interventionseconomiques.1772</ext-link> . </p>
    <p>CARDOSO, Fernando Henrique; FALETTO, Enzo. <bold>Dependência e desenvolvimento na América Latina: ensaio de interpretação sociológica</bold>. Rio de Janeiro: Zahar, 1975.</p>
    <p>CIMOLI, Mario; DOSI, Giovanni; STIGLITZ, Joseph. The Political Economy of Capabilities Accumulation: the Past and Future of Policies for Industrial Development. <italic>In:</italic> M. Cimoli; G. Dosi; J. Stiglitz (eds.), <bold>Industrial Policy and Development - the Political Economy of Capabilities Accumulation</bold>. Oxford, Oxford University Press, 2009, pp. 1-18.</p>
    <p>DE NEGRI, Fernanda; RAUEN, André Tortato. Innovation policies in Brazil during the 2000s: the need for new paths. Brasília: IPEA. <bold>Discussion Paper</bold>,n. 235, 2018. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/48334">48334</ext-link>. Consultado em: 12 dez. 2025.</p>
    <p>DONER, Richard; HICKEN, Allen; RITCHIE, Bryan. Political challenges of innovation in developing world. <bold>Review of Policy Research</bold><italic>,</italic> v. 26, n. 1-2, p. 151-171, 2009. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>.   </p>
    <p>DONER, Richard; SCHNEIDER, Ben Ross. The middle-income trap, more politics than economics. <bold>World Politics</bold>, v. 68, n. 4, p. 608–644, 2016. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>. </p>
    <p>DONER, Richard; SCHNEIDER, Ben Ross. Technical Education in the Middle Income Trap: Building Coalitions for Skill Formation, <bold>The Journal of Development Studies</bold>, v. 56, n. 4, p. 680-697, 2020. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>. </p>
    <p>FRANK, André Gunder. <bold>Capitalism and underdevelopment in Latin America: historical studies of Chile and Brazil.</bold> New York: Monthly Review Press, 1967.</p>
    <p>GUIMARÃES, Alexandre.  The Political Economy of Brazilian Industrial Policy (2003 – 2014): Main Vectors, Shortcomings and Directions to Improve Effectiveness. <bold>Revista Dados</bold>, v. 64, n. 2, p. 1-33, 2021.  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/dados.2021.64.2.235">10.1590/dados.2021.64.2.235</ext-link>.  </p>
    <p>GUIMARÃES, Alexandre; GAMBI, Thiago. Dependência, instituições e variedades de capitalismo: uma análise dos constrangimentos político-institucionais para o desenvolvimento da América Latina. <bold>Revista de Economia</bold>, UFPR, v. 43, n. 81, p. 372-404, 2022. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>.</p>
    <p>KAY, C. <bold>Latin American theories of development and underdevelopment</bold>. London and New York: Routledge, 2011.</p>
    <p>LEFF, Nathaniel. Economic development in Brazil, 1822-1913. In: HABER, Stephen (org). <bold>How Latin America fell behind: essays on the economic history of Brazil and Mexico, 1800-1914.</bold> Stanford: Stanford University Press, 1997.</p>
    <p>PAGÉS, Carmen. <bold>The age of productivity – transforming economies from the bottom up.</bold> New York: Inter-American Development Bank/ Palgrave Macmillan, 2010</p>
    <p>PALMA, J. G. Dependency: a formal theory of underdevelopment or a methodology for the analysis of concrete situations of underdevelopment? <bold>World Development</bold>, v. 6, p. 881-924, 1978.</p>
    <p>PALMA, João Gabriel. Latin America during the second half of the 20th century: from the ‘age of extremes’ to the age of ‘end-of-history’ uniformity. In: CHANG, Ha Joon.<bold> Rethinking Development Economics.</bold> Londres, Nova York: Anthem Press, p. 125-152, 2003.</p>
    <p>PALMA, João Gabriel. Why has productivity growth stagnated in most Latin American countries since the neo-liberal reforms? <bold>Cambridge Working Papers in Economics (CWPE)</bold>, n. 1030, 2011. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.econ.cam.ac.uk/research-files/repec/cam/pdf/cwpe1030.pdf">https://www.econ.cam.ac.uk/research-files/repec/cam/pdf/cwpe1030.pdf</ext-link>. Consultado em: 12 dez. 2025.</p>
    <p>PANIZZA, Francisco. <bold>Contemporary Latin America: development and democracy beyond the Washington Consensus.</bold> London: Zed Books, 2013.</p>
    <p>PAUS, Eva. Innovation strategies matter: Latin America’s middle Income trap meets China and globalisation, <bold>The Journal of Development Studies</bold>, v. 56, n. 4, p. 657-679, 2020. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>.</p>
    <p>PRÉBISCH, Raúl. O desenvolvimento econômico da América Latina e alguns de seus principais problemas. <italic>In</italic>: BIELSCHOWSKY, R. (Org.). <bold>Cinqüenta anos de pensamento na CEPAL.</bold> São Paulo: Record, 2000.</p>
    <p>SCHEDELIK, Michael. <bold>The political  economy of upgrading regimes: Brazil and beyond.</bold> Boston: Palgrave-Macmillan, 2023. </p>
    <p>SCHNEIDER, Ben Ross. <bold>Hierarchical capitalism in Latin America: business, labor, and the challenges of equitable development</bold>. Cambridge: Cambridge Studies in Comparative Politics, 2013.</p>
    <p>SCHNEIDER, Ben Ross. <bold>Designing industrial policy in Latin America – business state relations and the new developmentalism.</bold> New York: Palgrave Macmillan, 2015. </p>
    <p>TAYLOR, Matthew. <bold>Decadent developmentalism: the political economy of democratic Brazil.</bold> Cambridge: Cambridge University Press, ‎ 2020.</p>
  </body>
  <back/>
</article>
