<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>FILOSOFÍA POLÍTICA DE DUSSEL Y EL SUR GLOBAL. HACIA UNA RECONSTRUCCIÓN DE LAS IDEAS</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>A FILOSOFIA POLÍTICA DE DUSSEL E O SUL GLOBAL: EM DIREÇÃO A UMA RECONSTRUÇÃO DAS IDEIAS</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>DUSSEL'S POLITICAL PHILOSOPHY AND THE GLOBAL SOUTH: TOWARD A RECONSTRUCTION OF IDEAS</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Rafael Gustavo Miranda Delgado</italic>
      <fn id="fn0">
        <label>1</label>
        <p> Postdoctorado en Ciencias Sociales de la Universidad Central de Venezuela, Doctor en Ciencia Política y Relaciones Internacionales de la Universidad Ricardo Palma de Perú, Magíster en Relaciones Internacionales de la Universidad Andina Simón Bolívar de Ecuador, Economista de la Universidad de los Andes Venezuela. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:rafaelgustavomd@gmail.com">rafaelgustavomd@gmail.com</ext-link></p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0002-4590-5431"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidad de Los Andes, Venezuela</p>
    <p><bold>Resumen: </bold>El objetivo de este trabajo es analizar la filosofía política de Dussel y su pertinencia para el Sur Global. En él se afirma que la reconstrucción y resignificación de las ideas de los pensadores de Asia, África y América Latina es fundamental para que el Sur Global se constituya, coopere y afronte sus retos contemporáneos. Adicionalmente, se sostiene que su filosofía política contribuye a la construcción de una disciplina de los Estudios Globales, ampliando sus fuentes de pensamiento, diversificando sus aportes geográficos y extendiendo su objeto de estudio.</p>
    <p><bold>Palabras claves: </bold>Dussel; Sur Global; Filosofía política; Política; Reconstrucción de las ideas</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>Neste trabalho, busca-se analisar a filosofia política de Dussel e sua pertinência para o contexto do Sul Global. Argumenta-se que a reconstrução e ressignificação das ideias dos pensadores asiáticos, africanos e latino-americanos é crucial para a constituição, cooperação e enfrentamento dos desafios contemporâneos do Sul Global. Além disso, sustenta-se que sua filosofia política contribui para a construção da disciplina dos Estudos Globais, ampliando suas fontes de pensamento, diversificando suas contribuições geográficas e expandindo seu objeto de estudo.</p>
    <p><bold>Palavras-chave:</bold> Dussel; Sul Global; Filosofia Política; Política; Reconstrução de ideias</p>
    <p><bold>Abstract: </bold>This paper aims to analyze Enrique Dussel’s political philosophy and its significance to the Global South. It maintains that the reconstruction and re-signification of the ideas of thinkers from Asia, Africa, and Latin America are essential for the constitution of the Global South, for its cooperation, and for facing its contemporary challenges. Moreover, it argues that Dussel’s political philosophy contributes to the development of Global Studies as a discipline by expanding its sources of thought, diversifying its geographical contributions, and extending its field of study.</p>
    <p><bold>Keywords: </bold>Dussel; Global South; Political Philosophy; Politics; Reconstruction of ideas </p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229372">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229372</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229372">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.229372</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 09/09/2024</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 28/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 18/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.Introducción</bold>
    </p>
    <p>La emergencia del Sur Global es el fenómeno más significativo del Orden Global contemporáneo, y su importancia ha estado acompañada de un mayor interés por los estudios de los países que lo conforman y sus interacciones. Dentro de la pluralidad de análisis, se considera especialmente importante la exposición y articulación del pensamiento del Sur Global con autoconciencia de su punto de enunciación, ya que es fundamental para la generación de empatía, la comprensión mutua, hacer inteligibles los retos contemporáneos y fomentar la cooperación. </p>
    <p>El Sur Global tiene una tradición milenaria de importantes reflexiones políticas, y América Latina no es la excepción. La región es especialmente reconocida por sus escuelas de la dependencia y de la autonomía, las cuales cuentan ya con varias décadas de reflexión y tienen como objeto directo de análisis la inserción de la región en el contexto internacional. Pero también hay otras escuelas que, si bien su objeto de estudio no se centra exclusivamente en los estudios globales, ofrecen categorías e ideas especialmente útiles para pensar el Sur Global, como la denominada <italic>filosofía de la liberación</italic>.</p>
    <p>La <italic>filosofía de la liberación</italic> articula lo ético, lo político y lo histórico, desde y con conciencia de periferia —o de Sur Global—, comprometida con los <italic>excluidos</italic>, y busca pensar el mundo de manera original. Este movimiento de pensamiento comienza a finales de la década de los 60, en un contexto de crisis política, económica y también filosófica a nivel global, pero de significativa creatividad en Latinoamérica, desde la reinterpretación popular del cristianismo con la <italic>Teología de la Liberación</italic> hasta el denominado <italic>Boom</italic> latinoamericano en la literatura, donde la denominada <italic>periferia</italic> toma conciencia de sí. Así, la <italic>filosofía de la liberación</italic> se constituyó en el primer movimiento filosófico que procura la descolonización filosófica, empresa a la cual se sumaron, con el transcurrir de la década, el historiador indio Ranajit Guha —quien sentó las bases del movimiento ahora conocido como <italic>Estudios Subalternos</italic>— y el pensador palestino Edward Said, quien publicó su obra <italic>Orientalismo</italic>. La <italic>filosofía de la liberación</italic> tiene como uno de sus principales referentes y fundadores a Enrique Dussel. Dussel es cofundador de la <italic>filosofía de la liberación</italic>, y su análisis ontológico y marco categorial son los fundamentos del movimiento y de especial utilidad para el Sur Global contemporáneo.</p>
    <p>Por ello, el objetivo de este trabajo es analizar la filosofía política de Dussel y su pertinencia para el Sur Global. Se entiende al Sur Global como el conjunto de países y sus interacciones que comparten su pasado colonial y sus retos contemporáneos, como el desarrollo o su subrepresentación en el orden internacional. La pregunta que guía esta investigación es: ¿cómo puede la filosofía política de Dussel contribuir a la constitución del Sur Global? El estudio se enmarca dentro del análisis crítico del pensamiento, particularmente el de Dussel.</p>
    <p>Este análisis contribuye a los Estudios Globales, ya que el reconocimiento de la pluralidad de fuentes del pensamiento enriquece la disciplina. Una historia de las ideas verdaderamente global debe incorporar a los pensadores del Sur Global, resignificando la historia y haciendo que los elementos teóricos y analíticos de los Estudios Globales sean sensibles a un conjunto más amplio de asuntos globales.</p>
    <p>El artículo se presenta en tres partes que corresponden a las cualidades de la filosofía política de Dussel que se consideran como distintivas y fundamentales de su pensamiento, y con importante potencial de recontextualización para dar significado al pensamiento del Sur Global, como lo son la localización, el compromiso y la materialidad.         </p>
    <p>
      <bold>2.Localización</bold>
    </p>
    <p>El institucionalismo trascendental, dominante en la actualidad, se centra en el análisis de las instituciones justas en abstracto, sin considerar la realidad concreta de cada sociedad. Esto tiene varias limitaciones, incluida su poca capacidad operacional para transformar la sociedad. El Sur Global necesita una reflexión consciente de su geo – historia, lo que amerita una rearticulación de sus elementos materiales y de sus tradiciones de las ideas. </p>
    <p>Una rearticulación de las tradiciones de las ideas y la historia material del Sur Global permite hacer mutuamente inteligibles las diferentes luchas geohistóricas y otorga un cosmopolitismo que deriva en una empatía y comprensión mutua, identificando lo que es común. Así pues, se promueve una resignificación y autorreflexión comprometida con una descolonialidad epistémica (MIRANDA, 2020).</p>
    <p>Dussel es consciente de esta necesidad y su obra busca contribuir con este objetivo. Nuestro autor afirma que localizar el discurso fue siempre la obsesión de la <italic>Filosofía de la Liberación</italic>: situarse desde la periferia del sistema-mundo (DUSSEL, 2007, p. 445). Y para su ética de la liberación, advierte que, en primer lugar, debe reflexionar sobre la implantación geopolítica de la propia filosofía (DUSSEL, 1998, p. 66). Adicionalmente, señala que:</p>
    <p>«Localización» indica la acción hermenéutica por la que el observador se « sitúa» (comprometidamente) en algún «lugar» socio – histórico, como sujeto de enunciación de un discurso, y por ello es el lugar “desde donde” se hacen las preguntas problemáticas (de las que se tienen autoconciencia crítica o no) que constituyen los supuestos de una <italic>episteme</italic> época, como la que desarrollamos en esta filosofía política crítica. (DUSSEL, 2007, p. 15. Cursiva en el original). </p>
    <p>Dussel (1996, p. 197) argumenta que desde la exterioridad como <italic>otro </italic>punto de partida y desde otros temas, en nuestro caso localizados en el Sur Global, se pueden interpretar los fenómenos con mayor lucidez y profundidad. Desde esta exterioridad y negatividad, se critica el orden y discurso que le ha marginado, para luego transformarlo en uno donde el punto de enunciación, para nosotros el Sur Global, sea incorporado con mayor justicia. Esta es la tarea fundamental de la política crítica, de la <italic>política de la liberación </italic>(DUSSEL, 2022a, p. 445). Una filosofía situada en el Sur Global, y por ello por primera vez mundial, se centra en la excepcionalidad liberadora (DUSSEL, 2022b, p. 1773). Así planteado, esta es la base del <italic>giro decolonial</italic>.</p>
    <p>Esta <italic>decolonialidad</italic> ha estado en el centro de las reflexiones del pensamiento crítico del Sur Global en general y del latinoamericano en particular. Por ejemplo, Quijano (2000), que la <italic>colonialidad</italic> del poder, donde unos se miran naturalmente superiores a otros por su división identitaria racializada, da inicio a la organización total del espacio y del tiempo en el <italic>meta relato</italic> universal <italic>eurocentrado</italic>, y colocó al europeo o europeizado en el peldaño más alto de la división identitaria racial, mientras que lo indio y lo negro quedó relegado a los más bajos en dicha división con una identidad impuesta, homogénea y negativa, que buscaba olvidar las particularidades históricas, geográficas, socioculturales, lingüísticas de sus memorias e imaginarios y despojándolos de su lugar en la historia en la producción de expresiones culturales, con lo que se configura así la primera <italic>geo cultura</italic> de lo <italic>moderno–colonial</italic>.</p>
    <p>Por su parte, Mignolo (2003) enfatiza que la colonialidad del poder impuso una forma de pensar y de ser, siendo esta el fundamento de la dependencia epistémica. Por ello, también argumenta a favor de un pensamiento fronterizo, con una doble conciencia, no desde la pura tradición anterior a la colonia ni desde la completa asimilación a la modernidad, planteando una hermenéutica <italic>pluritópica</italic> que reconoce múltiples lugares de enunciación y que permite recuperar conocimientos subalternos, historias locales e indígenas.</p>
    <p>Así pues, como afirma Dussel (1998, p. 70), el estudio del pensamiento de América Latina, Asia y África es fundamental para rescatar y dar fundamento a la coconstitución de una temática mundial en el Sur Global, que produzca una filosofía crítica y un contradiscurso. Dussel (1998, p. 464) afirma que todo proyecto alternativo debe basarse en el consenso crítico discursivo de la comunidad, constituida en su reconocimiento de condición periférica y con simétrica participación en los acuerdos, para que, desde esta intersubjetividad y cosolidaridad, se pueda interpretar y explicar su situación periférica, planteando alternativas futuras, utopías y proyectos posibles. Este pensamiento es consciente de su condición de periferia, pero tiene pretensiones globales; su filosofía y ética analizan deconstructivamente su <italic>ser periférico </italic>(DUSSEL, 1998, p. 71; 75). </p>
    <p>Por ello, es primordial resignificar y articular las ideas de los pensadores clásicos y contemporáneos del Sur Global, para construir diálogos que sirvan de sustento a un discurso y filosofía consciente de su localización, pero no aislada, ya que también debe entrar en diálogo crítico con las tradiciones dominantes.</p>
    <p>En este proyecto, Dussel (2010, p. 67) rescata la importancia de las narrativas y los mitos religiosos como elementos constitutivos del llamado <italic>núcleo ético – mítico</italic>. Las tradiciones míticas dan a los pueblos una explicación con <italic>razones </italic>de los núcleos problemáticos a su visión del mundo que interpreta los momentos significativos de la existencia humana y que los guía éticamente. Los mitos tienen una potente sugestión de sentido y una importante riqueza simbólica que pueden ser hermenéuticamente redescubiertos en momentos y lugares diversos (DUSSEL, 2009a, p. 16). El Sur Global cuenta con una rica tradición de narrativas con categorías filosóficas, que se remonta a las dadas en Egipto con el texto de<italic> filosofía de Menfis</italic> y en India posterior a los <italic>Upanishads </italic>(DUSSEL, 2009a, p. 17).</p>
    <p>Con estos aportes, nuestro autor realiza importantes puntualizaciones para pluralizar la historia universal de las ideas y para incorporar en ella los aportes del Sur Global. Rompe la dualidad entre pensamiento mítico-irracional frente al pensamiento lógico-racional, y los entiende como diversos y particulares grados de racionalidad; y argumenta que las narrativas con categorías filosóficas del Sur Global son parte de las diversas raíces de la filosofía en estricto sentido.</p>
    <p>También cataloga, por ejemplo, como una auténtica ilustración a la filosofía árabe que se desarrolla desde Al-Kindi, pasando por otros pensadores como Al-Farabi e Ibn Sina, y culminando con Ibn Rushd, quienes dieron comienzo a lo que se denomina, de forma secularizada, filosofía (DUSSEL, 1998, p. 41). Además, destaca las interconexiones y los aportes de regiones del Sur que incluso están subrepresentadas en las narrativas contemporáneas del Sur Global, como el África subsahariana, señalando que el mundo del África bantú es uno de los orígenes de la cultura egipcia, una de las columnas de la revolución neolítica (DUSSEL, 1998, p. 25).</p>
    <p>Estos señalamientos de nuestro autor dan voz a poblaciones generalmente excluidas, no solo dentro de las narrativas internacionales, sino también en los discursos nacionales. Al pluralizar las formas de entender el mundo, incorpora al patrimonio global tradiciones milenarias de pensamiento del Sur Global.</p>
    <p>Pero no solo la historia de las ideas, sino también la reconstrucción de la historia material es fundamental para la comprensión y resignificación del Sur Global. Por ejemplo, Dussel (2014a, pp. 94; 96; 157) identifica cuatro grandes super-sistemas de civilización: Mesopotamia, Egipto, Indo y China. Y, basado en hallazgos arqueológicos contemporáneos, argumenta que Mesopotamia, con su revolución agraria y urbana desde el cuarto milenio, fue la primera de estas grandes culturas, y que luego influyó en las culturas del valle del Nilo, en Egipto, y más tarde, en el tercer milenio, en las del Indo.</p>
    <p>Mesopotamia, junto con el Delta del Nilo y las montañas de Anatolia del Sur, es considerada la zona de contacto más temprana de la Historia Universal. Aquí no solo interactuaron las dos más tempranas altas culturas, Egipto y Mesopotamia, sino que también emergieron numerosas ciudades: Menfis, Buto, Gaza, Gezer, Megiddo, Tiro, Biblos, Hazor, Damasco, Kadesh, Ugarit, Alepo, Carquemis, Assur, Kish, Ur, Sendshirli, Hattusa, Hacilar, Troya y las islas del Egeo (DUSSEL, 2014a, p. 137).</p>
    <p>Y resalta, más cercano a nuestra contemporaneidad, en lo que Dussel (2007, p. 85; 2009b, p. 56) califica como el estadio III del sistema interregional asiático-afro-Mediterráneo, el cual es simultáneo a la denominada Edad Media europea, y que se caracterizó por la expansión de los mongoles y que permitió establecer conexiones entre la estepa euroasiática, el norte de China, India, los califatos musulmanes, el Imperio bizantino y la Europa latino-germánica. Esta escala fue lograda por la rápida expansión musulmana que tomó Alejandría en el 643 y a la península ibérica desde finales del siglo VII; por la pacificación budista de las actuales Afganistán, Pakistán, Bangladesh e Indonesia; y por la resistencia del Imperio bizantino hasta 1453 frente a los ataques de los turcos y musulmanes, permitiendo que la Europa latino-germánica no cayera dentro de la influencia islámica. Así pues, mientras que Europa estaba en su Edad Media, el mundo musulmán estaba en su modernidad: era una civilización mercantil, urbana y con una proyección geopolítica que unió al Pacífico con el Atlántico, desde Mindanao, Filipinas, hasta Marruecos.</p>
    <p>Las regiones que actualmente conforman el Sur Global generaron lo que nuestro autor denomina las <italic>eticidades de la humanidad</italic>, desde un sistema asiático-africano-Mediterráneo, el cual, desde el siglo XV, es por primera vez un <italic>sistema mundial </italic>(DUSSEL, 1998, p. 20). El principal punto de contacto de este sistema interregional asiático-afro-Mediterráneo fue la región del Turan-Tarim, la cual se encuentra desde la ciudad de Bujará y Samarcanda, al sur del lago Aral, hasta el río Tarim, al norte de los Himalayas del Tíbet. Esta región fue controlada por persas, bizantinos y luego por musulmanes árabes, turcos y mongoles, dominando así el centro del comercio de este sistema interregional (DUSSEL, 1998, p. 37). Aquí también se organizaron las primeras grandes culturas y visiones del mundo, como las hindúes en India y las persas en Irán (DUSSEL, 1998, p. 32). </p>
    <p>Estos elementos históricos que nuestro autor destaca son fundamentos para entender la emergencia contemporánea del Sur Global como una <italic>reemergencia</italic>, como un proceso cíclico que tiene una larga tradición. Los aportes de nuestro autor tienen el potencial de servir como base para una intersubjetividad del Sur Global con referencias a su realidad material y a su criterio de validez formal, con referencia a su razón discursiva. </p>
    <p>Adicionalmente, contribuye a una historia verdaderamente universal, ya que sus aportes plantean una crítica insalvable a la narrativa eurocéntrica que sostiene los postulados ortodoxos de las Relaciones Internacionales.</p>
    <p>Y desde esta localización, nuestro autor ofrece un sistema de pensamiento que está comprometido con el Sur Global y su búsqueda de justicia.</p>
    <p>
      <bold>3.Compromiso</bold>
    </p>
    <p>Desde hace ya algunas décadas, los análisis sobre la sociedad han estado enmarcados en la filosofía positivista, la cual advierte que el conocimiento verosímil es el que se basa en la realidad perceptible, generando esto la disyunción y abstracción de las ciencias sociales. Esto ha tenido como consecuencia una separación ontológica e irrecuperable entre los elementos normativos y positivos de la reflexión. El conocimiento positivo busca ser neutral, favoreciendo así al <italic>status quo</italic>, e impidiendo que el potencial de la investigación-acción se haga efectivo.</p>
    <p>Por el contrario, el Sur Global necesita una filosofía crítica, que rearticule lo normativo con lo empírico, que haga evidente la necesidad y posibilidad de un mundo más justo, que sea un horizonte de sentido y agenda programática para las libertades individuales y colectivas. La filosofía de nuestro autor cumple con estas cualidades, es una filosofía comprometida.</p>
    <p>Para Dussel, lo político y sus instituciones tienen una responsabilidad, mandada por una normatividad material urgente, en especial en los países del Sur, cuya población no tiene garantizado el cumplimiento de las necesidades básicas, lo que nuestro autor denomina los niveles de la existencia viviente de la comunidad política. Materialmente hablando, entonces, por su contenido, el principio material político es la última instancia en la esfera que se refiere a la vida de la comunidad política. En los países del Sur Global se transforma el objetivo primero y esencial de la política, el denominado principio político de sobrevivencia. Por ello, la normatividad del principio material de la política no puede ocupar un lugar secundario en la exposición teórica y de las prácticas concretas (2009a, p. 461). En palabras de nuestro autor:</p>
    <p>[…] la subsunción de los principios éticos en el campo político los transforma en principios normativos políticos que, de no cumplirse, se destruye a la acción política y las instituciones… lo que conlleva la imposibilidad del ejercicio <italic>obediencial </italic>de la política, que es el único que cumple con las exigencias de la reproducción y desarrollo de la vida de los ciudadanos (material), con la legitimidad (formal) y con la eficiencia política que tiene en cuenta las dos anteriores exigencias normativas (la razón estratégico – instrumental política se integra igualmente a la normatividad de la «pretensión política de justicia») (DUSSEL, 2009a, p. 42. <italic>Cursivas en el original</italic>).</p>
    <p>Nuestro autor también resalta y argumenta a favor de una política que incorpore lo social. Señala que la política tiene que ver esencialmente con lo social, que el contenido y la materia de la política son la satisfacción de las reivindicaciones sociales, y que lo social es el subcampo del campo político atravesado por los campos materiales (DUSSEL, 2010, p. 27).</p>
    <p>Dussel se posiciona en lo que denomina una razón ético-crítica, la cual adopta la posición de las víctimas, las luchas del otro (DUSSEL, 1998, pp. 317; 2001, p. 445). Para nuestro autor, el sujeto de la praxis de liberación es el sujeto vivo, necesitado, natural, y por ello cultural, en último término la víctima, las comunidades de las víctimas. Así pues, el enunciado crítico son las víctimas empíricas, cuyas vidas están en riesgo (DUSSEL, 1998, pp. 524; 525). Adicionalmente, resalta la importancia de reconocer a la víctima como tal y como viviente, siendo esta razón explicativa, desde los criterios del contenido económico y político, el momento central del proceso de concientización propiamente dicho, la toma de conciencia explícita, crítica (DUSSEL, 1998, pp. 371; 435).</p>
    <p>Nuestro autor enriquece el contenido de la política comprendiéndola en su dimensión normativa como la construcción del bien común en lo formal y en lo material. Y en lo político, en la dimensión estratégica de dominador-dominado, se posiciona desde este último para buscar su emancipación. Esto es fundamental para la rearticulación de un pensamiento desde y para el Sur Global.</p>
    <p>Aquí, el <italic>pueblo </italic>se transformará, más que la mera comunidad política, en el actor del proceso crítico de una política de la liberación (DUSSEL, 2009a, p. 38), y es en la escucha del pueblo que surge una política crítica (DUSSEL, 2022c, p. 861). Esta categoría y planteamiento del pueblo es especialmente importante para el Sur Global, ya que empodera a su población al verla como la protagonista del proceso de la construcción de un mundo mejor, y no solo como actor pasivo, y también tiene el potencial estratégico de articular las diversas demandas de la población.   </p>
    <p>Para Dussel (2022d, p. 194), la víctima, para nosotros la población del Sur Global, se transforma así en la referencia privilegiada del origen de toda transformación política, de la crítica del sistema político, de la praxis originaria que busca la superación del orden que se descubre como injusto desde la perspectiva del juicio empírico, como lo es el sistema internacional contemporáneo y sus instituciones.</p>
    <p>El conflicto ético comienza cuando las víctimas de un sistema formal vigente, en nuestro caso la población del Sur Global en su orden nacional e internacional, no pueden vivir, han sido excluidas violenta y discursivamente de dicho sistema, y toman conciencia de su situación y de las instituciones, para luego elaborar programas alternativos para transformar dichos sistemas vigentes (DUSSEL, 1998, p. 540-541). Esta es la <italic>praxis </italic>de liberación, la acción posible que transforma la realidad, subjetiva y social, teniendo como última referencia siempre a alguna víctima o comunidad de víctimas (DUSSEL, 1998, p. 553). Esta libertad, advierte Dussel, consiste no solamente en denunciar las instituciones que marginan, sino que también tiene un momento positivo de la utopía por realizar (1998, p. 560-561), ya que las instituciones son las que constituyen el orden político (DUSSEL, 2009a, p. 523)</p>
    <p> Se puede observar que, para nuestro autor, a diferencia de varias corrientes de pensamiento y movimientos contemporáneos, las instituciones no son intrínsecamente perversas, sino que se pueden instrumentalizar para un mundo más justo y libre. Las instituciones son las únicas que les pueden dar estabilidad y continuidad a los logros alcanzados. Esto es especialmente pertinente en la dimensión estratégica, para el Sur Global. Gran parte de los Estados del Sur Global siguen siendo patrimonialistas, y el sistema institucional internacional no representa los intereses de la población del Sur Global, por lo que estas reformas institucionales deben hacer parte de la agenda para una mejor vida de esta población.</p>
    <p>Estratégicamente, Dussel indica la necesidad de un criterio de factibilidad de la razón instrumental y estratégica crítica, que determine la posibilidad de transformar el sistema formal que las y los victimiza (DUSSEL, 1998, p. 554 y 2022f, p. 1564). Atendiendo a esta advertencia, consideramos que el momento contemporáneo es especialmente adecuado para exigir una reforma de las instituciones internacionales que representen de forma adecuada los intereses del Sur Global. Según datos del PNUD (2013), más de 100 países del Sur Global registraron un crecimiento en los ingresos <italic>per capita </italic>superior al 3% en 2007, aportaron el 47 por ciento del comercio internacional en el 2010, y su principal potencia, la India, duplicó su PIB <italic>per capita </italic>en solo veinte años con una población de alrededor de mil millones. Este es un argumento potente para que los intereses del Sur Global tengan una mejor representación en las instituciones internacionales.</p>
    <p>Estos elementos materiales se retroalimentan y dan sustento a la re – significación y re – articulación de las ideas, esfuerzo al que se pretende contribuir con esta reflexión, para visibilizar lo común de las narrativas que parten de una significativa pluralidad de experiencias culturales del Sur Global, pero que coinciden en su búsqueda de transformar la realidad hacia un bien común aun insatisfecho.     </p>
    <p>Como señala Dussel, el poder político, propiamente dicho, es la convergencia de las voluntades hacia un bien común, el cual se produce cuando se constituye una comunidad comunicativa, lingüística, es decir, en la que sus miembros pueden darse razones unos a otros para llegar a acuerdos como expresión retórica pública en referencia a la comunidad de voluntades (DUSSEL, 2010, p. 27). El poder político es el momento de una comunidad política cuando la pluralidad de voluntades se liga intersubjetivamente, y esta crea una red constitutiva que posibilita la unidad de muchas voluntades, las cuales tienen pretensión política de justicia (DUSSEL, 2009a, p. 57). Unificar las voluntades a partir del consenso en torno a una decisión posible, es constituir una voluntad general, la cual es la única que puede dirigir las fuerzas del Estado según el fin de su institución, que es el bien común (DUSSEL, 2009a, p. 133-134). De hecho, “El poder consensual de la comunidad política existe realmente cuando empíricamente se da la unión de las voluntades por los acuerdos discursivos” (DUSSEL, 2009a, p. 147). En otras palabras: </p>
    <p>La política se ocupará, exactamente, del manejar la articulación de las voluntades de todos los miembros de una comunidad política en su mutuo ejercicio, para lograr la institucionalización, la constitución y la efectividad del poder, es decir, para que <italic>pueda poner-ejercer </italic>las mediaciones prácticas para la permanencia y aumento de la vida humana de esa comunidad, en última instancia de toda la humanidad (DUSSEL, 2009a, p. 58. <italic>Cursivas en el original</italic>).</p>
    <p>Este concepto de poder se aleja de la ortodoxia de la ciencia política y de las Relaciones Internacionales, donde el poder se entiende de forma unidimensional, exclusivamente conflictual, como dominación y coerción (MIRANDA, 2023). La dimensión aquí enfatizada por nuestro autor es fundamental para el Sur Global. En primer lugar, apunta a un elemento operativo de gran importancia, como es la comunicación, entre los distintos miembros —en nuestro caso, los países del Sur Global— para la convergencia de voluntades hacia un bien común. Este es el sustento de una verdadera cooperación, no solo basada en el interés individual, sino también en la conciencia de comunidad que comparte retos comunes. </p>
    <p>Para Dussel, la voluntad, el querer–vivir, es la fuerza que impulsa la acción política. En su momento originario, es voluntad–de–vida, la cual es inevitablemente comunitaria, porque el ser humano siempre es miembro de una comunidad; así que, constitutivamente, también implica responsabilidad por el otro miembro de la comunidad (2022e, p. 196). Como indica nuestro autor:</p>
    <p>El discurso crítico de la liberación debe por tanto abandonar la fragmentación de su relato, y debe comenzar a producir un macro-relato crítico […] para que el imaginario de las víctimas, de los dominados, tenga la capacidad de proyectarse en un lugar histórico con sentido, con sentido global […] (DUSSEL, 2007, p. 16).</p>
    <p>Dussel también resalta la importancia de la voluntad <italic>fraterna</italic>, por la amistad, para unir a los pueblos en un todo político y unificar las voluntades (2022f, pp. 1077; 1090). La nueva fraternidad solidaria trans–ontológica plantea un más allá del antiguo orden fetichizado, y está inspirada en postulados que son empíricamente posibles, fundando creativa y positivamente la nueva política (DUSSEL, 2022c, p. 894).</p>
    <p>Este planteamiento también se aleja de los postulados ortodoxos, donde se equipara la racionalidad con el egoísmo y se basa la cooperación exclusivamente en términos de interés propio. La cooperación de los pueblos del Sur Global puede tener como base un sentimiento de empatía, de comunidad, donde los diálogos —no solo en su dimensión deliberativa–racional, sino también en sus intercambios culturales y artísticos— sensibilicen a la población en relación con las circunstancias compartidas del Sur Global.</p>
    <p>Esta comunicación debe reconocer la diversidad intersubjetiva de las comunidades socio-históricas del Sur Global, especialmente de las víctimas que descubren y luchan por sus nuevos derechos. Esta diversidad no niega la universalidad, sino que la concretiza y enriquece, para articularla transversalmente en su riqueza alterativa, lo que nuestro autor denomina el momento analéctico del método dialéctico (DUSSEL, 1998, p. 562). Y al proceso de unificar la pluralidad de los diversos movimientos — o, en nuestro caso, de las poblaciones del Sur Global, de sus reivindicaciones objetivas y subjetivas — le denomina razón transversal.</p>
    <p>Esta preocupación por la comunicación ha tenido una importancia significativa en el pensamiento y en la filosofía latinoamericana. Por ejemplo, Fornet-Betancourt (2001) argumenta que el diálogo intercultural se constituye entre historias y tiempos culturales. Este diálogo contribuye a una verdadera universalidad plural y dialogante. Es en el diálogo de las culturas, con sus memorias y sus tradiciones, donde la humanidad se encuentra para contar sus historias.</p>
    <p>La comunicación, la reconstrucción y la resignificación de las ideas son fundamentales para la autoconciencia de comunidad y de co-necesidades a cualquier escala, dentro de un país o entre países. En palabras de Dussel:</p>
    <p>La “subjetividad” inter-subjetiva se constituye a partir de una cierta comunidad de vida, desde una comunidad lingüística (como mundo de la vida comunicable), desde una cierta memoria colectiva de gestas de liberación, desde necesidades […] desde una cultura con alguna tradición, desde proyectos históricos concretos a los que se aspira en esperanza solidaria. (DUSSEL, 1998 p. 525)       </p>
    <p>Esta intersubjetividad de comunidad de vida, dentro del Sur Global y de este con el Norte Global, es fundamental para dar fin al fetichismo contemporáneo, a la naturalización de las instituciones globales y nacionales que reproducen la desigualdad. Para Dussel (2022d, pp. 212; 214), el fetichismo consiste, ontológicamente y en su descripción más esencial, en la negación de que la comunidad política sea el fundamento de todo ejercicio del poder político, y en que el sistema institucional se coloque como autorreferente, como lo absoluto, como el fundamento del ejercicio del poder. La fetichización del poder consiste en el ejercicio de una voluntad de poder como dominio sobre la comunidad política, el pueblo, los pobres (DUSSEL, 2022d, p. 222). En palabras de nuestro autor:</p>
    <p>La dominación política de las minorías sobre las mayorías oculta (tras la fetichización de la acción política sin principios normativos, y detrás del sistema de las instituciones invertidas) los mecanismos por los que dicha minoría ejerce el poder totalizado que inadvertidamente aparece como legal ante y sobre las mayorías. (DUSSEL, 2022d, p. 229)</p>
    <p>Aquí, la comunidad política es negada como el actor político por excelencia, transformada en una masa obediente y manipulable ante la dominación pretendidamente legítima, ya que esta categoría de fetichización indica un proceso cognitivo de ocultamiento, de una inversión que se produce en la realidad objetiva de la política, pero que subjetivamente se presenta como la naturaleza misma de las cosas, con ausencia de alternativas, quedando oculta dicha inversión (DUSSEL, 2022d, p. 200).</p>
    <p>Así pues, las instituciones, lugar del ejercicio delegado del poder, con solo autonomía relativa, se autoconstituyen como el lugar privilegiado de dicho ejercicio, y la comunidad, que era el origen y fundamento del poder político, queda como el objeto obediente del mandato dominador de quien ostenta el ejercicio institucional del poder (DUSSEL, 2022d, p. 215). </p>
    <p>Esta crítica, que busca desnaturalizar las instituciones, es especialmente pertinente para las luchas sociales del Sur Global, tanto al interior de sus fronteras estatales como en su inserción internacional. Cada vez más se observan manifestaciones en diversos ámbitos que indican que la población del Sur Global tiene conciencia de las injusticias estructurales y de las necesidades de cambio.</p>
    <p>Sin embargo, el poder consensual de la comunidad política no es inmediatamente poder político institucionalizado, ya que, para ser poder político plenamente, debe institucionalizarse en un sistema político, teniendo una articulación real con una estructura política (DUSSEL, 2009a, p. 149). El poder debe institucionalizarse para permanecer en el tiempo, para durar históricamente y servir a la vida; así, se transforma en una realidad empírica concreta, imperfecta, corregible y contingente (DUSSEL, 2009a, p. 285). Por ello, la democratización de las instituciones nacionales e internacionales es fundamental en una agenda política del Sur Global.</p>
    <p>Dussel también advierte que esta participación de los miembros debe ser libre y simétrica, para que pueda crear instituciones que le den permanencia y gobernabilidad (DUSSEL, 2010, p. 28). Esta simetría, de forma precisa, es el modo correcto de la participación, la que, a su vez, da sustancia a lo legítimo (DUSSEL, 2022g, p. 1324). Y la continua búsqueda de la legitimidad de la comunidad es lo que constituye la esencia de una cultura democrática (DUSSEL, 2022b, p. 1768). Y, como enfatiza nuestro autor:</p>
    <p>La <italic>participación </italic>es el modo primigenio del <italic>ser</italic>–<italic>político</italic>, y por ello del poder político. Lo político y el poder político se tejen en torno a la <italic>participación </italic>de los singulares en el <italic>todo </italic>de la comunidad. Sin participación desaparece lo político; el poder político pierde su fundamento. Participar es hacerse cargo de la comunidad como responsabilidad por los otros. (2022g, p. 1321. <italic>Cursiva en el original</italic>).</p>
    <p>La participación es el primer momento relacional real del singular humano en su comunidad y la constituye como tal, ya que la participación es una praxis comunicativa; es un ponerse en comunicación con los otros. De hecho, el momento sustantivo del ser humano como humano —como comunitario, cultural, histórico y político— es el ser parte efectiva del todo: es participar. La vida humana se vive comunitariamente, y sin ese accionar comunitario no habría vida (DUSSEL, 2022g, pp. 1319; 1320).</p>
    <p>Estos planteamientos son especialmente importantes para el Sur Global, ya que es la principal dificultad que se presenta no solo para la inserción del Sur Global en el orden internacional, sino que también dentro de los países del Sur Global. La democratización de los países del Sur Global, el aumento de los espacios de participación a nivel local, nacional e internacional, la horizontalidad de relaciones entre las potencias y los países más vulnerables del Sur Global, son requisitos primarios para que las poblaciones del Sur Global tengan una vida más justa y libre.    </p>
    <p>La propuesta de nuestro autor, se ha visto, enriquece y re – significa a la política desde su dimensión normativa, y su constitución intersubjetiva e institucional, con un compromiso que coincide con el Sur Global. Y adicionalmente, como se presenta seguido, aborda la materialidad.  </p>
    <p>
      <bold>4.Materialidad</bold>
    </p>
    <p>El abordaje ortodoxo de la ciencia económica, desde la consolidación de la escuela neoclásica como la corriente principal, se ha concentrado en los análisis estáticos, en el mercado como su principal institución, y en una categoría estrecha de eficiencia económica que confunde los instrumentos con los objetivos finales. Estos análisis son insuficientes e insensibles frente a los grandes retos materiales del Sur Global, como lo son la pobreza y la inequidad de oportunidades. El Sur Global necesita una investigación-acción en la esfera económica o material, que tenga como centro mejorar las vidas de los seres humanos.</p>
    <p>El Sur Global necesita una reflexión de lo económico que entienda que, para alcanzar el desarrollo, el mercado debe estar sujeto a la regulación política, y que es en la esfera de lo político, entendida como la construcción del bien común, donde se da el desarrollo. Una disciplina que no solo sea verosímil, sino que también ofrezca una instancia de evaluación crítica de la realidad que los seres humanos disfrutan, y cuyo objetivo fundamental sea mostrar las posibilidades de alternativas de relaciones económicas y sociales más justas, constituyendo una teoría (MIRANDA, 2017).   </p>
    <p>Por ello, Dussel (2014b, pp. 270; 332) argumenta a favor de una descolonización epistemológica de las teorías económicas vigentes y de una economía crítica y mundial, pasando de un nivel histórico-óntico hacia uno ontológico, para poder, normativamente, desde esa desconstrucción de lo existente, plantear posibles alternativas futuras que partan de la comprensión del cumplimiento de las necesidades básicas —comer, vestirse y tener un hogar— como exigencias éticas fundamentales de los sistemas económicos.</p>
    <p>Dussel advierte que no se debe confundir el campo económico con el sistema económico contemporáneo, el cual es solo uno de los posibles (2010, p. 67), y argumenta a favor de un sistema económico que tenga como fin último la vida humana, y no la acumulación (2010, p. 67). También señala que, al dejar al margen de la <italic>ratio</italic> política el nivel material —es decir, lo económico y lo ecológico—, esta queda limitada exclusivamente al ámbito de validez formal (DUSSEL, 2001, p. 43).</p>
    <p>Este planteamiento de nuestro autor es muy significativo para desnaturalizar las relaciones económicas contemporáneas y visibilizar la posibilidad de otro sistema económico con bases en arreglos éticos. Adicionalmente, contribuye a entender lo económico no como un fenómeno autónomo y autorregulado, sino como una dinámica que forma parte de lo político, lo cual tiene una importancia estratégica fundamental hacia una sociedad más justa.</p>
    <p>Para Dussel (1998, p. 179), toda ética material tiene como tema inicial la vida. La ética, en su sentido integral, demanda un concepto fuerte de justicia, no solamente formal, por lo que incluye una filosofía de la economía. Esta no se trata de visibilizar algunos problemas del sistema económico, sino de la fundamentación ético-práctica y crítica de la economía, de la dimensión material, e incluye también su aspecto formal (DUSSEL, 1998, p. 180). De hecho, los principios éticos no se yuxtaponen desde afuera a la economía, sino que la constituyen por dentro y en tanto economía (DUSSEL, 2001, p. 136).</p>
    <p>Para el Sur Global, la constitución ética del sistema económico es de vital importancia, ya que las injusticias más lacerantes de las cuales es víctima su población se dan especialmente en esta esfera material, como la pobreza. Las injusticias de la esfera material generan una violencia estructural que impide que gran parte de la población pueda disfrutar de una vida larga, saludable y biográfica.</p>
    <p>Por ello, es necesaria la transformación de las instituciones del sistema económico contemporáneo internacional, las cuales están dentro de las responsabilidades de la política, en cuanto cruzan el campo político y sus sistemas institucionales concretos. La intervención en los sistemas del campo económico es parte de la función política (DUSSEL, 2010, pp. 152-153). De forma precisa: </p>
    <p>La tarea, entonces, de la ratio política, en cuanto razón práctico – material, se ocupa de la producción, reproducción y desarrollo de la vida humana en comunidad. La macro – política se obliga a cumplir dicho imperativo en el nivel de la humanidad como un todo, en el largo plazo, y responsabilizándose políticamente de la producción y reproducción de la biosfera (ecología) y como sistema de división del trabajo, de la producción de satisfactores y su distribución e intercambio (economía) (DUSSEL, 2001, p. 49)  </p>
    <p>Esta <italic>ratio</italic> política es compleja, ya que tiene diversos tipos de racionalidades y debe procurar el bien común en el campo económico. Así pues, es necesario determinar las relaciones entre ambos: campos y sistemas.</p>
    <p>Como advierte Dussel (2001, pp. 53-54), el principio material de la política —la reproducción de la vida humana— y el principio formal o democrático se articulan mutuamente en la constitución de sus propios objetos. No se puede decidir políticamente algo sobre la producción y reproducción de la vida humana en comunidad sin la mediación de los niveles formales, que logran pretensión de validez pública o legitimidad, la cual es otorgada por el principio discursivo, es decir, la argumentación pública de la comunidad política como fuente, lugar y destinatario de toda decisión simétrica y autónoma de los afectados.</p>
    <p>Por ello, nuestro autor propone lo siguiente:</p>
    <p>La vida humana es la sola última instancia de todas las instancias o campos. El campo económico es un campo <italic>material</italic> que hay que saber articular, en mutua determinación con el campo político, campo <italic>formal</italic> (al menos en la esfera de la legitimidad, pero teniendo intervención igualmente en los campos <italic>materiales</italic> y de <italic>factibilidad</italic>). Propugnamos entonces la articulación compleja en la que cada campo o instancia determina a los otros a partir de su propia naturaleza. La esfera <italic>material</italic> del campo y los sistemas económicos determinan el campo y sistemas políticos, no como última instancia sino como instancia <italic>material</italic> o de contenido. El campo y los sistemas políticos por su parte determinan al campo y los sistemas económicos, en su <italic>formalidad</italic>, otorgándole legitimidad; en su <italic>contenido</italic>, permitiendo su manejo gobernable (en la reproducción del capital en el largo plazo o de un trans –capitalismo, por ejemplo), en su <italic>factibilidad</italic>, haciendo posible el desarrollo económico (e igualmente ecológico, cultural, etc.). Mutua determinación determinante determinada (DUSSEL, 2009a, p. 32. <italic>Cursivas en el original</italic>)</p>
    <p>Esta mutua determinación que plantea nuestro autor —de la determinación material, que orienta el manejo de los contenidos, con la determinación formal, que controla el proceso deliberativo y otorga legitimidad— también tiene incidencia en la determinación de factibilidad estratégica, que dota al Sur Global de un conjunto de herramientas para poder transformar la vida que realmente tienen por una más libre y justa.</p>
    <p>Dussel (1998, p. 299) defiende que esta propuesta, a la que denomina razón ético-crítica, es un momento de gran trascendencia, ya que subsume la razón material, porque la supone afirmativamente para descubrir la dignidad del ser humano y la imposibilidad de la reproducción de la vida de la víctima. En lo formal, advierte la exclusión de la víctima de la posibilidad de argumentar en su propia defensa. Y, finalmente, en lo factible, porque valora a las mediaciones del sistema de eticidad vigente no en términos de eficacia, sino en su determinante último: la vida.</p>
    <p>Así pues, el Sur Global necesita una economía que, materialmente, promueva la vida digna. Esto, a su vez, demanda que, en el espacio formal, el Sur Global no solo sea objeto pasivo de las instituciones, sino que también pueda participar efectivamente en las decisiones que lo afectan. Y de la capacidad de dialogar y cooperar depende su poder de agencia: el espacio de factibilidad.</p>
    <p>
      <bold>5.Conclusión</bold>
    </p>
    <p>La reconstrucción y re-significación de las ideas de los pensadores de Asia, África y América Latina es fundamental para que el Sur Global se constituya, coopere y afronte sus retos contemporáneos. Por ello, este ejercicio es especialmente una invitación a visibilizar los aportes que han realizado los pensadores del Sur Global y colocarlos en diálogo, para así construirnos como comunidad fraterna. En particular, la filosofía política de Enrique Dussel, uno de los representantes más lúcidos de la filosofía de la liberación latinoamericana, es una herramienta de gran potencial para comprender y abordar los retos contemporáneos del Sur Global.</p>
    <p>La localización de su filosofía política, su conciencia del punto de enunciación, es el fundamento de una intersubjetividad del Sur Global. Al resaltar la historia material y de las ideas desde una perspectiva realmente global, entrega argumentos al Sur Global para demandar una mayor representación en las instituciones y en las narrativas del así propiamente llamado sistema <italic>global</italic>.</p>
    <p>Con su compromiso, Dussel ofrece una investigación-acción que se plantea no solo como un ejercicio intelectual, sino como una agenda de trabajo para un mundo más justo, donde las demandas del Sur Global estén ponderadas de forma correcta en el así propiamente llamado sistema <italic>global</italic>. Su concepción de la política, rearticulada desde la ética y constituida tanto intersubjetiva como institucionalmente, cumple con los elementos de legitimidad y estratégicos que necesita el Sur Global para que su población pueda disfrutar de una vida más libre y justa.</p>
    <p>La materialidad de su pensamiento prioriza, como corresponde, la protección y la promoción de la vida como referente último de todo sistema social. Esto evidencia la injusticia del sistema internacional y de los sistemas nacionales, especialmente en el Sur Global, donde millones de personas mueren a causa de la pobreza, por falta de acceso a alimentos, agua o medicamentos. Por lo tanto, la re-politización del campo económico, que incluye un proceso deliberativo sobre el sistema económico, es especialmente apremiante en una agenda global que realmente busque ponderar de forma adecuada las demandas del Sur Global.</p>
    <p>Adicionalmente, su filosofía política constituye una crítica a las disciplinas contemporáneas de la política, la economía y las Relaciones Internacionales. Es una crítica tanto en su dimensión destituyente como constituyente, que aporta elementos especialmente relevantes para la construcción de una disciplina de los Estudios Globales, ampliando sus fuentes de pensamiento, diversificando sus aportes geográficos y extendiendo su objeto de estudio.    </p>
    <p>
      <bold>6.Bibliografía</bold>
    </p>
    <p>DUSSEL, Enrique. Los principios normativos críticos de la política en la segunda y la tercera constelaciones. <italic>In: </italic>Enrique Dussel (Ed.). <bold>Política de la Liberación. Volumen III. Crítica creadora</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2022a. p. 444-537. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf">https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. Pretensión crítico-política de justicia. <italic>In: </italic>Enrique Dussel (Ed.). <bold>Política de la Liberación. Volumen III. Crítica creadora</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2022b. p. 1765–1820. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf">https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. La hiperpotentia. El «kairós» de Benjamin. El «Reino de David» en Lévinas. <italic>In: </italic>Enrique Dussel (Ed.). <bold>Política de la Liberación. Volumen III. Crítica creadora</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2022c. p. 860-937. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf">https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. La fetichización del sistema político. <italic>In: </italic>Enrique Dussel (Ed.). <bold>Política de la Liberación. Volumen III. Crítica creadora</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2022d. p.191-296. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf">https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. La transformación del sistema del derecho. <italic>In: </italic>Enrique Dussel (Ed.). <bold>Política de la Liberación. Volumen III. Crítica creadora</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2022e. p. 1564-1586. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf">https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. De la fraternidad a la solidaridad. <italic>In: </italic>Enrique Dussel (Ed.). <bold>Política de la Liberación. Volumen III. Crítica creadora</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2022f. p. 1073-1136. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf">https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. La transición: el pueblo como origen del ejercicio de la nueva <italic>potestas</italic>. <italic>In:</italic> Enrique Dussel (Ed.). <bold>Política de la Liberación. Volumen III. Crítica creadora</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2022g. p. 1306-1344. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf">https://enriquedussel.com/wp-content/uploads/2022/05/Politica-de-la-Liberacion.-Volumen-III.-Critica-creadora..pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>Hipótesis para el estudio de Latinoamérica en la historia universal</bold>. Chaco. Las cuarenta. 2014a. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/55.Hipotesis_para_estudio_latinoamerica.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/55.Hipotesis_para_estudio_latinoamerica.pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>16 tesis de economía política: interpretación filosófica</bold>. México DF. Siglo XXI Editores. 2014b. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Obras_Selectas/(F)28.16_Tesis_economia_politica.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Obras_Selectas/(F)28.16_Tesis_economia_politica.pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>20 tesis de política</bold>. Caracas. Fundación Editorial El perro y la rana. 2010. Disponible en:  <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/56.20_Tesis_de_politica.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/56.20_Tesis_de_politica.pdf</ext-link> . Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>Política de la Liberación. Volumen II. La arquitectónica</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2009a. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/61.Politica_liberacion_arquitectonica_Vol2.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/61.Politica_liberacion_arquitectonica_Vol2.pdf</ext-link> . Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. El primer debate filosófico de la modernidad. <italic>In: </italic>Enrique Dussel, Eduardo Mendieta y Carmen Bohórquez (Eds.). <bold>El pensamiento filosófico latinoamericano, del caribe y “latino” (1300-2000). Historia, corrientes, temas y filósofos</bold>. México DF. Siglo XXI Editores. 2009b. p. 56-66. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/62.Pensamiento_filosofico_Caribe.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/62.Pensamiento_filosofico_Caribe.pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025. </p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>Política de la Liberación. Volumen I. Historia mundial y crítica</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 2007. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/58.Politica_liberacion_historia_Vol1.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/58.Politica_liberacion_historia_Vol1.pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>Hacia una filosofía política crítica</bold><italic>. </italic>Bilbao<italic>. </italic>Editorial Desclée de Brouwer. 2001. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/53.Hacia_filosofia_politica_critica.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Libros/53.Hacia_filosofia_politica_critica.pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>Ética de la Liberación en la Edad de la Globalización y de la Exclusión</bold>. Madrid. Editorial Trotta. 1998. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Obras_Selectas/(F)22.1Etica_liberacion_1.pdf">https://docs.enriquedussel.com/txt/Textos_Obras_Selectas/(F)22.1Etica_liberacion_1.pdf</ext-link> . Consultado en: 10 oct. 2025</p>
    <p>DUSSEL, Enrique. <bold>Filosofía de la Liberación</bold>. Bogotá. Editorial Nueva América. 1996. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/201202270">201202270</ext-link> . Consultado en 10 oct. 2025.</p>
    <p>FORNET-BETANCOURT, Raúl. <bold>Transformación intercultural de la filosofía</bold>. Bilbao, Desclée de Brouwer. 2001.</p>
    <p>PNUD (Programa de las Naciones Unidas para el Desarrollo). <bold>Informe sobre Desarrollo Humano 2013. El ascenso del Sur: Progreso humano en un mundo diverso</bold>. PNUD. 2013. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://files.acquia.undp.org/public/migration/sv/UNDP_SV_IDH_2013.pdf">https://files.acquia.undp.org/public/migration/sv/UNDP_SV_IDH_2013.pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025. </p>
    <p>MIGNOLO, Walter. <bold>Historias locales / diseños globales. Colonialidad, conocimientos subalternos y pensamiento fronterizo</bold>. Madrid. Ediciones Akal. 2003</p>
    <p>MIRANDA, Rafael. Poder y Relaciones Internacionales: la dimensión Cooperativa. <italic>In: </italic><bold>Relaciones Internacionales</bold>, v. 96, n. 1. p. 73-91. 2023. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.15359/ri.96-1.3">10.15359/ri.96-1.3</ext-link></p>
    <p>MIRANDA, Rafael. Sur Global y América Latina en el Orden Global contemporáneo. <bold>Humania del Sur</bold>, v. 14, n. 27. p. 175-198. fev. 2019.  Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15993">15993</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025</p>
    <p>MIRANDA, Rafael Economía crítica Latinoamericana. Elementos filosóficos, teóricos y evidencia empírica. <bold>Iberoamérica</bold>, p. 75-98. 3 jul-sept. 2017. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://iberoamericajournal.ru/sites/default/files/2017/3/rafael_delgado.pdf">https://iberoamericajournal.ru/sites/default/files/2017/3/rafael_delgado.pdf</ext-link>. Consultado en: 10 oct. 2025.</p>
    <p>QUIJANO, Aníbal. Colonialidad del poder, eurocentrismo y América Latina. <italic>In: </italic>Edgardo Lander (Ed.) <bold>La colonialidad del saber: eurocentrismo y ciencias sociales. Perspectivas latinoamericanas. Historia, corrientes, temas y filósofos</bold><italic>. </italic>Buenos Aires, CLACSO. 2000. p. 201-246. </p>
  </body>
  <back/>
</article>
