<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>LOS “QUIJOTES NEGROS”: CRISIS DE IDENTIDAD Y EL REFLEJO DE SER EL OTRO</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>OS “QUIJOTE NEGROS”: CRISE DE IDENTIDADE E O REFLEXO DE SER O OUTRO</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>THE “QUIJOTE NEGROS”: IDENTITY CRISIS AND THE REFLECTION OF BEING THE OTHER</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Pamela Villarreal</italic>
      <fn id="fn0">
        <label>1</label>
        <p>Profesora de la Universidad de las Artes, en el Departamento Transversal.  Magíster en Estudios de la Cultura por la Universidad de las Artes. Correo: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:pamela.villarreal@uartes.edu.ec">pamela.villarreal@uartes.edu.ec</ext-link>. Autora correspondiente.</p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0009-0001-0164-0582"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidad de las Artes, Ecuador</p>
    <p>
      <italic>Juan Diego Andrango</italic>
      <fn id="fn1">
        <label>2</label>
        <p> Profesor en Multimedia y Producción Audiovisual en la Universidad de las Américas (UDLA), PhD en Artes y Educación y máster en Artes visuales por la Universidad de Barcelona, licenciatura en Diseño gráfico y producción audiovisual en la Universidad Metropolitana del Ecuador. Posdoctorado en la Faculdade de Filosofia, Letras e Ciências Humanas (FFLCH) y PROLAM de la Universidade de São Paulo (USP). Correo: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:juan.andrango@udla.edu.ec">juan.andrango@udla.edu.ec</ext-link>.</p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0003-3264-2094"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidad de las Américas,  Ecuador </p>
    <p><bold>Resumen: </bold>Este escrito aborda un análisis de la película <italic>Quijotes negros</italic><fn id="fn2"><label>3</label><p><bold>LOS QUIJOTES NEGROS</bold>. Dirección de Sandino Burbano. Quito: 21 de julio de 2017, cines Ochoymedio y Supercines 2017. 1 DVD (80 min.). Trailer disponible en:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://choloplus.com/peliculas/pel%C3%ADculas/guanuna/">https://choloplus.com/peliculas/pel%C3%ADculas/guanuna/</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://acortar.link/FaARFZ">https://acortar.link/FaARFZ</ext-link>. Película. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/285724408">285724408</ext-link> Consultado en: 29 jun 2025.</p></fn> del director Sandino Burbano, quien, a través del recorrido de dos personajes, nos invita a realizar un ejercicio de introspección y a interrogarnos sobre nuestra identidad, y a encontrarnos en el otro como signo de sobrevivencia. Entre personajes de la literatura universal y la idiosincrasia —característica latinoamericana muy marcada, y por supuesto, ecuatoriana—, se nos devela y revela aún ese arraigo y resentimiento colonial que, sin duda, es palpable en las dinámicas sociales de nuestro diario vivir, y que complejiza todavía más el entendernos dentro de los conceptos que nos construyen, pero con los que también luchamos. Por supuesto, esta película rompe con las lógicas enajenantes, invitando a los observadores a reflexionar y sorprenderse, a entrar en una atmósfera onírica y a mirar a/en y desde esta periferia para contemplar esta realidad deformada: ese espejo que nos limita y nos alimenta diariamente, en el que se conjugan elementos excesivos y disímiles para armar el rompecabezas de nuestra identidad y memoria, con los rezagos —o no— de la colonización.</p>
    <p><bold>Palabras clave:</bold> Cine; Memoria; Identidad; Quijotes; Negros; Literatura</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>Este manuscrito aborda uma análise do filme <italic>Quijotes negros</italic>, do diretor Sandino Burbano, que, por meio do percurso de dois personagens, nos convida a realizar um exercício de introspecção e a nos questionarmos sobre nossa identidade, encontrando no outro um sinal de sobrevivência. Entre personagens da literatura universal e a idiossincrasia — característica muito marcada da América Latina, e, claro, do Equador —, revela-se ainda esse apego e ressentimento colonial que, sem dúvida, é perceptível nas dinâmicas sociais do nosso cotidiano e que torna ainda mais complexo o esforço de nos entendermos a partir dos conceitos que nos constroem, mas contra os quais também lutamos. Naturalmente, este filme rompe com as lógicas alienantes, convidando os espectadores a refletirem e se surpreenderem, a entrarem em uma atmosfera onírica e a olharem para, em e desde essa periferia, para contemplar essa realidade deformada: esse espelho que nos limita e nos alimenta diariamente, onde se combinam elementos excessivos e díspares para montar o quebra-cabeça de nossa identidade e memória, com os resquícios — ou não — da colonização.</p>
    <p><bold>Palavras-chave: </bold>Cinema; Memória; Identidade; Quixotes; Negros; Literatura.</p>
    <p><bold>Abstract</bold>: This text presents an analysis of the film <italic>Quijotes negros</italic> by director Sandino Burbano, who, through the journey of two characters, invites us to engage in an exercise of introspection and to question our identity — to find in the other a sign of survival. Between characters from world literature and the very marked Latin American — and, of course, Ecuadorian — idiosyncrasy, we are still confronted with that colonial attachment and resentment, which is undoubtedly palpable in the social dynamics of our everyday lives and further complicates the task of understanding ourselves through the concepts that shape us, but which we also resist. Naturally, this film breaks away from alienating logics, inviting viewers to reflect and be surprised, to enter a dreamlike atmosphere and to look at, into, and from this periphery, to contemplate this distorted reality: that mirror which both limits and feeds us daily, where excessive and disparate elements combine to piece together the puzzle of our identity and memory, with — or without — the lingering traces of colonization.</p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Film; Memory; Identity; Quixotes; Blackness; Literature.</p>
    <p> DOI:10.<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.232989">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.232989</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 15/01/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 01/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 01/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.Introducción</bold>
    </p>
    <p>La crisis de las identidades en América Latina no puede comprenderse sin referirnos a las estructuras de poder heredadas de la colonización, que siguen moldeando los cuerpos, los símbolos y las narrativas de la región. Desde el concepto de <italic>“colonialidad del poder”</italic>, Aníbal Quijano (2000) sostiene que la conquista impuso no solo un sistema económico y político desigual, sino un patrón de clasificación racial, cultural y epistémico que sigue vigente, organizando jerarquías de superioridad e inferioridad entre lo europeo y lo no europeo. Bajo este entramado, las identidades latinoamericanas emergen fragmentadas, atravesadas por la imposición de referentes ajenos y por la negación de memorias propias. Los sujetos racializados, mestizos y periféricos han sido configurados desde narrativas que les asignan un lugar de inferioridad o exotización, produciendo, en palabras de Walter Mignolo (2007), una <italic>“identidad negada”</italic>, donde lo propio solamente adquiere valor en función de lo europeo o del imaginario colonial que aún estructura los modos de ser y de ver.</p>
    <p>En esta clave, el filme <italic>Quijotes Negros</italic>, dirigido por Sandino Burbano (2016), no se limita a recrear una relectura estética de la obra cervantina, sino que tensiona los procesos de construcción identitaria latinoamericana desde los márgenes y la exclusión. Los personajes, al desplazarse desde la periferia hacia el centro de Quito, encarnan esa búsqueda de sentido que, sin embargo, está condicionada por las imposiciones históricas de la colonialidad. No se trata aquí de proponer una comparación abstracta entre identidades, sino de leer cómo el filme se convierte en un espejo deformante de la realidad latinoamericana: Sancho desconoce su propio nombre y origen, el Quijote negro se apropia de un símbolo europeo desde la chatarra y el desecho, y la memoria colonial emerge como un peso latente. Así, la película revela que la identidad latinoamericana, más que un constructo fijo, es un territorio de disputa entre lo impuesto y lo propio, entre la memoria negada y la posibilidad de reescribir, desde los márgenes, los sentidos de pertenencia y representación.</p>
    <p><italic>Quijotes Negros</italic> es una película de ficción que se lanzó en 2016 con la producción de El Ojo Desnudo Films y bajo la dirección de Sandino Burbano. Fue parte de distintos festivales y ganó varios premios: entre ellos, Mejor Película Internacional en el Festival de Cine Fantástico de Mar del Plata, Argentina, en 2016; Mejor Película Nacional <italic>ex aequo</italic> en el IV Festival de Cine Latinoamericano de Quito (Cinefest), Ecuador, en 2017; Mejor Película, Mejor Película Extranjera, Mejor Ópera Prima, Mejor Película Underground y Mejor Película de Culto en el Los Ángeles Underground Film Forum, en 2017; Mejor Director en el AROUND Film Festival de París, en 2017; y Mejor Largometraje de Ficción en el VONLINEFILMFESTIVAL de Italia, en 2022. Este es un filme experimental que se arma desde los márgenes, con personajes que pertenecen a la periferia, a lo excluido. Burbano, desde su estética y narrativa, busca jugar con los discursos hegemónicos. Sostiene que “el lenguaje cinematográfico es una expresión que lleva intrínseca una actitud poética. Una intención reflejada en la estética visual y sonora de una historia sobre colonialismo y mestizaje” (BURBANO, 2017). Esta película mezcla elementos barrocos, fantásticos, disonantes y poéticos; en palabras de Burbano, su estilo es surrealista, pero no desde la estética en sí misma, sino desde la acción. En palabras del jurado que eligió a Tomás Tipán como Mejor Actor de Reparto en el Festival Internacional de Cine de Madrid (FICIMAD), <italic>Quijotes Negros</italic> es “un festín para los sentidos como un denso opiáceo de ensueño, lleno de atrevidos detalles extravagantes”.<fn id="fn3"><label>4</label><p> Ver: FESTIVAL QUIJOTES NEGROS. <italic>Quijotes negros es «un festín para los sentidos como un denso opiáceo de ensueño, lleno de atrevidos detalles extravagantes»</italic> [status no Facebook], 20 abr. 2016. Disponível em:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/188469276">188469276</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/188469276">188469276</ext-link></p></fn></p>
    <p>La narración parte cuando un enano, quien juega con una pelota casi más grande que él, observa a un hombre gordo, llamado Sancho, y se acerca a ofrecerle sus servicios. Luego de una corta charla, acuerdan encontrarse la semana siguiente en Quito, en la iglesia de San Francisco, para conseguirle ahí una esposa a Sancho, pues, al parecer del enano, a su amigo le hace falta alguien que cuide la casa. Ya en Quito, Sancho queda prendado de un par de mujeres que están en la iglesia, así que, por la noche, arreglan todo para poder raptarlas y fugarse con ellas a la playa. Ya instalados frente al mar, los hombres acuerdan los preparativos para la boda de Sancho. El enano va al pueblo para buscar telas para los vestidos de las novias y se entera, a través del noticiero, de que las dos mujeres que raptaron son la reina y la princesa de España, lo que lo motiva a pedir un rescate por ellas.</p>
    <p>Simultáneamente, en la casa frente al mar, aparece un pintoresco don Quijote y Sancho, sorprendido con su traje, le ofrece pasar. La llegada de esta figura viene a trastocar todo, pues las mujeres se acercan a él y esto genera celos en Sancho. Ambos personajes incluso llegan a batirse en duelo para decidir quién se queda con las mujeres, pero el encuentro termina en un empate. Mientras tanto, los representantes del gobierno ecuatoriano y español arman operativos para dar con los raptores. En un segundo reto, el Quijote gana a las mujeres y Sancho, derrotado, pide su ayuda. La decisión del Quijote de cederle a la reina lleva a que ella, en un ataque de nervios, se suicide. Finalmente, las autoridades dan con el enano y lo matan. El Quijote se encuentra a la princesa y procura calmarla; en esto recibe, por la espalda, un ataque de Sancho. La mujer, para defender al Quijote, golpea a Sancho y, sin querer, lo mata, así que ambos huyen. Hacia el final, se ve que la princesa, embarazada, vuelve a la casa de la playa en compañía del Quijote, por quien decide renunciar a la corona.</p>
    <p>A breves rasgos, esta es la historia que se narra en el filme. A decir de Sandino Burbano, su director, la película “tiene el género de la tragicomedia, con un aliento de farsa muy fuerte” (BURBANO, 2017). Según Alemán, Burbano “construye su película sobre <italic>trompe l'oeils</italic>, anamorfosis y construcciones retóricas. Desde ese artificio, un único punto de vista se presenta imposible (...). Esa identidad que construye la pantalla no es otra cosa que artificio desbordado, alejado de toda esencia” (ALEMÁN, 2019). Así pues, la propuesta de Burbano juega con una estética que se separa del realismo y roza lo fantástico. Pero más allá de esa suerte de poetización de lo cotidiano y lo onírico, en este acercamiento nos interesa poner la mirada en aquellos aspectos que interpelan al modo de vernos y representarnos como ecuatorianos, además de cuestionar la forma en la que se percibe lo otro. Para ello, partiremos de un hecho básico para entender lo latinoamericano: el mestizaje. A través de esta realidad, procuraremos reflexionar en las figuras protagónicas del filme para aventurar algunas posibles interpretaciones sobre la construcción identitaria, comprendiendo que los cuerpos de los actores expresan las fracturas y contradicciones de la identidad latinoamericana atravesada por la colonialidad. El personaje Sancho encarna al mestizo racializado y excluido; el Quijote, interpretado por un actor afrodescendiente, subvierte los imaginarios eurocéntricos; y el enano, desde su corporalidad marginalizada, visibiliza la periferia social y simbólica. Juntos representan los sujetos subalternizados que configuran la complejidad étnica y cultural de América Latina.</p>
    <p>
      <bold>2.</bold>
      <bold>El mestizaje y el subalterno a través de símbolos</bold>
    </p>
    <p><italic>Quijotes negros</italic> es una película experimental que genera una sensación de extrañeza, tal vez justamente por la atmósfera que envuelve a la historia. En ella podemos encontrar varios elementos simbólicos. El primero que mencionaremos será el animal desproporcionado y extraño que Sancho vende, pues podría hacer referencia a las <italic>Crónicas de Indias</italic> y al modo en el que la mirada europea relató lo distinto de los territorios “descubiertos”, para construir así lo latinoamericano desde su visión. García Márquez se refirió a ello en 1982, en <italic>La soledad de América Latina</italic>, su discurso de aceptación del Nobel de Literatura.</p>
    <p>Este pollo con cabeza de cerdo que Sancho intenta vender en su improvisado puesto de carnicería funciona como una reflexión sobre el mestizaje. El cerdo fue un animal traído en el segundo viaje de Colón a América, mientras que el pollo parece haber llegado a territorio americano mucho antes, en un viaje de polinesios que habrían visitado el territorio de lo que actualmente es Chile (LA NACIÓN, 2007). Al margen de si uno es español y el otro no, la sola imagen de la combinación de estos dos animales tan distintos en proporción constituye en sí un elemento disonante que nos lleva a reflexionar acerca de la mixtura: una mezcla desproporcionada, una suerte de injerto en el que, por fuerza, se unen elementos muy distintos. Lo curioso es que, a pesar de lo llamativo y disímil del animal exhibido, ninguno de los transeúntes se detiene a darle una mirada; esta rareza pasa desapercibida, tan olvidada como la presencia del mismo Sancho. Esto abre paso al cuestionamiento de si se trata de una figura tan cotidiana que deja de observarse, o si se trata de una invisibilización, de alguien que no quiere ser visto y, por tanto, se ignora. Las propuestas del filme parecerían inclinarse hacia lo segundo. Tanto Sancho como los animales que vende son, en gran medida, esa parte del mestizaje que no se quiere ver y sobre la que se reflexiona en el filme, pues ofrece la oportunidad de repensar en la memoria, el modo en el que se construye y su potencial transformador.</p>
    <p>Desde esta perspectiva, el filme expone de forma simbólica los efectos persistentes de lo que Aníbal Quijano (2000) denomina la <italic>colonialidad del poder</italic>, entendida como la estructura social, política y cultural heredada de la conquista y el colonialismo, que sigue organizando jerarquías raciales, epistémicas y económicas en América Latina. La representación de personajes marginales y periféricos que encarnan de forma distorsionada los íconos de la cultura dominante, como Sancho o el Quijote, pone en evidencia cómo la identidad latinoamericana ha sido construida desde lógicas coloniales que niegan, invisibilizan o distorsionan las subjetividades propias, desestabilizando la imagen idealizada y blanqueada de la identidad latinoamericana. La mezcla forzada, la estética de los cuerpos excluidos y los discursos cruzados entre lo local y lo europeo que se despliegan en la película son manifestaciones directas de esa colonialidad que, como señala Quijano, no terminó con la independencia formal, sino que se perpetúa en la forma en que nos miramos, nos nombramos y nos relacionamos, reproduciendo sistemas de poder que siguen subordinando lo indígena, lo afrodescendiente y lo mestizo fuera del canon eurocéntrico, como menciona Ríos:</p>
    <p>El análisis de las obras dedicadas a reconstruir la memoria se convierte así en un ejercicio de la memoria y, como tal, partícipe de una ficción compatible con el afán de conocimiento. Los caminos de la investigación y la creación confluyen en un objetivo: el cuestionamiento de nuestra identidad frente a las múltiples tentaciones de una reafirmación. Tal vez esta disyuntiva sea la línea divisoria entre el pensamiento progresista y el reaccionario; las demás líneas, supongo, se traspasan con la facilidad de la conveniencia hasta provocar el estupor del observador. (RÍOS, 2014, p.24).</p>
    <p>Hay otro elemento que llama la atención sobre la misma temática: este mestizaje forzoso. Se trata de una rosa que Sancho, rústica y torpemente, quiere injertar con un girasol. Esta escena tiene como marco un terreno árido, ventoso y polvoriento, en el que ambas flores se yerguen frágiles y solitarias. Cuando el enano ve a Sancho cortando las flores y uniéndolas con cinta al tallo de la otra, elogia el trabajo y le dice: “Hasta me parece que me hubiese leído los pensamientos. A mí también me gustaría cambiar ciertas cosas, pero no todo me gusta” (BURBANO, 2016). Ambos sujetos distintos, esos dos otros, se identifican desde su exclusión y se entienden. No encajan, al igual que esos injertos desproporcionados con los que Sancho estira hasta el sinsentido las posibilidades de la realidad.</p>
    <p>Simbólicamente, el sitio en el que se encuentran estos dos personajes es el umbral de la puerta: una puerta destruida que solo tiene travesaños. El uno está adentro y el otro observa desde afuera, pero ambos están excluidos, ambos son periferia, y juntos deciden introducirse en el centro, ir a la capital y encontrar ahí lo que les falta. Por ello, RÍOS menciona:</p>
    <p>La memoria y la identidad se configuran con estímulos de diversa procedencia, incluida la imaginación. [...] El deseo de los espectadores y lectores que pretenden asomarse al pasado se circunscribe a los límites de un acto circunstancial. No debe confundirse, pues, con el afán de conocimiento para sustentar una memoria histórica como dimensión del presente. (RÍOS, 2014, p.11).</p>
    <p>Se trata, entonces, de dos sujetos marginales que, en un viaje de búsqueda, descubrirán quiénes son y qué papel juegan. Lo más interesante es que invitan al observador en esta mirada, que nos asoma al pasado como un hecho histórico, a resignificar a través de la imaginación.</p>
    <p>
      <bold>3.La identidad: construyendo con fragmentos</bold>
    </p>
    <p>La construcción de la identidad parte del reconocernos, y este proceso, a su vez, empieza con el nombre propio. Ante la pregunta ¿quién soy?, la respuesta a la que recurrimos instintivamente es el modo en que hemos sido llamados; no existimos fuera del lenguaje, sino a partir de él, como propone Wittgenstein (MARTÍNEZ FARRERO, 2017, p. 156), quien continúa:</p>
    <p>El ser humano como sujeto es inalcanzable a la comprensión, a la definición u objetivación. Todo cuanto se diga de él hará referencia a los atributos que les son propios como sujeto, es decir, a su subjetividad. Pero la subjetividad de un sujeto no es el sujeto. Del sujeto, estrictamente, sólo puede decirse una sola cosa: su nombre propio. (MARTÍNEZ FARRERO, 2017, p. 155-156)  </p>
    <p>El nombre es entonces aquello que nos posibilita ser y unifica una serie de características que nos constituyen. En el filme, el enano le pregunta a Sancho: “¿Cómo mismo se llama usted?” (BURBANO, 2016), y este le responde que desde pequeño lo llaman Sancho, aunque no sabe por qué, y confiesa que no se ha preocupado por averiguar las razones por las que lo conocen así. Esto implicaría que se trata de un personaje construido exclusivamente desde la mirada del otro, sin indagar en su autopercepción; es un sujeto que se desconoce a sí mismo, alguien que debe llenarse de sentidos para descubrirse. En este punto, la figura de Sancho se conecta con la crítica de Baltasar Fra-Molinero (1996) sobre la forma en que los imaginarios heredados de la esclavitud y la expansión colonial hispánica han construido la identidad racializada desde el lugar de la subordinación. Tal como Fra-Molinero sostiene al analizar las representaciones del negro en el teatro del Siglo de Oro español, el sujeto racializado, mestizo o afrodescendiente es situado simbólicamente en la ignorancia, la marginalidad y la falta de autodefinición. Sancho, desprovisto de conciencia sobre su propio nombre y atrapado en una narrativa que lo nombra desde afuera, encarna esa exclusión histórica en la que el "otro" solo existe a partir de los relatos dominantes, pero no desde su propio reconocimiento. De esta forma, <italic>Quijotes Negros </italic>actualiza y tensiona esos discursos coloniales al exponerlos grotescamente, obligando al espectador a confrontar las raíces profundas de las identidades impuestas y fragmentadas en Latinoamérica. De hecho, la propuesta del enano de ir a Quito para buscarle una esposa es la invitación a salir del aislamiento en el que vive para encontrarse e indagar sobre quién es y qué supone llamarse Sancho. Esto ahonda más en una profunda y necesaria reflexión en búsqueda de la reorganización y despolitizada mirada, del sentir, del ver, del que hacemos, para:</p>
    <p>…la re-valorización de los “verdaderos” derechos que pertenecen a los in-visibilizados y al “pueblo de a pie”, construyendo desde nuestra frente, nuestra memoria, reconociendo, asumiendo y reflexionando el camino de nuestra rebeldía y la re-evolución, proceso que se ha desarrollado diacrónicamente y de dónde parten las preguntas de ¿Quién soy?, ¿Quiénes somos? (ANDRANGO, 2021, p. 28-29).</p>
    <p>Un detalle que nos llama la atención es que Sancho desconozca el referente literario con el que comparte el nombre; ignora por completo la historia de <italic>El Quijote</italic>. Así pues, cualquier paralelismo con el escudero deberá hacerse, en primer momento, por parte del observador y, en segunda instancia, desde la mirada de los otros personajes, pues ellos tienen ese contexto que para él es completamente ajeno. La primera mención directa a Sancho Panza se da cuando la reina y la princesa de España deciden hablarle para reclamarle, diciendo que no merece llamarse Sancho, pues él fue un hombre bueno. Nuestro personaje no comprende y solo atina a preguntar quién es ese Sancho del que hablan y al que no se parece. ¿Qué implica este desconocimiento del referente literario y el hecho de que nunca llegue a saber de él? En este sentido, Elizeu Clementino de Souza (2015, p. 273) menciona que: “la memoria se inscribe como una construcción social y colectiva y se vincula a los aprendizajes y representaciones advenidos de la inserción del sujeto en sus diferentes grupos y dinámicas sociales”.</p>
    <p>El carecer de este contexto podría suponer libertad, pues al no tener preconceptos, no tiene que ajustarse a nada: puede ser simplemente él, un individuo que se construye desde sus subjetividades. Por otra parte, quienes tenemos el referente literario comparamos a ambos personajes, tratamos de vincularlos de algún modo, buscamos semejanzas o diferencias en ellos. Es como si el nombre obligara al sujeto a ajustarse a él. Entonces, ¿quién es el Sancho de este filme? Un hombre gordo, primitivo e ingenuo que secuestra a dos mujeres de las que se enamora sin conocerlas, y con las que pretende casarse. Se opone al personaje cervantino, pues no es práctico ni locuaz, sino soñador y reservado; tampoco tiene mucho sentido común. De hecho, no se preocupa por entender el mundo: para eso tiene al enano que lo acompaña. Se parece, eso sí, en la simpleza, en ser un hombre de campo. De algún modo, es como si Sancho encarnara al latinoamericano, ese Calibán del que nos habla Fernández Retamar (1971), que no mira desde el eurocentrismo: es ese otro sufrido y explotado que se rebela ante la dominación.</p>
    <p>En contraste a Sancho, aparece un personaje que se presenta a sí mismo como Don Quijote, aunque este tampoco calza con la expectativa de la mirada eurocéntrica. Su armadura está hecha de chatarra: en ella confluyen tapas de ollas, sartenes, un pedazo de una placa de auto en la que se lee <italic>Ecuador</italic> y hasta un cangrejo; a modo de yelmo, usa un balde viejo atado con cuerda a su cuello, y su escudo es una jaula en la que lleva un loro. Además de esta pintoresca indumentaria, es afrodescendiente.</p>
    <p>Cuando ambos personajes se conocen, el Quijote entiende inmediatamente lo inverosímil de la situación que los une y lo ilógico de encontrarse así con un Sancho, y ríe a carcajadas. Pero este último, una vez más, no tiene el contexto, y en esta ocasión, esto no solo implica carecer del referente, sino además desconocer al otro o lo que representa, así como también el impacto que tiene en la construcción de su propia identidad marginal.</p>
    <p>En este aspecto, ambos personajes se oponen, pues mientras Sancho fue llamado así, Don Quijote eligió ese nombre y decidió convertirse en él. Lo que implica renunciar a su ser e identidad para adoptar el imaginario de un personaje: transformarse, aun sabiendo que nunca podrá lograrlo por completo.</p>
    <p>La escena en la que se encuentran Sancho y el Quijote presenta un guiño al observador, pues la toma se hace desde el reflejo en el espejo, con lo que tenemos otra capa de ficción que se suma a las existentes. La imagen, la representación y la identidad constituyen ese espacio en el que nos vemos, aunque no siempre nos reconozcamos: se trata de una construcción poblada de subjetividades, en la que confluyen el cómo nos ven, pero también cómo nos autopercibimos. No se trata de una realidad, ni de algo fijo; Mulvey reflexiona al respecto y sostiene que:</p>
    <p>[…] Resulta importante el hecho de que sea una imagen la que constituye la matriz de lo imaginario, del reconocimiento/reconocimiento erróneo y de la identificación y, en consecuencia, de la primera articulación del “yo”, de la subjetividad. Se trata de un momento en el que una previa fascinación por la mirada (dirigida al rostro materno, por poner un ejemplo obvio) colisiona con los primeros indicios de autoconsciencia. De ahí que el nacimiento de la relación amor/odio entre imagen y autoimagen haya encontrado tal intensidad expresiva en las películas y tal reconocimiento gozoso entre el público. (MULVEY, 2001, p.369)</p>
    <p>El recurso de la reproducción de la ficción se utilizará en otras ocasiones en el filme. En todas ellas hallamos al Quijote y a Sancho como protagonistas, desencontrados, luchando por cuál de ellos podrá quedarse con las mujeres. De hecho, luego de que el primer duelo, en el que ambos personajes se enfrentaron a golpes —cada uno con un guante de box— fracasara y terminara en empate, Sancho sugiere al enano un nuevo reto, que esta vez consiste en encontrar un objeto. Es precisamente el espejo de la casa el elemento que se decide esconder.</p>
    <p>Cuando Sancho descuelga el espejo para entregárselo al enano, ni siquiera se mira en el reflejo: es como si fuera incapaz de verse a sí mismo. Siguiendo a Mulvey (2001), el no mirarse implicaría una incomodidad ante lo que se refleja, y esa sería la función del cine de ficción del distanciamiento: generar una ruptura, no ajustarse a las expectativas, posibilitar nuevas narrativas. En este sentido, señala que:</p>
    <p>[…] Es preciso atacar la satisfacción y la potenciación del yo característicos de la historia cinematográfica hasta hoy; pero no para reconstruir un nuevo placer, que no puede existir en abstracto, o un placer intelectualizado, sino con el objeto de abrir camino a una negación total del sosiego y la plenitud del cine narrativo de ficción. La alternativa es la emoción que proviene de dejar atrás el pasado sin rechazarlo, trascendiendo formas obsoletas o restrictivas, o atreviéndonos a romper con las expectativas placenteras normales, a fin de concebir un nuevo lenguaje del deseo. (MULVEY, 2001, pp. 366-367).</p>
    <p>También resulta interesante el hecho de que las mujeres que llaman la atención de Sancho sean precisamente las extranjeras, pues, aunque en la iglesia ve a varias muchachas, no le atraen, tal vez porque le resultan semejantes. En cambio, las dos mujeres que elige son rubias, de ojos claros, llevan ropa colorida, un modelo alejado al estereotipo del mestizo ecuatoriano.</p>
    <p>Y aunque para Sancho sea solo admiración ante lo distinto aquello que despierta su atracción y amor, para el enano la perspectiva cambia al enterarse de que se trata de la reina y la princesa de España, porque aquello implica la posibilidad de subvertir el poder. Así que decide sacar provecho y pedir un rescate, y para ello hace alusión a todo el oro que fue robado por los conquistadores españoles al Reino de Quito.</p>
    <p>No se trataría entonces de un pago de rescate como tal, sino que resultaría un acto de justicia y reivindicación que se fundamenta en la memoria histórica y busca reparar una injusticia estructural, pues lo que exige es la restitución de lo que España había robado. Sobre esta postura de los personajes y su materialidad, Nichols menciona:</p>
    <p>Es posible que nuestro acceso a la realidad histórica no tenga lugar únicamente a través de representaciones, y en ocasiones estas representaciones pueden parecer más dispuestas a morderse su propia cola que capaces de garantizar la autenticidad de aquello a lo que hacen referencia. Ninguna de estas condiciones, sin embargo, excluye la persistencia de la historia como una realidad con la que tenemos que vérnoslas. (NICHOLS, 1997, p. 36).</p>
    <p>El enano genera entonces la posibilidad de reorganizar el hecho histórico, trae a la memoria el saqueo de la Conquista, el modo en el que nos ha sido narrado, el discurso que se ha construido en la memoria del pueblo y el tiempo que hemos cargado con él a cuestas. La diferencia es que, en este instante, es él, un mestizo marginado e invisibilizado, quien tiene el poder de la autoridad y del Estado, lo que nos permitiría reflexionar que:</p>
    <p>[... ] Una de las consideraciones sobre el trabajo de memoria, hay que referirse la retórica oficial sobre la muerte, la impunidad intentó e intenta “hacer desaparecer” las huellas en un relato unívoco que se impone a través del miedo, la manipulación y la imposición de un discurso de “poder” organizado desde la lógica de “ordenar” los hechos. ¿Cómo y quiénes construiremos otros relatos de los hechos?, pues la memoria siempre ha estado abierta a la dialéctica que descompone a cualquier discurso hegemónico que rompa con los estereotipos y los prejuicios de un sistema dominante, que intercede violentamente la mirada a través de los discursos moralizadores y conservadores que mantienen en vilo a todos los actores sociales e intentan desaparecer o al menos dominar a la memoria colectiva del pueblo (ANDRANGO, 2021, p.124).</p>
    <p>Volvamos un poco sobre la figura de Don Quijote que presenta el filme de Burbano, pero esta vez desde la perspectiva de los personajes de la reina y la princesa de España. Desde su lectura y construcción, este Quijote plantea un doble sinsentido porque no calza con el estereotipo de caballero que la narrativa oficial perfila, ya que, aunque el Quijote cervantino ha perdido la cordura, no deja de ser un caballero. En cambio, en este hombre ataviado con basura, ellas no ven esos valores moralmente y colonialmente construidos. Por otra parte, tampoco lo sienten como justiciero, aunque reconocen en él cierta sutileza que no encuentran en absoluto en Sancho; a lo mejor, por lo que don Quijote pretende ser, por el modelo que quiere seguir. Precisamente, esta representación distorsionada y marginal del Quijote que plantea Burbano dialoga con lo que Aníbal Quijano (2003) expone en <italic>Don Quijote y los molinos de viento en América Latina</italic>, al señalar que el personaje de Cervantes, resignificado en la región, encarna la lucha contradictoria de quienes, en Latinoamérica, buscan construirse desde los símbolos impuestos por la colonialidad, pero inevitablemente se enfrentan a sus propios límites y exclusiones. En esa clave, el Quijote negro, armado con desechos y con un cuerpo racializado que rompe los patrones eurocéntricos, representa el espejo deformado que la colonialidad ha dejado como herencia, donde los sujetos subalternizados se ven obligados a pelear contra los fantasmas heredados, a reinventar identidades y a disputar los imaginarios. Así, como plantea Quijano, este Quijote latinoamericano es la encarnación de la tensión entre la imposición colonial y la resistencia simbólica, donde los márgenes se convierten en espacios de relectura y disputa identitaria.</p>
    <p>Desde esta mirada colonizadora se nos plantea cómo podría o debería ser el cuerpo, el pensamiento y las dinámicas sociales que han involucrado, además de nuestras formas de actuar, cómo desde el poder del Estado y la mirada hegemónica quieren que seamos frente a esa mirada de superioridad. Es por ello que a las mujeres les sorprende que aparezca un Quijote, pero, sobre todo, el hecho de que sea negro, con un atuendo que es reciclado, pero también “obsoleto” bajo una mirada dialéctica de lo que sirve o no sirve; por tanto, de lo desechable, tal como se ven y se dividen las clases sociales desde las miradas de quienes ostentan el poder.</p>
    <p>La llegada del Quijote genera un conflicto; la transformación de la mirada del “poder ver” hacia el “ver como poder” nos invita a reflexionar sobre el rol de la imagen histórica y lo que no hemos sido aún capaces de descifrar para comprender no solo lo que vemos, sino la retórica y el mensaje por detrás que alinea a la sociedad de lo aceptable, o caer en el voyeurismo de lo estéticamente aceptable, deslegitimando el proceso bajo estos preceptos, así como también del tiempo y espacio como una relación geográfica, social y política de la autorepresentación en la imagen, un cruce de miradas: cómo los vemos, cómo nos ven y cómo nos vemos, y con ello: ¿qué queremos ser?</p>
    <p>Siguiendo esta línea de pensamiento, la voz modulada, recitada, casi falsa, reproduce formas que le son ajenas. Evidencia, de algún modo, un querer ser, un pretender; a lo mejor, un recurso para ocultar la inseguridad y buscar validación. Tomemos en cuenta que el Quijote del filme decide tomar esa identidad tras encontrar entre la basura un ejemplar del <italic>Don Quijote de la Mancha</italic>, pero no se trata de una edición completa, sino de una de Ariel Juvenil, adaptación ilustrada y simplificada para primeros lectores; esa es su llegada al personaje. A pesar de ello, es el único personaje que sobrevive y el que más se acerca al canon europeo en su pretensión de ser el sujeto socialmente aceptado. Laville señala que: “Los valores de uso son determinantes, el grupo procura la forma de asegurar su supervivencia y de afirmar su identidad” (LAVILLE, 2016, p. 10). En este sentido, tendríamos que pensar en qué es aquello que como sociedad acogemos y reconocemos como elemento constitutivo de nuestra identidad colectiva.</p>
    <p>
      <bold>4.A modo de cierre:</bold>
    </p>
    <p>El filme de Burbano ofrece una excusa para profundizar la reflexión sobre los procesos de construcción identitaria. No solo como sujetos individuales, sino también como colectivo, tanto a nivel local, como ecuatorianos, como global, como latinoamericanos, pues nuestro tejido histórico comparte múltiples fibras que nos constituyen. El hecho de que los personajes que protagonizan el filme sean marginales, periféricos, y que a su vez se llamen como las figuras emblemáticas sobre las que se erige la cultura española nos habla de una reinvención de la historia, una actualización de la memoria y de un desplazamiento del centro.</p>
    <p>Esta película se convierte en un espacio para repensar nuestra historia y nuestra memoria, cuestionando el peso de las narrativas dominantes, y nos lleva a indagar por qué queremos identificarnos con el otro sin antes comprender la historia y el bagaje cultural que poseemos como sociedad ecuatoriana y latinoamericana. Esto permea en ámbitos sociales, culturales y políticos, en los que debería permitirnos una reorganización social que nos posibilite reconstruir la identidad según los diferentes tránsitos que las subjetividades tomen.</p>
    <p>Finalmente, <italic>Quijotes negros</italic>, desde su atmósfera y exceso, nos invita a repensar las dimensiones de la ficción y el cine como esa posibilidad de explorarnos. Nos habla de la identidad como un viaje paralelo hacia adentro y hacia afuera, como una dialéctica de la mirada entre cómo nos vemos, cómo queremos ser vistos y cómo nos ven, pero en la que ninguna lectura desdice a la otra, a pesar de que se opongan, pues esa contradicción les resulta constitutiva. El mestizaje forzado, las figuras marginadas y la ruptura con los estereotipos tradicionales sirven como recursos para desentrañar las tensiones entre lo local y lo global, entre lo propio y lo ajeno.</p>
    <p>
      <bold>5.Bibliografía:</bold>
    </p>
    <p>ALEMÁN, Gabriela. Quijotes Negros: la explosión del barroco en el cine ecuatoriano contemporáneo, <bold>Mediático</bold> - Mediático features studies of Latin(o/a/x) American. 21 ene. 2019. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://reframe.sussex.ac.uk/mediatico/2019/01/21/quijotes-negros-sandino-burbano-2015-la-explosion-del-barroco-en-el-cine-ecuatoriano">https://reframe.sussex.ac.uk/mediatico/2019/01/21/quijotes-negros-sandino-burbano-2015-la-explosion-del-barroco-en-el-cine-ecuatoriano</ext-link>. Consultado en: 15 jul. 2025.</p>
    <p>ANDRANGO, Juan. <bold>Políticas de representación audiovisual: tres experiencias documentales colaborativas y de aprendizaje en comunidades originarias andinas del Ecuador</bold>. 2021. Tese (Doutorado em Comunicação) – Universidad de Barcelona, Barcelona, 2021. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/174515">174515</ext-link>. Consultado em: 15 jul. 2025.</p>
    <p>BURBANO, Sandino. Quijotes negros no es un lamento de la conquista. <bold>El Universo</bold>, 31 jul. 2017. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/6307393">6307393</ext-link>. Consultado em: 15 jul. 2025.</p>
    <p>BURBANO, Sandino.  <italic>Quijotes Negros. </italic>Quito: 21 de julio de 2016. 1 DVD (80 min.). Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/285724408">285724408</ext-link>. Consultado en: 29 jun. 2025<italic>.</italic></p>
    <p>DE SOUZA, Elizeu Clementino. Investigación narrativa y trayectorias (auto)biográficas: el lugar de la memoria y la memoria del lugar. <italic>In.</italic>: MURILLO FERNÁNDEZ RETAMAR, Rodrigo. <bold>Calibán.</bold> Alicante: Biblioteca Virtual Miguel de Cervantes, 20101971. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/59851">59851</ext-link>. Consultado en: 29 jun. 2025<italic>.</italic></p>
    <p>FRA-MOLINERO, Baltasar. <bold>La imagen de los negros en el teatro del Siglo de Oro español</bold>. Madrid: Siglo XXI, 1996.</p>
    <p>LAVILLE, Jean-Loius. <bold>La economía solidaria</bold>. Bogotá, Colombia: Ediciones desde Abajo, 2016.</p>
    <p>LA NACIÓN<bold>.</bold> Los polinesios trajeron a América los primeros pollos. <bold>La Nación. </bold>6 jun. 2007. Disponible en: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/914938">914938</ext-link>. Consultado en: 5 mar. 2025.</p>
    <p>MARTÍNEZ FARRERO, Pau. La importancia del nombre propio en la constitución del sujeto”. <bold>Revista de Humanidades</bold>, n. 30, p. 155-166, 2017. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5944/rdh.30.2017">10.5944/rdh.30.2017</ext-link>.  </p>
    <p>MIGNOLO, Walter. <bold>La idea de América Latina.</bold> Barcelona: Gedisa, 2007.</p>
    <p>MULVEY, Laura. Placer Visual y cine narrativo. <italic>In</italic>: Brian Wallis (Ed). <bold>Arte después de la modernidad. Nuevos planteamientos en torno a la representación</bold>. España, Madrid: Ediciones Akal. 2001.</p>
    <p>NICHOLS, Bill. <bold>La representación de la realidad. Cuestiones y conceptos sobre el documental</bold>. Barcelona, España: Paidós. 1997.</p>
    <p>QUIJANO, Aníbal. Colonialidad del poder, eurocentrismo y América Latina. <italic>In</italic>: LANDER, Edgardo (org.). <bold>Cuestiones y horizontes: de la dependencia histórico-estructural a la colonialidad/descolonialidad del poder.</bold> Buenos Aires: CLACSO, 2014. Colección Antologías. Disponible en:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/201405070">201405070</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/201405070">201405070</ext-link>. Consultado en: 15 jul. 2025.</p>
    <p>QUIJANO, Aníbal. Don Quijote y los molinos de viento en América Latina. <italic>In</italic>: CASTRO-GÓMEZ, Santiago; GROSFOGUEL, Ramón (Eds.), <bold>El giro decolonial: Reflexiones para una diversidad epistémica más allá del capitalismo global </bold>. Bogotá: Siglo del Hombre Editores. 2003, pp. 47-68. </p>
    <p>RÍOS, Juan. <bold>La mirada del documental: Memoria e imposturas</bold>. Alicante: Unión de Editoriales Universitarias Españolas. Edició: Universitat d´Alacant, 2014.</p>
  </body>
  <back/>
</article>
