<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>“SOMOS UMA MISTURA”: NOTAS SOBRE FRONTEIRA E (NÃO)PERTENCIMENTO EM GLORIA ANZALDÚA</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>“SOMOS UNA MEZCLA”: APUNTES SOBRE FRONTERAS Y (NO)PERTENENCIA EN GLORIA ANZALDÚA</italic>
    </p>
    <p> <italic>“WE ARE A MIXTURE": NOTES ON BORDERS AND (NON)BELONGING IN        GLORIA ANZALDÚA</italic></p>
    <p>
      <italic>Maria Paula Rodrigues Martins de Carvalho</italic>
      <fn id="fn0">
        <label>1</label>
        <p> Mestranda em Antropologia Social na Universidade Estadual de Campinas. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:mariapaularmc@gmail.com">mariapaularmc@gmail.com</ext-link>. Autora correspondente.</p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0009-0002-1683-3149"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade Estadual de Campinas, Brasil</p>
    <p><bold>Resumo:</bold> O presente texto consiste em uma resenha da obra-prima <italic>Borderlands / La Frontera: The New Mestiza</italic> (1987), de Gloria Anzaldúa, com o objetivo de destacar sua relevância nos estudos culturais, pós-coloniais, feministas e interseccionais. Anzaldúa, uma intelectual lésbica e chicana, articula conceitos inovadores sobre fronteira, mestiçagem e pertencimento, rompendo com as epistemologias binárias ocidentais. A autora recusa a redução de subjetividades complexas a categorias fixas, defendendo a mestiçagem como uma prática de tradução cultural e uma forma de resistência à colonialidade. Sua visão amplia a noção de diferença, incorporando as interseções de raça, gênero e sexualidade em um "terceiro espaço" de identidade. Além disso, Anzaldúa aproxima o ser queer de um ato de rebelião contra estruturas normativas, conectando-o às suas vivências como mulher chicana e lésbica. Por fim, a obra propõe a criação de novos sistemas simbólicos que desafiem a colonialidade, ao propor uma <italic>cultura de fronteira </italic>que abrace a complexidade e as contradições do <italic>(não)pertencimento</italic> — nem plenamente à cultura nativa, nem à estadunidense, nem aos padrões heteronormativos, nem às categorias raciais ocidentalizadas. Assim, esta resenha percorre a obra em sua integridade, apoiando-se também em outros intelectuais, a fim de enfatizar a contribuição transformadora de Gloria Anzaldúa para o pensamento pós-colonial e feminista contemporâneo.</p>
    <p><bold>Palavras chave:</bold> Feminismo chicano; Teoria queer pós-colonial; Identidade de fronteira; Mestiçagem; (Não)Pertencimento.</p>
    <p><bold>Resumen:</bold> El presente texto consiste en una reseña de la obra maestra <italic>Borderlands / La Frontera: The New Mestiza</italic> (1987), de Gloria Anzaldúa, con el objetivo de destacar su relevancia en los estudios culturales, poscoloniales, feministas e interseccionales. Anzaldúa, intelectual lesbiana y chicana, articula conceptos innovadores sobre frontera, mestizaje y pertenencia, rompiendo con las epistemologías binarias occidentales. La autora rechaza la reducción de subjetividades complejas a categorías fijas, defendiendo el mestizaje como una práctica de traducción cultural y una forma de resistencia frente a la colonialidad. Su visión amplía la noción de diferencia, incorporando las intersecciones de raza, género y sexualidad en un “tercer espacio” de identidad. Además, Anzaldúa aproxima el ser queer a un acto de rebelión contra las estructuras normativas, vinculándolo a sus vivencias como mujer chicana y lesbiana. Finalmente, la obra propone la creación de nuevos sistemas simbólicos que desafíen la colonialidad, al proponer una cultura de frontera que abrace la complejidad y las contradicciones del (no)pertenecer — ni plenamente a la cultura nativa, ni a la estadounidense, ni a los patrones heteronormativos, ni a las categorías raciales occidentalizadas. Así, esta reseña recorre la obra en su totalidad, apoyándose también en otros intelectuales, con el fin de enfatizar la contribución transformadora de Gloria Anzaldúa al pensamiento poscolonial y feminista contemporáneo.</p>
    <p><bold>Palabras-claves:</bold> Feminismo chicano; Teoría queer poscolonial; Identidad fronteriza; Mestizaje; (No)Pertenencia.</p>
    <p><bold>Abstract:</bold> This text is a review of Gloria Anzaldúa’s masterpiece <italic>Borderlands/La Frontera: The New Mestiza</italic> (1987), aiming to highlight its relevance in cultural, postcolonial, feminist, and intersectional studies. Anzaldúa, a lesbian and Chicana intellectual, articulates innovative concepts around borders, mestizaje, and belonging, challenging Western binary epistemologies. The author rejects the reduction of complex subjectivities to fixed categories, advocating for mestizaje as both a practice of cultural translation and a form of resistance to coloniality. Her perspective expands the notion of difference by incorporating the intersections of race, gender, and sexuality into a “third space” of identity. Furthermore, Anzaldúa frames queerness as an act of rebellion against normative structures, linking it to her own experiences as a Chicana and lesbian woman. Finally, the work calls for the creation of new symbolic systems that challenge coloniality, proposing a border culture that embraces the complexity and contradictions of (non)belonging — neither fully aligned with native nor American culture, nor with heteronormative standards or Westernized racial categories. This review, therefore, engages the work in its entirety, also drawing on other intellectuals to underscore Gloria Anzaldúa’s transformative contribution to contemporary postcolonial and feminist thought.</p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Chicano feminism; Postcolonial queer theory; Border identity; Mestizaje; (Non)Belonging.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.233243">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.233243</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 25/01/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 1/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 01/12/2025</italic>
    </p>
    <p>Gloria Anzaldúa (1942–2004) foi uma intelectual lésbica e chicana (norte-americana de ascendência mexicana) que morou na fronteira entre México e Estados Unidos durante a construção de uma de suas principais obras: o livro <italic>Borderlands / La Frontera: The New Mestiza</italic> (1987), atualmente considerado um marco teórico-metodológico singular ao entrelaçar reflexões autobiográficas, bibliográficas e experimentação poética em diferentes idiomas<fn id="fn1"><label>2</label><p> Cabe ressaltar que, até o presente momento, <italic>Borderlands / La Frontera</italic> não conta com uma tradução integral publicada em língua portuguesa, circunstância que dificulta consideravelmente seu acesso e circulação nos contextos acadêmicos brasileiros. Não obstante essa carência, registram-se esforços de tradução que merecem reconhecimento: em 2005, a <bold>Revista Estudos Feministas </bold>publicou a tradução do capítulo 7, <italic>La conciencia de la mestiza / Rumo a uma nova consciência</italic>, por Ana Cecilia Acioli Lima, contribuindo significativamente para a difusão inicial do pensamento de Anzaldúa no Brasil; em 2009, o capítulo 5, <italic>Como domar uma língua selvagem</italic>, foi traduzido por Joana Plaza Pinto e Karla Cristina dos Santos e publicado nos <bold>Cadernos de Letras da UFF</bold>; em 2025, Gabriel Caetano Moreira traduziu o capítulo 2, disponibilizando-o como apêndice de sua dissertação de mestrado (MOREIRA, 2025); o mesmo pesquisador também empreendeu a tradução do capítulo 1, porém não obteve autorização para publicação integral, de modo que apenas trechos dessa tradução encontram-se disponíveis em sua monografia de graduação (MOREIRA, 2022). Promissoramente, anuncia-se para 2026 o lançamento da tradução completa da obra pela Editora Bolha, sob responsabilidade de Tatiana Nascimento — feito editorial que representa um marco fundamental para a democratização do acesso a essa obra seminal.</p><p><bold>Nota editorial:</bold> A obra foi publicada em espanhol em 2015, pela UNAM, no México, e, posteriormente, em 2016, pela editora espanhola Capitán Swing Libros.</p></fn>, compondo uma tessitura textual que desafia as convenções acadêmicas tradicionais. Estruturado em duas partes distintas, porém interdependentes, o livro apresenta, inicialmente, a seção <italic>Atravesando Fronteras / Crossing Borders</italic>, composta por sete capítulos que privilegiam a prosa ensaística — embora permeada por citações literárias, fragmentos de canções populares e <italic>dichos</italic> que evidenciam a multiplicidade de vozes e registros constituintes da experiência da fronteira. A segunda parte, intitulada <italic>Un agitado viento / Ehécatl, the wind</italic>, reúne seis capítulos predominantemente poéticos, consolidando uma proposta estética que recusa a dicotomia entre teoria e poesia. Trata-se de um bloco de textos ainda mais subjetivos e intimistas, sem, no entanto, perder de vista os temas centrais do trabalho de Anzaldúa. Nessa parte, a linguagem poética é simbólica e corporalizada, permitindo que o leitor acesse, de forma mais direta, a dor vivida por Anzaldúa em seu corpo — um corpo que encarna contradições. Tal arquitetura textual não deve ser interpretada como uma mera separação entre reflexão conceitual e expressão lírica, mas sim como manifestação deliberada de um hibridismo epistemológico que constitui, em si mesmo, uma escolha metodológica e política coerente com o projeto intelectual da autora.</p>
    <p>Melhor dizendo, Anzaldúa propõe uma epistemologia mestiça que se materializa na própria forma do texto, alternando entre inglês, espanhol e dialetos indígenas, entre o acadêmico e o poético. Dirigida a um público amplo — que abrange tanto acadêmicos quanto ativistas, escritores e leitores interessados em questões identitárias, de gênero, de sexualidade e de colonialidade —, a obra demanda de seus interlocutores uma disposição para transitar entre fronteiras linguísticas, disciplinares e epistemológicas. Gloria Anzaldúa — escritora, poeta, teórica cultural e ativista chicana — foi uma figura central no cenário intelectual chicano, particularmente no desenvolvimento de uma consciência crítica sobre as experiências de sujeitos fronteiriços, queer e racializados. Não obstante sua relevância incontestável no campo dos estudos feministas, pós-coloniais e chicanos, sua obra permanece significativamente subexplorada no contexto acadêmico brasileiro, onde a escassez de traduções, resenhas e estudos em língua portuguesa evidencia uma lacuna considerável no campo dos estudos sobre feminismos latino-americanos e suas elaborações interseccionais.</p>
    <p>Caracterizada por uma escrita fortemente autorreflexiva em primeira pessoa — mesclando literatura (especialmente poesia), narrativas autobiográficas e elaboração teórica, sem estabelecer fronteiras rígidas entre gêneros textuais e idiomas —, a obra evidencia um esforço deliberado de fazer emergir, no próprio tecido narrativo, as múltiplas posições sociais ocupadas pela autora, notadamente marcadas pelas tensões entre agência e subalternidade, pertencimento e exclusão. Posicionando-se a partir das margens do cânone eurocêntrico que historicamente definiu os parâmetros de legitimidade e autoridade no campo das ciências humanas, Anzaldúa elabora, em <italic>Borderlands / La Frontera</italic>, uma crítica centrada na noção de diferença em sua dimensão interseccional, articulando criticamente as categorias de raça, gênero, sexualidade, classe e colonialidade. Tal contribuição insere-se de modo fundamental nos campos dos estudos culturais, da teoria pós-colonial e dos feminismos pós-coloniais, oferecendo instrumentos analíticos e políticos imprescindíveis aos movimentos emancipatórios que contestam as estruturas de dominação herdadas do colonialismo nas sociedades periféricas do assim chamado <italic>Terceiro Mundo</italic><fn id="fn2"><label>3</label><p> <italic>Terceiro Mundo </italic>é um termo muito utilizado no contexto de auto-reflexividade dos países da América Latina e África no período em que a autora escrevia, em um esforço de ressignificação, embora hoje em dia seja evitado.</p></fn>.</p>
    <p>A produção de <italic>Borderlands / La Frontera</italic> situa-se em um momento histórico particularmente fértil para as críticas epistemológicas dirigidas às ciências humanas. A partir da década de 1970, observou-se uma efervescência de perspectivas teóricas que problematizaram radicalmente a clássica divisão dicotômica entre sujeito cognoscente e objeto de conhecimento — pensamento que fundamentou o projeto científico moderno. Esse período testemunhou a emergência e consolidação de correntes críticas que operaram uma desestabilização sistemática de dicotomias fundantes do pensamento moderno, tais como sujeito/objeto, cultura/natureza, teoria/prática, revelando-as como construções historicamente situadas que serviam à manutenção de determinadas hierarquias epistêmicas e sociais. Nesse cenário intelectual, categorias como raça, gênero, sexualidade, classe e colonialidade passaram a ser compreendidas não apenas como marcadores identitários, mas como territórios políticos atravessados por relações de poder, subalternização e resistência. É precisamente nesse contexto que esses intelectuais elaboraram um projeto simultaneamente histórico, literário e político de subversão epistêmica, que não se limitava ao conteúdo das análises produzidas, mas interrogava, fundamentalmente, quem detinha autoridade para produzir conhecimento legítimo e quais formatos textuais e retóricos seriam reconhecidos como válidos pela comunidade acadêmica. A obra de Anzaldúa exemplifica de modo paradigmático essa postura: enquanto mulher chicana, lésbica e proveniente de uma família de trabalhadores rurais no sul do Texas, a autora desafia simultaneamente os critérios de quem pode teorizar e a própria forma que a teoria deve assumir, propondo uma epistemologia enraizada na experiência corporificada e nas vivências concretas de opressão e resistência, articuladas por meio de uma linguagem híbrida que recusa a separação entre elaboração conceitual e expressão poética.</p>
    <p>Assim, a autora insere-se num campo de revisões críticas que buscam evidenciar as ambivalências presentes nas racionalizações da episteme ocidental. Trata-se de um “movimento de distanciamento dos padrões e objetivos estabelecidos e em direção a uma perspectiva mais ampla, que inclui em vez de excluir” (ANZALDÚA, 1987, p. 79, <italic>trad. minha</italic>): gesto teórico-político que desloca o <italic>locus</italic> de enunciação das metrópoles coloniais para as margens e fronteiras onde se processam os encontros violentos e criativos entre diferentes cosmologias e formas de vida. Conforme argumenta Homi Bhabha (2003 [1998], p. 243), uma característica distintiva dos intelectuais pós-coloniais reside precisamente no fato de que seus embates e negociações em torno de significados e valores, desenvolvidos no interior e contra a textualidade colonial — isto é, o arquivo discursivo, jurídico e literário produzido pelas potências imperiais para representar, classificar e governar os povos colonizados —, anteciparam historicamente muitas das problemáticas relativas à instabilidade da significação, à impossibilidade de sentidos fixos e à natureza performativa das identidades que se tornaram centrais na teoria social e cultural contemporânea. </p>
    <p>A obra de Anzaldúa exemplifica, de forma notável, essa capacidade antecipatória: ao recusar terminantemente qualquer redução de subjetividades históricas complexas a categorias identitárias fixas, essencializadas e mutuamente excludentes, a autora formulou, ainda na década de 1980, os princípios fundamentais do que viria a ser posteriormente sistematizado como feminismo interseccional — perspectiva teórica que compreende raça, gênero, sexualidade, classe e outras marcações sociais como sistemas de opressão entrelaçados e mutuamente constitutivos, cuja análise exige abordagens integradas que considerem a simultaneidade e a complexidade dessas experiências. Ademais, Anzaldúa antecipou, de modo substancial, a crítica ao pensamento binário que se consolidaria nas décadas seguintes, demonstrando como a lógica dicotômica ocidental — que opera mediante oposições rígidas entre termos hierarquicamente organizados — constitui não apenas um modelo cognitivo, mas um dispositivo de poder colonial que naturaliza exclusões, silenciamentos e violências epistêmicas contra sujeitos e saberes que habitam zonas de ambiguidade e mestiçagem.</p>
    <p> Neste contexto, a noção de <italic>fronteira </italic>ganha importância na obra de Anzaldúa. Primeiramente, ela define a <italic>fronteira </italic>EUA-México como uma ferida aberta, em que o “sangue dos dois mundos funde-se para formar um terceiro país – uma cultura de fronteira” (ANZALDÚA, 1987, p. 3, trad. minha). Isto significa: o corpo social da cultura de <italic>fronteira </italic>não pertence a nenhum dos dois países, mas sim a um terceiro, próprio. Em seguida, define <italic>borderland</italic> como “um lugar vago e indeterminado criado pelo resíduo emocional de uma fronteira antinatural. Está num estado constante de transição. Os proibidos e banidos são os seus habitantes” (ibid.). Trata-se de um território onde vivem <italic>los atravesados</italic> – os dissidentes, abjetos, subalternos etc. –, definidos como “os perversos, os queers, os problemáticos, os mestiços, os mulatos [...]; em suma, aqueles que cruzam, passam ou atravessam os limites do ‘normal’” (ANZALDÚA, 1987, p. 3). Tais habitantes são vistos pelos “gringos” como transgressores, <italic>aliens</italic>, que devem ser “estuprados, estrangulados, gaseados, baleados” (p. 3), pois os únicos habitantes “legítimos” são aqueles que estão no poder: os brancos e os que se alinham com os brancos. Em sua leitura, a fronteira configura-se não apenas como uma linha geográfica divisória, mas como um espaço simbólico atravessado por múltiplas formas de indeterminação – identitária, cultural, linguística e epistêmica –, constituindo-se, assim, como um lugar próprio, marcado pela fluidez e pela instabilidade.</p>
    <p>É precisamente na <italic>fronteira</italic>, compreendida como espaço epistemológico próprio e não meramente como demarcação geopolítica, que Anzaldúa se define enquanto <italic>mestiza</italic>, categoria que transcende a mera descrição identitária para configurar-se como projeto político-existencial em permanente construção. A autora postula que a “transpolinização” de raças, ideologias e culturas operada na zona fronteiriça engendra uma prole híbrida (ANZALDÚA, 1987, p. 77), demonstrando que o hibridismo não constitui simplesmente um estado ontológico, mas resulta de práticas contínuas de tradução cultural características dessa zona explosiva de contato intercultural. O caráter fundamentalmente subversivo dessa conceituação deve ser enfatizado: ao definir os híbridos como “uma mistura de raças ligadas, uma raça de cor – a primeira raça síntese do globo” (p. 77), Anzaldúa não apenas descreve uma condição identitária, mas articula uma epistemologia da resistência que produz novas e insurgentes formas de contra-identificação em relação às estruturas hegemônicas ocidentais. Dessa perspectiva, a <italic>mestiçagem </italic>transcende sua redução a um fato meramente racial ou biológico, consolidando-se como conceito socioantropológico fundamental, que ressalta a significação histórico-cultural do hibridismo e da migração das formações culturais subalternas, particularmente aquelas oriundas do chamado <italic>Terceiro Mundo</italic>. Tal conceituação emerge como produto de processos complexos de “transculturação, sincretismo e diasporização que criam disjunturas entre tempo e espaço (a fronteira) e deslocamentos dos discursos sobre 'origens' e essências” (COSTA; ÁVILA, 2005, p. 695), configurando a <italic>mestiçagem </italic>não como essência fixa, mas como práxis transformadora e luta antissistêmica permanente. A <italic>mestiza</italic>, portanto, não apenas é híbrida, mas faz-se híbrida através de um processo contínuo de negociação, tradução e subversão das categorias coloniais impostas.</p>
    <p>O caráter múltiplo e fronteiriço de Anzaldúa manifesta-se também no plano da sexualidade, dimensão em que a autora se autoidentifica reiteradamente como lésbica ao longo da obra, mobilizando também, em determinados contextos, a categoria <italic>queer</italic>. Contudo, sua elaboração teórica não se limita à adoção acrítica dessas categorias identitárias de matriz ocidental; ao contrário, Anzaldúa submete tais taxonomias a um escrutínio antropológico, problematizando suas limitações quando aplicadas à experiência chicana e aos processos de negociação com as múltiplas identidades que atravessam sua existência. Particularmente no segundo capítulo da obra, a autora empreende uma etnografia crítica das normas de gênero e sexualidade em sua cultura nativa, desvelando os mecanismos pelos quais o sistema patriarcal chicano prescreve à mulher uma posição de subserviência em relação ao homem, exigindo dela aceitação e comprometimento irrestrito com um sistema de valores androcêntrico. </p>
    <p>É fundamental ressaltar que Anzaldúa não concebe o patriarcado como estrutura sustentada unicamente pela dominação masculina; sua análise antropológica reconhece que tanto mulheres quanto homens atuam ativamente na reprodução e manutenção desse sistema normativo, configurando uma complexa rede de cumplicidades e resistências. Nesse contexto cultural, mulheres que transgridem o roteiro heteronormativo compulsório – recusando o casamento heterossexual e a maternidade como destinos inexoráveis – são socialmente estigmatizadas como fracassadas, marginalizadas pela comunidade. É nesse momento analítico que Anzaldúa opera sua primeira revelação autobiográfica explícita quanto à sua sexualidade, afirmando: “Pois se me caso, não será com um homem” (ANZALDÚA, 1987, p. 17). Tal enunciação não representa meramente uma confissão pessoal, mas constitui ato performativo de insurgência contra os regimes de inteligibilidade sexual impostos. </p>
    <p>Nessa perspectiva, ser <italic>queer</italic> configura-se como práxis política de rebelião, “uma forma de equilibrar, de atenuar a dualidade” (p. 19), operando como estratégia que desestabiliza as oposições binárias fundantes do pensamento ocidental e das normatividades culturais chicanas. A sexualidade dissidente emerge, assim, não como identidade essencializada, mas como posicionalidade crítica e instrumento epistemológico para habitar e subverter as fronteiras entre categorias excludentes, consolidando uma política <italic>queer mestiza</italic> que articula simultaneamente as dimensões racial, cultural, linguística e sexual da experiência fronteiriça.</p>
    <p>Originalmente, o termo <italic>queer</italic> circulava fora do campo acadêmico, sendo empregado de forma injuriosa e violenta para designar agressivamente os corpos transgressores das normas hegemônicas de gênero e sexualidade, carregando conotação pejorativa, sinônima de “esquisito”, “estranho” ou “anormal” (ERIBON, 2008, p. 28). Tratava-se, portanto, de um dispositivo linguístico de abjeção, instrumento de patologização e estigmatização. Entretanto, tal categoria vem sendo progressivamente reivindicada e ressignificada por teóricos e ativistas, em contraposição direta ao imaginário normativo da anormalidade, em um esforço político-epistemológico de “pensar as sexualidades consideradas dissidentes e patológicas, não como minoria e opostas à heterossexualidade (reprodutiva e institucionalizada, portanto, naturalizada), mas estudar a sua relação cruzada com outras categorias analíticas, como gênero, raça, geração e nacionalidade” (OLIVEIRA, 2021, p. 2). A concepção de <italic>queer</italic> em Anzaldúa entrecruza-se intrinsecamente com as de <italic>fronteira </italic>e mestiçagem, opondo-se aos parâmetros identitários e epistemológicos estáticos de raça e sexualidade. Para a autora, <italic>mestiza</italic> e <italic>queer</italic> constituem categorias análogas e fronteiriças, apontando ambas para uma mistura que desafia simultaneamente as normas da nação e as do gênero/sexualidade, operando como signos de uma identidade processual e híbrida. Nas palavras de Anzaldúa: “O <italic>mestizo</italic> e o <italic>queer</italic> existem neste momento e neste ponto do continuum evolucionário com um propósito. Somos uma mistura” (ANZALDÚA, 1987, p. 85). E é dessa encruzilhada entre categorias, desse habitar as interseções entre classificações excludentes, que emerge um outro conceito central da obra: o de <italic>(não)pertencimento</italic>.</p>
    <p>Como <italic>mestiza </italic>não tenho país, minha terra natal me expulsou; contudo, todos os países são meus porque sou irmã ou amante em potencial de toda mulher. (Como lésbica, não tenho raça, meu próprio povo me rejeita; mas sou todas as raças porque existe a <italic>queer </italic>em mim em todas as raças). Sou sem cultura porque, como feminista, desafio as crenças culturais/religiosas coletivas masculinas dos indo-hispânicos e anglos; no entanto, tenho cultura porque estou participando da criação de outra cultura (ANZALDÚA, 1987, pp. 80-81).</p>
    <p>Ainda assim, mesmo que esse não pertencer seja fonte de dor intensa em sua história, ela acaba desenvolvendo uma tolerância às contradições do <italic>(não)pertencimento</italic>. A <italic>mestiza</italic> aprende a equilibrar suas culturas sem precisar rejeitar nada: “não apenas sustenta contradições, ela transforma a ambivalência em uma outra coisa” (ANZALDÚA, 1987, p. 79). Assim, o <italic>(não)pertencimento </italic>é transformado em novos pertencimentos próprios dos subalternos, que passam a enxergar sua ausência de acolhimento pelas culturas hegemônicas como condição propícia à construção de uma nova consciência.</p>
    <p>A partir dessa posicionalidade epistêmica fronteiriça, Anzaldúa articula uma crítica contundente aos conceitos modernos universalizantes, demonstrando sua inadequação e violência quando aplicados às realidades vividas desde as marginalidades fronteiriças. Para um olhar feminista com preocupações epistêmicas situadas nas experiências das periferias globais, a dimensão transnacional dos processos culturais, identitários e políticos torna o trabalho de tradução substancialmente mais complexo e plural, resistente às formas totalizantes de explicação social características das ciências sociais eurocêntricas. Anzaldúa denuncia que os valores e juízos modernos universalizantes do Ocidente foram impostos coercitivamente ao chamado <italic>Terceiro Mundo</italic>, a partir de padrões civilizatórios europeus, operando como dispositivos de controle colonial que estabelecem hierarquias epistêmicas, culturais e ontológicas. </p>
    <p>Em contraposição ao sujeito autoritário e universalizante que caracteriza as representações eurocêntricas – sujeito este que se pretende neutro, objetivo e desincorporado, mas que, na verdade, mascara sua especificidade geopolítica e racial –, a autora propõe que os sujeitos fronteiriços, situados nas encruzilhadas coloniais, adotem e elaborem novos sistemas simbólicos capazes de recuperar e recodificar o Outro, aquele sistematicamente excluído, silenciado e distorcido nos modelos ocidentais de conhecimento. Tais modelos hegemônicos, como argutamente observa Spivak, “ignoram sistematicamente a questão da ideologia e seu próprio envolvimento na história intelectual e econômica” (SPIVAK, 2019 [1985], p. 22), naturalizando sua parcialidade como universalidade e apresentando suas epistemologias localizadas como conhecimento objetivo e descontextualizado. A proposta de Anzaldúa, nesse sentido, alinha-se a um projeto mais amplo de descolonização epistêmica, que reconhece a pluralidade de formas de saber e a legitimidade das epistemologias gestadas desde as margens do sistema-mundo moderno/colonial. </p>
    <p>Assumindo sua identidade <italic>mestiza</italic>, “reinterpreta a história e, usando novos símbolos, forma novos mitos. Ela adota novas perspectivas em relação às pessoas de pele escura, às mulheres e aos queers. Ela reforça sua tolerância (e intolerância) à ambiguidade” (ANZALDÚA, 1987, p. 82).</p>
    <p>Ademais, a partir da construção de novos pertencimentos e da adoção de novos sistemas simbólicos subalternos, a autora assume a construção de um terceiro <italic>locus</italic> aberto para a <italic>mestiza queer</italic>. Ela reivindica o próprio espaço em direção a essa nova cultura, fundada na conexão dos mundos, no choque de culturas: “uma cultura de fronteira, um terceiro mundo, um país fechado” (ANZALDÚA, 1987, p. 11). Ainda assim, Anzaldúa faz uma ressalva sobre esse novo lar anômalo, voltando à discussão sobre interseccionalidade: não se deve perder de vista a especificidade histórica de cada instância de luta — isto é, viver em fronteira não deve ser visto como algo homogeneizante. Ela rejeita a subjetividade binária e abraça uma mais complexa: a intersubjetiva, a interseccional.</p>
    <p>Em conclusão, em <italic>Borderlands / La Frontera: The New Mestiza</italic>, Gloria Anzaldúa formula uma crítica contundente às racionalidades que sustentam a colonialidade do saber e do poder, problematizando as lógicas binárias que estruturam o pensamento moderno-ocidental. Ao fazê-lo, questiona a prática de apropriação metropolitana e a produção hierarquizada da diferença, propondo modos outros de pensar e existir nas fronteiras. O hibridismo móvel de Anzaldúa tem um caráter migratório — ou seja, opõe-se à tendência da modernidade acadêmica de fixar e classificar — e inaugura epistemes próprias da <italic>fronteira</italic>. Como pontua Homi Bhabha (2003 [1998], p. 273), é qualidade do pós-colonial tentar historicizar o Homem, sendo o hibridismo uma forma de agência política do Outro.</p>
    <p>De forma revolucionária, Anzaldúa propõe uma reconfiguração das noções de identidade e diferença a partir dos espaços culturais constituídos pela experiência <italic>chicana</italic>, feminista e <italic>queer</italic>, elaborando um olhar que desestabiliza categorias fixas e reivindica epistemologias situadas nas margens. Percebe-se que sua teoria e sua narrativa literária-cultural são uma reapropriação, um apoderamento histórico do sujeito intersticial racializado, feminino e <italic>queer </italic>— uma notável contribuição para a antropologia contemporânea, em movimento interseccional contínuo, que rompe incessantemente com o aspecto unitário de cada novo paradigma.</p>
    <p>
      <bold>Referências bibliográficas</bold>
    </p>
    <p>ANZALDÚA, Gloria. <bold>Borderlands/La Frontera: The New Mestiza</bold>. São Francisco, USA: Aunt Lute Book Company, 1987.</p>
    <p>ANZALDÚA, Gloria. La conciencia de la mestiza / rumo a uma nova consciência. Trad. Ana Cecilia Acioli Lima. <bold>Revista Estudos Feministas</bold>, Florianópolis, v. 13, n.3, p. 704 -719, 2005[1987]. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0104-026X2005000300015">10.1590/S0104-026X2005000300015</ext-link>. </p>
    <p>ANZALDÚA, Gloria.<bold> Como domar uma língua selvagem</bold>. Trad. Joana Plaza Pinto e Karla Cristina dos Santos. <bold>Cadernos de Letras da UFF</bold>, v. 19, n. 39, p. 305–318, 2009.</p>
    <p>BHABHA, Homi. “O pós-colonial e o pós-moderno: a questão da agência”. <italic>In</italic>: <bold>O Local da Cultura</bold>. Belo Horizonte: Editora UFMG, 2003 [1998].</p>
    <p>COSTA, Claudia de Lima; ÁVILA, Eliana. Gloria Anzaldúa, a consciência mestiça e o feminismo da diferença. <bold>Revista Estudos Feministas</bold>, v. 13, n. 3, p. 694-795, dez. 2005. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/S0104-026X2005000300014">10.1590/S0104-026X2005000300014</ext-link>. </p>
    <p>ERIBON, D. <bold>Reflexões Sobre a Questão Gay</bold>. Trad. Procópio Abreu. Rio de Janeiro: Companhia de Freud, 2008.</p>
    <p>MOREIRA, Gabriel Caetano. <bold>Traduzindo Borderlands / La Frontera: The New Mestiza: um atravessamento pela tradução da inespecificidade de gênero</bold>. 2022. 57 f., Trabalho de Conclusão de Curso (Bacharelado em Letras: Tradução – Espanhol) — Universidade de Brasília, Brasília, 2022. Disponível em:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/10483">10483</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/10483">10483</ext-link>. Acesso em: 14 oct. 2025.</p>
    <p>MOREIRA, Gabriel Caetano. <bold><italic>Atravessando fronteras, crossing borders: tradução, corporalidade e escrita em Gloria Anzaldúa. </italic></bold>2025. Dissertação (Mestrado em Linguística Aplicada) — Instituto de Estudos da Linguagem, Universidade Estadual de Campinas, Campinas, 2025. 148 f., il. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/1500965">1500965</ext-link>. Acesso em: 14 out. 2025.</p>
    <p>OLIVEIRA, Kris Herik de. “Intensos encontros: Michel Foucault, Judith Butler, Paul B. Preciado e a teoria queer”. <bold>Revista Estudos Feministas, Florianópolis</bold>, v. 29, n. 1, e67637, 2021. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1590/1806-9584-2021v29n167637">10.1590/1806-9584-2021v29n167637</ext-link>. </p>
    <p>SPIVAK, Gayatri C. <bold>Pode o subalterno falar?</bold> Belo Horizonte: UFMG, 2019 [1985].</p>
  </body>
  <back/>
</article>
