<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>POLÍTICAS DE CUIDADO E OS LIMITES DAS POLÍTICAS DO DESENVOLVIMENTO: ANÁLISE A PARTIR DE BRASIL E URUGUAI E DAS PERSPECTIVAS DE GÊNERO E RAÇA</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>POLÍTICAS DE CUIDADO Y LÍMITES DE LAS POLÍTICAS DE DESARROLLO: UN ANÁLISIS DESDE BRASIL Y URUGUAY Y DESDE PERSPECTIVAS DE GÉNERO Y RAZA</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>CARE POLICIES AND THE LIMITS OF DEVELOPMENT POLICIES: AN ANALYSIS FROM BRAZIL AND URUGUAY AND FROM GENDER AND RACE PERSPECTIVES</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Iago Sousa Chaves Soares</italic>
      <fn id="fn0">
        <label>1</label>
        <p> Mestrando pelo Programa de Pós-graduação Interunidades em Integração da América Latina (PROLAM) da  Universidade de São Paulo.  Graduado em Economia pela Fundação Armando Alvares Penteado (FAAP). E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:iagochaves@usp.br">iagochaves@usp.br</ext-link></p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0009-0009-5812-7382"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade de São Paulo, Brasil</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>Este artigo analisa a política de cuidado como dimensão transversal do desenvolvimento humano, articulando a teoria do desenvolvimento como liberdade, de Amartya Sen, a crítica estrutural de Celso Furtado e as contribuições de Lélia Gonzalez, que introduz as dimensões étnico-raciais e de gênero no debate. Parte-se da hipótese de que o cuidado constitui uma liberdade instrumental indispensável, capaz de evidenciar as contradições entre crescimento econômico e desenvolvimento social na América Latina. A pesquisa, de abordagem qualitativa e quantitativa, fundamenta-se nas obras <italic>Desenvolvimento como Liberdade</italic> (SEN, 1999), <italic>O Mito do Desenvolvimento Econômico</italic> (FURTADO, 1974) e <italic>Por um Feminismo Afro-Latino-Americano</italic> (GONZALEZ, 2020). No eixo empírico, utilizam-se os relatórios da CEPAL de 2022 e 2025, intitulados <italic>La Sociedad del Cuidado</italic>. Os resultados indicam que as políticas de cuidado, ao redistribuírem tempo, renda e trabalho, fortalecem o exercício das liberdades instrumentais e promovem maior equidade social. Conclui-se que integrar o cuidado como política pública de desenvolvimento é essencial para ampliar as liberdades instrumentais, reduzir desigualdades étnico-raciais e promover a equidade de gênero na América Latina.</p>
    <p><bold>Palavras-chave:</bold> Desenvolvimento; Políticas de cuidado; Gênero e Raça; Brasil; Uruguai.</p>
    <p><bold>Resumen: </bold>Este artículo analiza la política de cuidados como una dimensión transversal del desarrollo humano, articulando la teoría del desarrollo como libertad de Amartya Sen, la crítica estructural de Celso Furtado y las contribuciones de Lélia Gonzalez, quien incorpora las dimensiones étnico-raciales y de género al debate. Se parte de la hipótesis de que los cuidados constituyen una libertad instrumental indispensable, capaz de evidenciar las contradicciones entre crecimiento económico y desarrollo social en América Latina. La investigación, de enfoque cualitativo y cuantitativo, se fundamenta en las obras <italic>Desarrollo y Libertad</italic> (SEN, 1999), <italic>El Mito del Desarrollo Económico</italic> (FURTADO, 1974) y <italic>Por un Feminismo Afrolatinoamericano</italic> (GONZALEZ, 2020). En el eje empírico se utilizan los informes de la CEPAL de 2022 y 2025, titulados <italic>La Sociedad del Cuidado</italic>. Los resultados indican que las políticas de cuidados, al redistribuir tiempo, ingresos y trabajo, fortalecen el ejercicio de las libertades instrumentales y promueven una mayor equidad social. Se concluye que integrar los cuidados como política pública de desarrollo es esencial para ampliar las libertades instrumentales, reducir las desigualdades étnico-raciales y promover la equidad de género en América Latina.</p>
    <p><bold>Palabras clave:</bold> Desarrollo; Políticas de cuidado; Género y Raza; Brasil; Uruguay.</p>
    <p><bold>Abstract: </bold>This article examines care policy as a cross-cutting dimension of human development, articulating Amartya Sen’s theory of development as freedom, Celso Furtado’s structural critique, and the contributions of Lélia Gonzalez, who brings ethnic-racial and gender perspectives into the debate. It is grounded in the hypothesis that care constitutes an indispensable instrumental freedom, capable of revealing the contradictions between economic growth and social development in Latin America. The research, which employs both qualitative and quantitative approaches, is anchored in the theoretical works <italic>Development as Freedom</italic> (SEN, 1999), <italic>The Myth of Economic Development</italic> (FURTADO, 1974), and <italic>For an Afro–Latin American Feminism</italic> (GONZALEZ, 2020). On the empirical front, it draws on ECLAC’s 2022 and 2025 reports titled <italic>La Sociedad del Cuidado</italic>. The findings indicate that care policies, by redistributing time, income, and labor, strengthen the exercise of instrumental freedoms and foster greater social equity. The study concludes that incorporating care as a central public development policy is essential for expanding instrumental and substantive freedoms, reducing ethnic-racial inequalities, and promoting gender equity in Latin America.</p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Development; Care policies; Gender and Race; Brazil; Uruguay.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.233478">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.233478</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.233478">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.233478</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 31/01/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 30/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 30/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.Introdução</bold>
    </p>
    <p>O debate sobre o cuidado, historicamente associado à esfera privada e ao trabalho feminino, vem adquirindo centralidade nas discussões contemporâneas sobre desenvolvimento humano, desigualdade e justiça social. Nos últimos anos, organismos multilaterais como a Comissão Econômica para a América Latina e o Caribe (CEPAL) têm enfatizado a importância de uma “sociedade do cuidado” e também da economia do cuidado<fn id="fn1"><label>2</label><p>Para Rodríguez Enríquez (2015), um dos conceitos fundamentais dessa economia é a “sustentabilidade da vida”, entendida como o âmbito central para compreender a provisão e a distribuição de bens e serviços econômicos. Isso permite deixar de analisar os mercados como o aspecto central da economia. O foco passa agora a ser a reprodução da vida, e não mais do capital. De acordo com as definições da economista, os cuidados compreendem todas as atividades e práticas necessárias para a sobrevivência cotidiana das pessoas na sociedade em que vivem (CEPAL,2025, p. 58).</p></fn>  como paradigma alternativo à lógica de crescimento econômico centrado no mercado. A pandemia de COVID-19 expôs a fragilidade das redes de proteção social e a sobrecarga do trabalho não remunerado realizado, em sua maioria, por mulheres, sobretudo mulheres negras ou indígenas e de baixa renda, evidenciando que o cuidado é um pilar invisível das economias latino-americanas.</p>
    <p>O presente artigo parte da hipótese de que o cuidado constitui uma liberdade instrumental (SEN, 1999). Ao mesmo tempo, o trabalho de cuidado, remunerado ou não, reflete contradições estruturais, que Furtado (1974) denominou “mito do desenvolvimento”, uma vez que o crescimento econômico não se traduz, de forma automática, em ampliação de liberdades ou redução de desigualdades. Além disso, a ausência de uma leitura interseccional – que articule classe, gênero, raça e etnia – limita a abrangência analítica das teorias do desenvolvimento. Diante dessa limitação, o pensamento de Lélia Gonzalez (2020) oferece chaves interpretativas fundamentais para compreender as estruturas de poder e o sujeito deste desenvolvimento, considerando como, utilizando termos de Quijano (2000), a colonialidade do poder e do ser atravessa o trabalho de cuidado e produz hierarquias sociais que foram naturalizadas.</p>
    <p>O objetivo deste artigo é analisar a <italic>política de cuidado</italic> como dimensão essencial do desenvolvimento humano, entendido este como expansão das liberdades, a partir de uma abordagem teórico-empírica que articule Sen (1999), Furtado (1974) e Gonzalez (2020), tendo como foco as experiências recentes de Uruguai e Brasil. Especificamente, se busca: (i) discutir o cuidado como liberdade instrumental e como campo de política pública; (ii) examinar as limitações estruturais do modelo de desenvolvimento periférico; (iii) evidenciar as desigualdades de gênero e raça associadas ao cuidado; e (iv) identificar os avanços e desafios das políticas de cuidado nos países analisados.</p>
    <p>A metodologia adotada é qualitativa, baseada em revisão bibliográfica e nos relatórios da CEPAL (2022,2025). A argumentação combina reflexão teórica e dados empíricos para sustentar a hipótese de que o cuidado, enquanto prática social e política, é condição para o exercício da liberdade e para a superação de desigualdades estruturais. O artigo organiza-se em oito seções: a primeira corresponde a esta seção de Introdução; a segunda, onde apresenta-se a metodologia utilizada neste artigo; a terceira aborda a ideia de cuidado. Em seguida, na seção quatro, será discutido o desenvolvimento como liberdade e o cuidado como liberdade instrumental; na quinta seção será abordado o conceito do mito do desenvolvimento, de Furtado (1974), em seguida, na sexta seção, será discutido o cuidado com enfoque em raça e gênero. Por fim, na sétima seção, serão analisadas as políticas de cuidado no Uruguai e no Brasil, entre o direito e a desigualdade, culminando em uma conclusão que propõe uma leitura integrada do tema.</p>
    <p>
      <bold>2.Metodologia e discussão integrada</bold>
    </p>
    <p>A presente pesquisa é de natureza qualitativa e quantitativa. A metodologia adota uma perspectiva interdisciplinar, situada no campo dos estudos do desenvolvimento, da economia feminista, da economia política e das ciências sociais. O procedimento metodológico envolveu três etapas principais: (a) revisão teórica, com base nas obras de Amartya Sen (<italic>Desenvolvimento como Liberdade</italic>, 1999), Celso Furtado (<italic>O Mito do Desenvolvimento Econômico</italic>, 1974) e Lélia Gonzalez <italic>(Por um Feminismo Afro-latino-americano</italic>, 2020), além do suporte teórico de outras autoras; (b) análise documental, utilizando relatórios e bases de dados da CEPAL, com ênfase nos relatórios <italic>La Sociedad del Cuidado </italic>(2022, 2025); e (c) análise empírica das políticas de cuidado do Uruguai e do Brasil, observando indicadores de tempo dedicado ao cuidado, participação feminina no mercado de trabalho e investimentos públicos.</p>
    <p>A análise documental permitiu identificar, por exemplo, como as políticas nacionais traduzem e limitam o princípio da liberdade instrumental. No caso uruguaio, a política de cuidado representa uma ampliação institucional das liberdades instrumentais, pois cria condições para que as mulheres exerçam o direito ao trabalho e ao tempo livre. Já no caso brasileiro, a ausência de um sistema integrado de cuidados evidencia a restrição estrutural das liberdades instrumentais, especialmente para as mulheres negras e pobres, cuja sobrecarga de trabalho não remunerado reduz suas capacidades de escolha.</p>
    <p>Do ponto de vista metodológico, essa inflexão exige que a economia do desenvolvimento incorpore indicadores que captem a reprodução social, o tempo e a redistribuição do trabalho doméstico e comunitário. Em outras palavras, o cuidado precisa ser incluído na contabilidade do desenvolvimento humano, assim como a liberdade precisa ser contextualizada pelas condições materiais e históricas de sua realização.</p>
    <p>Portanto, a metodologia deste estudo não busca demonstrar causalidades, mas revelar relações estruturais entre economia, cuidado e liberdade. O diálogo entre teoria e empiria permite concluir que o cuidado é uma categoria transversal do desenvolvimento, cuja ausência impede a realização plena da liberdade humana.</p>
    <p>
      <bold>3.Construção Social do Cuidado e Divisão Sexual do Trabalho</bold>
    </p>
    <p>O cuidado começa a ser debatido como pauta exógena aos lares ainda nos anos 1970 através do movimento feminista anglo-saxão.<fn id="fn2"><label>3</label><p> Segato (2021) defende  a tese de que o <italic>cuidado </italic> colocado como pauta endógena aos lares é resultado da colonialidade. Ela utiliza termos como ‘<italic>da oca para dentro</italic>’ e da ‘<italic>oca para fora</italic>’ para explicar o fenômeno da privatização do cuidado.</p></fn> Este movimento, que introduziu o conceito de gênero, buscou entender que os papéis atribuídos à mulher foram histórica e socialmente construídos, pois a partir dos conhecimentos sobre a biologia foi criada uma narrativa sobre comportamentos considerados <italic>naturais</italic>. A distinção, então, de sexo biológico e gênero, foi essencial para a compreensão destas atribuições sociais. Para Joan Scott (1990) uma destas atribuições naturais seria a <italic>predisposição </italic>ao cuidado; socialmente a construção simbólica da mulher foi forjada em torno do <italic>cuidado</italic>. Sob tal perspectiva, a maior participação das mulheres no mercado de trabalho, no final do século XX, deixou evidente o que se entende hoje por <italic>dupla</italic>, <italic>tripla </italic>ou <italic>múltiplas </italic>jornadas atribuídas a mulheres. Muitas vezes, além de participar no trabalho produtivo, elas mantêm o trabalho reprodutivo da alimentação, da manutenção do lar e, quando há crianças ou idosos no lar, são as principais responsáveis pelo desenvolvimento e atenção primárias destes membros da família. </p>
    <p>Apesar de muito ter se avançado nas discussões acerca do conceito do cuidado, ainda não há uma definição totalizadora e homogênea. Há variações, a depender de qual ótica o cuidado está sendo analisado, por exemplo, na ótica privada das famílias, na das empresas ou do Estado, de quem cuida, de quem é cuidado, entre outros enfoques. </p>
    <p>Segundo Karina Batthyány:</p>
    <p>O Cuidado possui uma riqueza teórica tanto acadêmica quanto política, um conceito potente e estratégico capaz de articular debates e agendas antes dispersas, de gerar consensos básicos e de avançar em uma agenda de equidade de gênero na região latino-americana (BATTHYÁNY, 2021, p. 54-55).</p>
    <p>É possível afirmar que, na América Latina e no Caribe, as mulheres, principalmente as negras, indígenas e periféricas são atribuídas ao trabalho do cuidado, por isto, não é possível tratar do <italic>cuidado </italic>sem falar sobre gênero. As Pesquisas do Uso do Tempo (EUT) são instrumentos estatísticos desenvolvidos para medir como as pessoas distribuem seu tempo entre diferentes atividades, especialmente distinguindo entre o trabalho produtivo e o reprodutivo. Essas pesquisas permitem quantificar o valor econômico invisível do trabalho doméstico e de cuidado, fundamental para o bem-estar social, mas que tradicionalmente não é incluído nas contas nacionais. </p>
    <p>Com base na pesquisa EUT, é possível verificar que as mulheres, principalmente as mulheres negras, são as principais provedoras do cuidado, e por dedicarem horas ao trabalho de cuidado não remunerado, abdicam de horas para cuidarem de si mesmas, para dedicar tempo aos seus projetos pessoais, enfrentando dificuldades estruturais maiores para conciliar o trabalho produtivo e o trabalho reprodutivo. </p>
    <p>
      <bold>4 .Cuidado como </bold>
      <bold>
        <italic>Liberdade Instrumental</italic>
      </bold>
    </p>
    <p>Para Sen (1999), o desenvolvimento deve ser entendido como um processo de expansão das liberdades que as pessoas desfrutam para viver a vida que valorizam. O bem-estar e o desenvolvimento humano não podem ser reduzidos ao crescimento do Produto Interno Bruto (PIB), mas deve ser avaliado pela capacidade de os indivíduos exercerem escolhas e o poder de escolha, isto é, o poder de agir e transformar o próprio destino</p>
    <p>Isso ocorre, conforme o autor, mediante cinco tipos de <italic>liberdades instrumentais</italic>: (1) liberdades políticas; (2) facilidades econômicas; (3) oportunidades sociais; (4) garantias de transparência; e (5) segurança protetiva. Essas dimensões interagem de forma sinérgica, de modo que a restrição de uma compromete o pleno exercício das demais. O direito ao cuidado, nesse contexto, pode ser compreendido como uma das <italic>liberdades instrumentais</italic>, tanto como facilidade social (por meio de serviços públicos e redistribuição do tempo) quanto como segurança protetiva, ao assegurar que pessoas dependentes e cuidadores não sejam privadas de condições dignas de vida.</p>
    <p>Entretanto, embora o enfoque das liberdades de Sen (1999) tenha ampliado a compreensão do desenvolvimento humano, a teoria de desenvolvimento como liberdade carece de uma análise aprofundada da estrutura das desigualdades. Para Vicente (2013), Sen (1999) não dá a devida atenção às relações de poder e às estruturas históricas que moldam o acesso desigual às liberdades. Termos como democracia e liberdade são tratados de forma normativa e universalista, desconsiderando as assimetrias entre capital e trabalho, gênero e raça. Assim, por exemplo, a liberdade de um empresário para <italic>escolher </italic>o nível de salário que paga não é comparável à liberdade do trabalhador para escolher seu emprego. E essa diferença é material e estrutural. Tal limite fica ainda mais evidente quando observamos a posição das mulheres negras no mercado de trabalho. O exemplo clássico da empregada doméstica, cuja <italic>escolha</italic> é atravessada por um legado histórico de servidão racializada, ilustra bem como as capacidades reais são moldadas por hierarquias de poder que Sen não problematiza. Contudo, mesmo em situações não clássicas, como a de uma mulher negra que faz bolos para vender na tentativa de conciliar renda e cuidado, a teoria das liberdades individuais se mostra insuficiente: sua suposta autonomia empreendedora é, na prática, uma estratégia de sobrevivência diante da falta de creche, da divisão desigual do cuidado e da precariedade das oportunidades formais. Em ambos os casos, o espaço de escolhas é estruturalmente reduzido, não por falhas individuais, mas por condições sociais e raciais que limitam a expansão das liberdades instrumentais que Sen (1999) propõe como horizonte.</p>
    <p>Ao introduzir o conceito de cuidado como <italic>liberdade instrumental</italic>, busca-se corrigir essa lacuna estrutural. O cuidado, entendido tanto como direito quanto como prática social, viabiliza o exercício de outras liberdades instrumentais: à saúde, à educação, ao trabalho digno e à participação política. Tronto (2005) afirma que, ao analisar as democracias, é possível observar uma correlação positiva entre <italic>déficit democrático e déficit de políticas do cuidado</italic>. Essa relação teórica é crucial, pois evidencia que a insuficiência de políticas públicas voltadas ao cuidado não é um problema apenas social ou administrativo, mas um marcador de desigualdade política: quando o Estado falha em garantir condições materiais e simbólicas para que as pessoas cuidem e sejam cuidadas, ele restringe sua própria capacidade democrática. Assim, reconhecer o cuidado como categoria analítica central permite compreender que a ausência de políticas de cuidado afeta de modo desigual diferentes grupos sociais, especialmente mulheres negras, historicamente sobrecarregadas pelo trabalho reprodutivo, e limita a expansão das liberdades instrumentais, revelando que não há democracia plena onde o cuidado é precarizado.</p>
    <p>A ampliação das liberdades exige, portanto, democracia substantiva efetiva, com instituições que reconheçam o cuidado como direito e infraestrutura social. A <italic>política de cuidado</italic>, nesse sentido, não é um tema setorial, mas uma estratégia transversal de desenvolvimento humano. Sen (1999, p. 36) destaca que “a liberdade é tanto o fim quanto o meio do desenvolvimento”; contudo, sem políticas redistributivas e sem a consideração das hierarquias estruturais, essa liberdade permanece formal e não efetiva. É nesse ponto que a contribuição de Celso Furtado torna-se indispensável. </p>
    <p>
      <bold>5 .O mito do desenvolvimento econômico: limites estruturais da liberdade</bold>
    </p>
    <p>A teoria de Amartya Sen contribui para deslocar o debate do desenvolvimento econômico para o campo das capacidades e das liberdades humanas. Entretanto, como vimos, ela carece de um tratamento das estruturas históricas que determinam as condições reais de exercício dessas liberdades. Nesse ponto, torna-se fundamental recuperar o debate dos desenvolvimentistas latino-americanos, cujo diagnóstico estrutural antecede e aprofunda muitos dos problemas que continuam invisíveis na abordagem de Sen (1999). A análise histórico-estrutural realizada por Furtado (1974),  desmistifica a ideia de que o crescimento do produto ou da renda <italic>per capita</italic> implica necessariamente progresso social, ao enfatizar como a formação dependente das economias latino-americanas produz desigualdades persistentes. Ao lado de Furtado (1974), autores como Marini (1973) intensificam essa crítica ao demonstrar que a própria dinâmica do capitalismo dependente se assenta na superexploração<fn id="fn3"><label>4</label><p> Oss baixos salários, por exemplo, são uma expressão da <italic>superexploração </italic>do trabalho. Em termos gerais, com base em Marini, por <italic>superexploração</italic>, entende-se o pagamento da força de trabalho abaixo do  valor mínimo para manutenção da vida (MARINI, 1973).</p></fn> do trabalho, aprofundando hierarquias de classe, raça e gênero que moldam, e limitam, as <italic>liberdades instrumentais</italic>. Assim, ao aproximarmos Sen desses autores, torna-se possível atualizar o debate sobre desenvolvimento a partir de uma perspectiva que articula capacidades, estrutura social e dependência.</p>
    <p>Segundo Furtado (1974), a ideia do desenvolvimento nasce como um mito moderno que sustenta a crença de que os países periféricos podem seguir a mesma trajetória dos países centrais mediante a industrialização e o aumento da produtividade. Esse mito ignora que a inserção subordinada da América Latina no sistema capitalista internacional se baseia em relações de dependência, caracterizadas pela transferência de excedentes e pela superexploração do trabalho e também na ideia de infinitude dos recursos naturais<fn id="fn4"><label>5</label><p> O termo <italic>recursos naturais</italic> tem origem no pensamento moderno europeu, particularmente na filosofia kantiana, que concebia a natureza como um meio subordinado aos fins racionais do homem. Essa visão, reforçada pelo projeto iluminista e pelo capitalismo industrial, transforma a natureza em um objeto de uso e mensuração, reduzindo sua complexidade a mero “<italic>estoque de recursos</italic>”. As perspectivas <italic>decoloniais </italic>e da <italic>ecologia política </italic>latino-americana criticam essa concepção, defendendo que a natureza deve ser entendida como sujeito de direitos e parte de uma teia relacional de vida, e não como um “<italic>recurso</italic>” disponível à exploração humana (GUDYNAS, 2011).</p></fn>. </p>
    <p>Marini (1973) aprofunda esse diagnóstico ao demonstrar que a dependência não é um estágio transitório, mas uma forma específica de articulação do capitalismo na periferia, cujo funcionamento exige justamente a superexploração da força de trabalho como condição estrutural de competitividade internacional. oLog, enquanto Furtado (1974) evidencia a dimensão histórico-estrutural do mito desenvolvimentista, Marini (1973) revela o mecanismo econômico que o sustenta, demonstrando que o desenvolvimento dos países centrais pressupõe, e continuamente reproduz, o subdesenvolvimento periférico. O diálogo entre ambos evidencia que não se trata apenas de um atraso a ser superado, mas de uma lógica de acumulação que limita as possibilidades reais de progresso social e de ampliação das liberdades nas sociedades latino-americanas.</p>
    <p>Ao analisar a dinâmica periférica, Furtado (1974) argumenta que o aumento da produtividade na América Latina não resulta de processos endógenos de inovação, como ocorre nos países centrais, mas por dois mecanismos principais: a expansão da fronteira agrícola (exploração da terra) e a intensificação do uso do trabalho (exploração do trabalhador). Diferentemente das economias centrais, onde o excedente tende a ser reinvestido em tecnologia, nas economias dependentes esse excedente é apropriado por uma minoria e frequentemente remetido ao exterior sob forma de lucros e dividendos (FURTADO, 1974).</p>
    <p>Essa estrutura dual, de acumulação externa e concentração interna, faz com que o crescimento econômico na periferia se realize à custa do aumento das desigualdades sociais. O autor chama de “modernizantes” as elites locais que mimetizam os padrões de consumo das classes médias dos países centrais, gerando um modelo de consumo incompatível com o nível de renda médio da população. Como resultado, o crescimento econômico ocorre com reprodução ampliada da desigualdade, sem que as condições de vida da maioria melhorem, mantendo a estrutura colonial, i.e. patriarcal e racista. </p>
    <p>O caso brasileiro é paradigmático dessa contradição. Durante o chamado “milagre econômico” (1968–1973), o país apresentou uma das maiores taxas de crescimento do PIB do mundo, ao mesmo tempo em que se aprofundavam as desigualdades de renda e aumentava a mortalidade infantil. Entre 1951 e 1964, o PIB brasileiro cresceu cerca de 5,8% ao ano, impulsionado principalmente pela industrialização (BAER, 2008, p. 102), </p>
    <p>Os indicadores sociais do pós-guerra confirmam esse diagnóstico: apesar da expansão industrial, a participação dos salários na renda nacional se manteve estagnada e, em vários anos, em queda. Segundo Castro e Pereira (2014, p. 556-574), entre 1950 e 1960, os salários reais cresceram muito menos que a produtividade industrial, ampliando a transferência de excedentes para o capital. Este processo indica que, já no início dos anos 1960, mais de 60% dos trabalhadores urbanos recebiam menos de dois salários mínimos, considerando que o valor do salário mínimo real já estava progressivamente em declínio a partir 1954<fn id="fn5"><label>6</label><p> O argumento econômico de que o crescimento da economia nos anos 1950 e 1960 ocorreu com apropriação do excedente pelo capital foi originalmente e de forma clássica formulado por Maria da Conceição Tavares e José Serra, em 1971, ao descreverem o modelo de "crescimento com concentração".</p></fn>.</p>
    <p>Esse quadro tem impacto ainda mais significativo quando observamos o recorte de gênero e raça. No setor de serviços domésticos, um dos maiores empregadores de mulheres negras, a informalidade ultrapassava 70% já no final da década de 1950, e os rendimentos eram consistentemente inferiores aos salários médios urbanos (ARAÚJO, 2002, p. 77). Mesmo entre mulheres pobres que realizavam atividades informais produtivas, como a venda de alimentos, costura ou trabalho por conta própria, os rendimentos eram irregulares e insuficientes para garantir segurança econômica. Assim, a expansão industrial não se traduziu em melhoria das condições de vida para as trabalhadoras periféricas, cujas jornadas combinavam trabalho produtivo precário e trabalho reprodutivo não remunerado, reproduzindo as <italic>desigualdades estruturais</italic>, identificadas por Furtado (1974), desigualdades que, mais adiante, serão fundamentais para compreender o papel do cuidado no desenvolvimento.</p>
    <p>Tais análises de Furtado (1974) colaboram para o debate sobre o <italic>cuidado</italic>. Se o crescimento econômico, em contextos periféricos, depende da exploração e da precarização do trabalho, é possível afirmar que o trabalho de cuidado, remunerado ou não, constitui uma das bases invisíveis da acumulação. As atividades de cuidado, desempenhadas majoritariamente por mulheres e, em especial, por mulheres negras, permanecem fora das métricas convencionais de produtividade e não são reconhecidas como trabalho econômico. Daí o enfoque da economia feminista nas questões relativas à <italic>economia do cuidado –</italic> já apresentado no rodapé número dois.</p>
    <p>Ao colocar em diálogo Furtado (1974) e Sen (1999), pode-se perceber que a ausência de <italic>liberdade instrumental</italic>, como o direito ao tempo livre, à saúde ou à renda, é estruturalmente produzida por um modelo de crescimento que naturaliza as desigualdades. As teses de Furtado (1974) permitem compreender por que as liberdades sistematizadas por Sen (1999) não se realizam plenamente na América Latina: elas estão ancoradas em uma estrutura econômica e social excludente, na qual o trabalho de cuidado é simultaneamente invisibilizado e indispensável.</p>
    <p>Essa perspectiva pode ser enriquecida quando situada no interior da própria trajetória intelectual da CEPAL. Se, em seu momento fundacional, à Comissão, em diálogo com Prebisch e os desenvolvimentistas latino-americanos, apostou na industrialização e na mudança estrutural como via da superação da dependência, suas análises contemporâneas (CEPAL, 2022; 2025) incorporam um novo conjunto de categorias para interpretar a realidade. Nesse movimento, a CEPAL atualiza sua leitura do desenvolvimento ao reconhecer o peso do trabalho não remunerado de cuidado nas economias latino-americanas, revelando que a desigualdade de gênero, longe de ser um tema “social” ou secundário, constitui parte estruturante da dinâmica econômica regional.</p>
    <p>Há, portanto, um processo histórico dentro da CEPAL: de um projeto desenvolvimentista centrado na industrialização para uma abordagem que integra cuidado, desigualdade e reprodução social como dimensões fundamentais do desenvolvimento contemporâneo. </p>
    <p>O cuidado, ao permanecer invisível nas contas nacionais, sustenta a acumulação de capital ao liberar parte da força de trabalho masculina para o mercado e reduzir os custos sociais da reprodução da vida. Este mecanismo é chamado de divisão sexual do trabalho.</p>
    <p>Dessa forma, o mito do desenvolvimento, que promete bem-estar universal a partir do crescimento econômico, se revela, na prática, um processo de apropriação desigual do tempo e da energia social, no qual o trabalho de cuidado ocupa uma posição central. O desafio contemporâneo é transformar essa relação estruturalmente hierarquizada: reconhecer o cuidado como direito, como trabalho e como condição de liberdade.</p>
    <p>
      <bold>6.Cuidado, raça e gênero: a contribuição de Lélia Gonzalez</bold>
    </p>
    <p>As reflexões de Lélia Gonzalez oferecem uma chave decisiva para compreender as desigualdades que sustentam a economia dos cuidados nas sociedades latino-americanas. Sua obra, ainda que elaborada nas décadas de 1970 e 1980, antecipa debates contemporâneos sobre a articulação entre raça, gênero e classe, dimensões que atravessam as práticas e políticas de cuidado. O impacto do cruçamento de tais fatores será posteriormente sistematizada por Kimberlé Crenshaw (1989), ao formular o conceito de <italic>interseccionalidade </italic>em seu ensaio seminal <italic>Demarginalizing the Intersection of Race and Sex, </italic>no qual demonstra como mulheres negras vivenciam formas de opressão que não podem ser compreendidas somando simplesmente classismo, racismo e sexismo, mas que esses fatores devem ser analisados em sua coprodução.</p>
    <p>Ao propor o conceito de amefricanidade, Gonzalez (2020) oferece uma formulação própria e situada para compreender a experiência histórica e cultural comum às populações negras e indígenas do continente. Sua perspectiva desloca o eixo interpretativo das hierarquias sociais herdadas da colonização e permite entender como essas estruturas moldam, de maneira desigual, a distribuição social do cuidado.</p>
    <p>Enquanto Furtado (1974) identificou as contradições econômicas do desenvolvimento periférico, Gonzalez (2020) revela as contradições simbólicas e raciais que o sustentam. Para ela, o processo de modernização latino-americano se constrói sobre a invisibilização do trabalho das mulheres negras, cuja força de trabalho, desde a escravização, foi destinada à reprodução da vida dos outros, dos senhores, das famílias brancas e, mais tarde, das classes médias urbanas. Esse padrão de racialização do trabalho se perpetua nas formas contemporâneas de cuidado, tanto remunerado quanto não remunerado.</p>
    <p>A divisão sexual e racial do trabalho, como explicó Gonzalez (2020) em trabalho de 1988, é produto daquilo que Quinajo (2000) denominará mais tarde como <italic>colonialidade do poder</italic>. A colonialidade é a persistência das hierarquias raciais, econômicas e epistêmicas forjadas no colonialismo e que continuam estruturando o poder nas sociedades latino-americanas, organizando não apenas a economia, mas também o imaginário social, . A colonialidade determina quem é reconhecido como sujeito de direitos e quem é relegado à função de sustentar a vida alheia. Lélia Gonzalez (2020), quando analisa o <italic>neocolonialismo</italic>, mostra como hierarquias históricas se atualizam no presente, produzindo a naturalização da divisão racial e de gênero do trabalho, especialmente no campo do cuidado, onde mulheres negras e indígenas continuam sendo empurradas para posições subalternizadas.</p>
    <p>O setor de trabalho doméstico remunerado na América Latina e no Caribe é marcadamente precário e informal. Na média da região, 76% das mulheres empregadas nesse setor não possuem cobertura previdenciária, refletindo níveis de informalidade historicamente altos (CEPAL, 2022, p. 49). Essa precariedade é acentuada por marcadores de desigualdade racial e de migração, dado que as mulheres afrodescendentes representam cerca de 63% das trabalhadoras domésticas na América Latina. Globalmente, o setor é majoritariamente composto por mulheres migrantes, "muitas delas afrodescendentes ou indígenas" (CEPAL, 2022, p. 49 e 114). </p>
    <p>Gonzalez (2020) recusa a ideia de que o racismo e o sexismo sejam expressões secundárias de desigualdade. Para ela, essas opressões constituem o núcleo da estrutura social latino-americana, operando como mecanismos de reprodução material e simbólica do sistema. Assim, o cuidado, quando visto sob a ótica da amefricanidade, deixa de ser um ato altruísta ou natural e passa a ser considerado como uma prática política, um espaço de disputa e resistência.</p>
    <p>Ao articular Gonzalez (2020) e Sen (1999), é possível reinterpretar o cuidado como <italic>liberdade instrumental negada</italic>: o direito ao cuidado e ao tempo livre é seletivamente distribuído conforme as hierarquias raciais e de gênero. Enquanto algumas mulheres, geralmente brancas e de classes médias, terceirizam o cuidado, outras, majoritariamente negras, o exercem como trabalho, remunerado ou não, sem o reconhecimento social ou econômico correspondente. Como escreve Gonzalez (2020, p. 76), “a mulher negra é a base do sistema, é sobre ela que se apoia o edifício da nação, ainda que a ideologia dominante finja não vê-la”.</p>
    <p>Essa assimetria também se manifesta na distribuição do tempo social. Com base nos dados apresentados no relatório da CEPAL (2022, p.45), se observa que a desigualdade na distribuição do <italic>trabalho de cuidado</italic> não remunerado é um marco estrutural na América Latina. As mulheres latino-americanas dedicam, em média, uma faixa de 22 a 42 horas semanais a essas atividades, enquanto a dedicação dos homens é consideravelmente menor, variando entre 7 e 15 horas por semana (CEPAL, 2022, p.45). </p>
    <p>O relatório da CEPAL (2022) destaca que a sobrecarga do trabalho de cuidado não remunerado é profundamente desigual e interseccional. As mulheres indígenas e afrodescendentes são as que enfrentam a maior carga, dada a "dupla ou tripla jornada de trabalho" que as obriga a acumular o trabalho reprodutivo em seus próprios lares e, frequentemente, o trabalho doméstico remunerado em casas de outras famílias. Essa concentração de tarefas não reconhecidas e mal remuneradas é um fator que aprofunda significativamente a pobreza e a desigualdade na região (CEPAL, 2022, p. 14).</p>
    <p>Em contraste, o documento cita o Uruguai como um caso de institucionalização de <italic>políticas de cuidado</italic>. Embora o Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC) tenha contribuído para reduzir parte das desigualdades no uso do tempo – o relatório indica que 25% das famílias uruguaias utilizam o SNIC (CEPAL, 2022, p. 108) – as disparidades persistem. </p>
    <p>Esses dados reforçam a leitura de Gonzalez (2020): as relações de cuidado expressam o neocolonialismo cultural persistente, em que o tempo e a energia das mulheres são apropriados como recursos sociais não remunerados. Ao mesmo tempo, o reconhecimento político do cuidado, como propõem as agendas da CEPAL e de movimentos feministas latino-americanos, oferece um horizonte de descolonização possível, uma <italic>política de libertação</italic>.</p>
    <p>Por essa razão, pensar o cuidado como política pública significa pensar também em reparação histórica. A valorização do cuidado, do ponto de vista de Gonzalez (2020), implica desnaturalizar a divisão racial do trabalho e afirmar o direito universal de “ser cuidado” e de “cuidar em condições de dignidade”. A amefricanidade, enquanto categoria epistemológica, permite compreender como raça, gênero e classe estruturam a vida social no continente e, ao mesmo tempo, propõe uma reorientação ética: reconhecer que a reprodução da vida,  e não a acumulação, é o centro das sociedades latino-americanas.</p>
    <p>Nessa chave, afirmar que a amefricanidade recoloca o cuidado no centro da economia moral e política do continente significa destacar que as regras, valores e expectativas que organizam a vida coletiva (economia moral) e as formas de distribuição do poder e dos direitos (economia política) foram historicamente estruturadas por meio de hierarquias herdadas da colonização. Ao recuperar as experiências históricas e culturais de povos negros e indígenas, Gonzalez (2020) ilumina outras racionalidades possíveis, nas quais o cuidado não seria visto como atividade secundária, feminina ou subalterna, mas como fundamento da justiça social. Assim, romper com a herança colonial que opõe produção à reprodução, público ao privado e racionalidade ao afeto torna-se condição para imaginar políticas de cuidado verdadeiramente universalistas e descolonizadoras.</p>
    <p>O confronto entre Sen (1999), Furtado (1974) e Gonzalez (2020) revela que a liberdade não é apenas uma questão de escolhas individuais, mas de estrutura social e reconhecimento histórico. As contribuições de Gonzalez (2020) não superam as formulações de Sen ou as análises estruturalistas de Celso Furtado; ao contrário, elas evidenciam os limites dessas perspectivas e as completa ao introduzir as dimensões de raça, gênero e colonialidade como eixos constitutivos das desigualdades. Assim, a liberdade instrumental só pode se realizar plenamente quando é compreendida à luz das estruturas econômicas que distribuem desigualmente tempo, renda e poder, e das hierarquias históricas que definem quem cuida e quem é cuidado. O desenvolvimento, portanto, só pode ser pensado como libertação se incluir a redistribuição do tempo, da renda e da dignidade, dimensões que o cuidado sintetiza de forma exemplar.</p>
    <p>
      <bold>7.Políticas de cuidado no Uruguai e no Brasil: entre o direito e a desigualdade</bold>
    </p>
    <p>A partir do relatório <italic>La sociedad del cuidado: horizonte para una recuperación sostenible con igualdad de género</italic> (CEPAL, 2022), o debate sobre a organização social dos cuidados ganha um eixo estruturante para o novo pacto social na região.</p>
    <p>O documento da CEPAL destaca a profunda crise de cuidados enfrentada pela América Latina e o Caribe, marcada pela ausência de infraestrutura pública e pelo peso desproporcional do trabalho não remunerado sobre as mulheres. Segundo as estimativas (CEPAL, 2022, p.35), as mulheres dedicam, em média, até três vezes mais tempo do que os homens às atividades de trabalho doméstico e de cuidados não remunerados.</p>
    <p>Esse trabalho, frequentemente invisível e não contabilizado, representa uma contribuição econômica monumental. Se fosse computado no Produto Interno Bruto (PIB) da região, o trabalho reprodutivo não remunerado representaria entre um quarto e um quinto do PIB nos países com dados disponíveis, o que se traduz em 20% a 25% do Produto Interno Bruto regional (CEPAL, 2022, p.154-155). Este tempo socialmente apropriado e não reconhecido é um fator central na explicação das desigualdades de renda e participação laboral entre homens e mulheres na América Latina e o Caribe.</p>
    <p>
      <bold>7.1. O caso uruguaio: o Sistema Nacional Integrado de Cuidados</bold>
    </p>
    <p>O Uruguai é país frequentemente citado como referência regional da implementação, em 2015, do Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC), uma política pública abrangente que reconhece o cuidado como direito, necessidade e trabalho. O sistema articula três dimensões: (1) o cuidado de crianças pequenas, (2) o cuidado de pessoas idosas e dependentes e (3) a valorização do trabalho das cuidadoras.</p>
    <p>Segundo a CEPAL (2022), o SNIC consolidou avanços significativos na <italic>institucionalização do cuidado</italic>, o que envolveu a criação de uma rede nacional de creches públicas, programas de formação profissional para cuidadoras e o estabelecimento de mecanismos de corresponsabilidade entre Estado, famílias e comunidade (CEPAL, 2022, p. 108). </p>
    <p>Embora não forneça os dados exatos de aumento da participação feminina ou redução da informalidade no período de 2016 a 2022, o impacto social do SNIC é sugerido no documento pela redução da sobrecarga de tempo das mulheres. No Uruguai, a proporção de mulheres com carga horária semanal de cuidado superior a 40 horas diminuiu de 16,9% em 2013 para 11,4% em 2019 (CEPAL, 2022, p. 108). A CEPAL ainda projeta que o investimento em <italic>políticas de cuidado </italic>tem potencial para gerar um aumento de 10,6 pontos percentuais na razão emprego-população para as mulheres na região (CEPAL, 2022, p. 165).</p>
    <p>Esses resultados sugerem que a <italic>política de cuidado</italic> atua como instrumento de expansão de liberdades – na acepção seniana – ao ampliar as capacidades das mulheres de exercer escolhas no campo econômico e social. </p>
    <p>Entretanto, o modelo uruguaio também enfrenta desafios. Embora o Uruguai tenha instituído o Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC) em 2015, sua capacidade de cobertura ainda é limitada. </p>
    <p>Além disso, de acordo com Dupont (2021), a implementação do SNIC depende fortemente da articulação com governos locais, o que aprofunda disparidades entre regiões urbanas e rurais, afetando sobretudo famílias de baixa renda.</p>
    <p>No que diz respeito ao mercado de trabalho, Aguirre e Ferrari (2014, p.48) mostram que o setor de cuidado remunerado permanece fortemente feminizado: 94,9% das pessoas que trabalham nesse setor são mulheres, muitas em condições de informalidade e baixa proteção social. Esses dados evidenciam que, apesar dos avanços institucionais, a sobrecarga de cuidado, remunerado e não remunerado, segue recaindo sobre as mulheres, sobretudo as que vivem em contextos de vulnerabilidade socioeconômica.</p>
    <p>Ainda assim, o caso uruguaio demonstra que a institucionalização do cuidado como política de Estado não apenas é possível, mas eficaz, desde que acompanhada de financiamento adequado e equidade territorial.</p>
    <p>
      <bold>7.2. O caso brasileiro: avanços fragmentados e persistência da informalidade</bold>
    </p>
    <p>No Brasil, o debate sobre <italic>políticas de cuidado</italic> ganhou impulso e visibilidade pelos movimentos feministas, sindicatos e pela atuação da sociedade civil organizada. Embora o país disponha de políticas setoriais, como a educação infantil, a assistência social e a saúde, a ausência de um sistema integrado de cuidados compromete a efetividade das ações e perpetua desigualdades.</p>
    <p>O relatório da CEPAL (2022, p. 45) classifica o Brasil como um dos países com maior desigualdade de tempo dedicado ao cuidado na região. Como pode ser observado na <bold>Tabela 1</bold>, as mulheres dedicam, em média, 21,4 horas semanais, enquanto os homens dedicam 10,9 horas. Essa diferença é ainda mais acentuada entre as mulheres negras e de baixa renda, que acumulam múltiplas jornadas (IBGE, 2023). </p>
    <p>O <italic>trabalho de cuidado</italic> remunerado no Brasil é marcado pela informalidade e pela precariedade salarial, o que corrobora o dado de que este é um setor de baixa proteção social. Segundo o relatório da CEPAL (2022), apenas 37,6% das trabalhadoras domésticas remuneradas no país estão filiadas ao sistema de segurança social (CEPAL, 2022, p. 114). Tal alta taxa de informalidade é dificultada por rendimentos baixos, visto que 71,4% dessas trabalhadoras recebem um valor inferior ao salário mínimo legal. Segundo o relatório da CEPAL (2022), o rendimento médio do salário na América Latina oscila entre 35% e 60% do rendimento do salário médio regional, o que corrobora a ampla desvantagem econômica desse setor (CEPAL, 2022, p. 116). Essa realidade evidencia a “dupla desigualdade” descrita por Lélia Gonzalez (2020): a <italic>racialização do cuidado</italic> e a desvalorização econômica deste tipo de atividade.</p>
    <p>Nos últimos anos, algumas iniciativas no Brasil passaram a reconhecer explicitamente o cuidado como dimensão estruturante da proteção social. Entre elas destaca-se a Política Nacional de Cuidados. Anunciada em 2023, o objetivo desta política é instituir um sistema articulado entre União, estados e municípios, voltado à ampliação dos serviços públicos de cuidado, em especial creches, com foco na primeira infância e assistência a pessoas idosas ou com deficiência. Desde 2023, o governo federal vem desenvolvendo consultas públicas, grupos de trabalho e propostas de desenho institucional; contudo, trata-se ainda de um processo em etapa de consolidação, com avanços normativos importantes, mas sem a formalização completa de um Sistema Nacional de Cuidados<fn id="fn6"><label>7</label><p> Exemplos incluem políticas que reforçam a autonomia econômica ou a proteção social das mulheres, ainda que orientadas por outras lógicas que não a formulação de um sistema de cuidados: a priorização das mulheres como titulares do <italic>Bolsa Família</italic>, inclusive com benefícios adicionais para gestantes e lactantes; a <italic>Casa da Mulher Brasileira</italic>, voltada ao enfrentamento da violência de gênero; e o <italic>Plano Nacional dos Direitos da Mulher Idosa</italic>. Essas iniciativas dialogam com a agenda do cuidado, mas não configuram políticas de cuidado em sentido estrito.</p></fn> a partir de um financiamento estável.</p>
    <p>Além dessa iniciativa propriamente orientada pela lógica do cuidado, há políticas que, embora não integrem um sistema de cuidados, contribuem indiretamente para reduzir assimetrias na divisão sexual do trabalho. O conjunto dessas ações revela que a pauta do cuidado vem ganhando centralidade no debate público brasileiro, muito embora sua institucionalização, enquanto política de Estado, seja ainda incompleta.</p>
    <p>A <bold>Tabela 1</bold> sintetiza alguns indicadores comparativos entre Brasil e Uruguai, a partir dos dados da CEPAL (2022, p.45) e do IBGE (2023).</p>
    <p><bold>Tabela 1 </bold>- Indicadores Brasil e Uruguai</p>
    <table-wrap id="tbl1">
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td align="center">
              <bold>Indicador</bold>
            </td>
            <td align="center">
              <bold>Brasil</bold>
            </td>
            <td align="center">
              <bold>Uruguai</bold>
            </td>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">Horas semanais médias de cuidado não remunerado (mulheres)</td>
            <td align="center">21,4 h</td>
            <td align="center">16,3 h</td>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">Horas semanais médias de cuidado não remunerado (homens)</td>
            <td align="center">10,9 h</td>
            <td align="center">8,1 h</td>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">Participação feminina no mercado de trabalho</td>
            <td align="center">53%</td>
            <td align="center">61%</td>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">Informalidade entre trabalhadoras de cuidado</td>
            <td align="center">71%</td>
            <td align="center">38%</td>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">Investimento público em políticas de cuidado (%) do PIB</td>
            <td align="center">0,4%</td>
            <td align="center">1,8%</td>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <p>Fonte: Elaboração própria a partir da CEPAL (2022, p.45)  e IBGE(2023). </p>
    <p>A comparação revela que Brasil e Uruguai compartilham desafios estruturais na organização social do cuidado, mas adotam arquiteturas institucionais distintas. O Uruguai, desde a criação do Sistema Nacional Integrado de Cuidados (SNIC) em 2015, incorporou o cuidado como eixo estratégico do bem-estar social, com marcos legais consolidados, definição de responsabilidades estatais e mecanismos de financiamento contínuo. Estudos do Ministério do Desenvolvimento Social uruguaio mostram que, entre 2015 e 2020, houve redução significativa da carga de <italic>cuidado não remunerado </italic>entre mulheres de 30 a 45 anos, além da expansão do emprego formal no setor de cuidados (MIDES, 2021, p. 35). Ainda que persistam desigualdades territoriais e limitações orçamentárias, trata-se de um modelo articulado e coerente, reconhecido internacionalmente como referência de <italic>institucionalização do cuidado</italic>.</p>
    <p>No Brasil, por outro lado, as políticas relacionadas ao cuidado são fragmentadas e dispersas entre diferentes lógicas de ação estatal. Programas como o Bolsa Família, ao priorizar o repasse do benefício às mulheres, contribuem para a redução da pobreza feminina (CAMPELLO; NERI, 2014). Iniciativas como a Casa da Mulher Brasileira, o Benefício Variável para gestantes e nutrizes e a ampliação da licença-paternidade por meio do Programa Empresa Cidadã também dialogam com a economia do cuidado, ainda que não componham um sistema integrado. Essas políticas operam sob paradigmas diversos, combate à pobreza, proteção à mulher, fortalecimento da família, e não necessariamente partem do reconhecimento do cuidado como direito social e atividade econômica fundamental.</p>
    <p>A recente Política Nacional de Cuidados, anunciada em 2023, representa avanço ao propor uma visão mais integrada, com diretrizes para creches, serviços para idosos e valorização do trabalho de cuidado. Entretanto, suas definições normativas e orçamentárias ainda estão em construção, e não há, até o momento, um marco legal equivalente ao uruguaio. Por isso, o país permanece com um arranjo institucional que naturaliza o cuidado como responsabilidade individual e predominantemente feminina, dinâmica analisada por autoras como Sorj (2013), que evidenciam a “socialização desigual” do cuidado no Brasil.</p>
    <p>Assim, a distinção entre os dois países não decorre da inexistência de políticas brasileiras relacionadas ao cuidado, mas da ausência de uma arquitetura integrada que coordene objetivos, responsabilidades e financiamentos sob a perspectiva da <italic>economia do cuidado</italic>. Nesse sentido, a ênfase uruguaia permite observar como a <italic>institucionalização do cuidado </italic>pode gerar efeitos econômicos e sociais positivos, como a expansão do trabalho formal, a redução da pobreza feminina e a maior participação laboral das mulheres. O caso brasileiro, pelo contrário, revela como a fragmentação de políticas dificulta a produção de resultados estruturais. Essa abordagem reforça as críticas de Sen (1999) e Furtado (1974): sem redistribuição do tempo, da renda e das responsabilidades sociais, políticas sociais dispersas não produzem desenvolvimento humano substantivo.</p>
    <p>
      <bold>8.Considerações finais </bold>
    </p>
    <p>O percurso teórico e empírico deste artigo evidenciou que o cuidado, entendido simultaneamente como direito, trabalho e prática social, constitui uma <italic>liberdade instrumental transversal </italic>para o desenvolvimento humano. Ao articular Sen (1999), Furtado (1974) e Gonzalez (2020), torna-se possível compreender que as restrições às liberdades humanas não derivam apenas de escolhas individuais, mas de processos históricos e estruturas sociais que organizam a produção e a reprodução da vida.</p>
    <p>Sen (1999) concebe o desenvolvimento como expansão de <italic>liberdades instrumentais</italic>, mas sua formulação tende a reduzir a mediação estrutural que condiciona tais liberdades. O mito do desenvolvimento (FURTADO, 1974) revela por outro lado que o crescimento, especialmente nas formações dependentes, repousa sobre dinâmicas de exploração e hierarquizações globais. Gonzalez (2020) aprofunda essa crítica ao demonstrar que tais hierarquias são racializadas e generificadas, e que o <italic>trabalho de cuidado</italic>, invisibilizado e naturalizado,  constitui uma base material da desigualdade na América Latina.</p>
    <p>A análise das políticas de cuidado no Uruguai e no Brasil mostrou que ambos os países enfrentam tensões semelhantes, ainda que por vias institucionais distintas. Em vez de contrapor modelos de forma dicotômica, observa-se que o Uruguai avançou na construção de um sistema integrado que reconhece o cuidado como política de Estado, enquanto o Brasil opera com um conjunto amplo, porém fragmentado, de políticas que tangenciam o cuidado sob diferentes paradigmas (combate à pobreza, proteção social, equidade de gênero, segurança de renda). Assim, os resultados observados não decorrem da simples “presença” ou “ausência” de políticas, mas da forma como são articuladas, financiadas e reconhecidas como direitos. Essa complexidade impede conclusões lineares e exige interpretações situadas.</p>
    <p>Os relatórios da  CEPAL (2022–2025) indicam que a desigualdade no tempo dedicado ao cuidado não remunerado permanece como um dos principais fatores que limitam a autonomia econômica das mulheres em toda a região, e não apenas em países periféricos. O uso do conceito de colonialidade do poder, portanto, deve ser situado: ele não pressupõe que as desigualdades de gênero estejam resolvidas nos países centrais, mas sim que sociedades latino-americanas reproduzem, de modo particularmente intenso, padrões históricos de racialização, divisão sexual do trabalho e apropriação desigual do tempo. O cuidado não remunerado, majoritariamente realizado por mulheres negras, sintetiza essas assimetrias e expressa como hierarquias coloniais se atualizam nas economias contemporâneas.</p>
    <p>Nesse sentido, reconhecer o cuidado como liberdade instrumental implica redefinir o próprio conceito de desenvolvimento. Se desenvolvimento significa, como afirma Sen, expandir capacidades e possibilidades de vida, então tal expansão só pode ocorrer em sociedades que garantam o direito ao tempo, à renda, à proteção social e à dignidade. Políticas de cuidado, portanto, não devem ser tratadas como políticas setoriais, mas como infraestruturas da vida: bases que estruturam outras formas de participação econômica, política e social.</p>
    <p>O diálogo entre Sen (1999), Furtado (1974) e Gonzalez (2020) sugere um horizonte ético e decolonial no qual o cuidado deixa de ser responsabilidade privada e se torna princípio organizador do comum. Esse horizonte não implica desconsiderar a pluralidade de políticas já existentes, mas compreender que a centralidade do cuidado permite integrá-las, qualificá-las e torná-las visíveis sob um novo paradigma. A construção de uma sociedade do cuidado (CEPAL, 2025), assim, não é apenas resposta à crise contemporânea da reprodução social, mas uma utopia concreta: uma visão de desenvolvimento humano baseada na igualdade, na liberdade e na interdependência, e, sobretudo, ancorada na vida que sustenta todas as outras vidas.</p>
    <p>
      <bold>9.Referências </bold>
    </p>
    <p>AGUIRRE, Rosario; FERRARI, Fernanda. <bold>La construcción del sistema de cuidados en el Uruguay: en busca de consensos para una protección social más igualitaria</bold>. Santiago: CEPAL, 2014. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://repositorio.cepal.org/server/api/core/bitstreams/63ac15b5-0e40-46f2-bfa9-a8ed989cb6f0/content">https://repositorio.cepal.org/server/api/core/bitstreams/63ac15b5-0e40-46f2-bfa9-a8ed989cb6f0/content</ext-link>. Acesso em: 9 nov. 2025.</p>
    <p>ARAÚJO, Ângela Maria de. <bold>Trabalho doméstico e desigualdades no Brasil</bold>. São Paulo: Fundação Carlos Chagas, 2002.</p>
    <p>BAER, Werner. <bold>A economia brasileira.</bold> 6. ed. São Paulo: Nobel, 2008.</p>
    <p>BATTHYÁNY, Karina.<bold> Políticas del cuidado</bold>. 1. ed. Ciudad Autónoma de Buenos Aires: CLACSO; México, D.F.: Universidad Autónoma Metropolitana – Unidad Cuajimalpa, 2021. (Colección Palabras Clave).</p>
    <p>CAMPELLO, Tereza; NERI, Marcelo (Org.). <bold>Programa Bolsa Família: uma década de inclusão e cidadania.</bold> Brasília: IPEA, 2014. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/33342">33342</ext-link>. Acesso em: 3 dez. 2025.</p>
    <p>CASTRO, Maria Cristina de Oliveira; PEREIRA, Vera Lúcia. Salários, produtividade e lucros na indústria brasileira, 1945-1978 (Orgs.). <bold>Revista de Economia Política</bold>, São Paulo, v. 34, n. 4 (137), p. 556-574, out.-dez. 2014. </p>
    <p>CEPAL (Comissão Econômica para a América Latina e o Caribe). <bold>La sociedad del cuidado: horizonte para una recuperación sostenible con igualdad de género.</bold> Santiago: Nações Unidas, 2022.</p>
    <p>CEPAL – Comissão Econômica para a América Latina e o Caribe. <bold>La sociedad del cuidado: hacia la sostenibilidad de la vida.</bold> Santiago: CEPAL, 2025. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/11362">11362</ext-link>. Acesso em: 9 nov. 2025..</p>
    <p>CRENSHAW, Kimberlé. <bold>Demarginalizing the Intersection of Race and Sex: A Black Feminist Critique of Anti Discrimination Doctrine, Feminist Theory, and Antiracist Politics</bold>. University of Chicago Legal Forum, v. 1989, n. 1, p. 139–167, 1989. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://chicagounbound.uchicago.edu/uclf/vol1989/iss1/8">https://chicagounbound.uchicago.edu/uclf/vol1989/iss1/8</ext-link>. Acesso em: 3 dez. 2025.</p>
    <p>DUPONT, Shirley Lori. <bold>O Sistema Nacional Integrado de Cuidados do Uruguai como parâmetro para a elaboração de políticas públicas de cuidado no Brasil</bold>. 2021. Dissertação (Mestrado). Universidade Federal da Integração Latino-Americana, Foz do Iguaçu, 2021. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/123456789">123456789</ext-link>. Acesso em: 9 nov. 2025.</p>
    <p>FURTADO, Celso. <bold>O mito do desenvolvimento econômico</bold>. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1974.</p>
    <p>GONZALEZ, Lélia. <bold>Por um feminismo afro-latino-americano: ensaios, intervenções e diálogos</bold>. Organização de Flávia Rios e Márcia Lima. 1. ed. Rio de Janeiro: Zahar, 2020.</p>
    <p>GUDYNAS, Eduardo. <bold>Si eres tan progresista... ¿Por qué destruyes la Naturaleza?: Siete tensiones, transformaciones y puntos críticos de la izquierda en América Latina.</bold> Quito: Centro de Documentación en Derechos Humanos y Ambiente (CENEDH), 2011.</p>
    <p>IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística). <bold>Síntese de Indicadores Sociais: Uma análise das condições de vida da população brasileira.</bold> Rio de Janeiro: IBGE, 2023. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/39358">39358</ext-link>. Acesso em: dez. 2025.</p>
    <p>IBGE (Instituto Brasileiro de Geografia e Estatística). <bold>PNAD Contínua: Outras formas de trabalho. </bold>Rio de Janeiro: IBGE, 2020. (Refere-se aos dados de 2019).</p>
    <p>MARINI, Ruy Mauro. <bold>Dialética da dependência</bold>. 2. ed. Rio de Janeiro: Paz e Terra, 1973.</p>
    <p>MIDES – Ministerio de Desarrollo Social<bold>. Informe do Sistema Nacional Integrado de Cuidados 2015–2020</bold>. Montevideo: MIDES, 2021.</p>
    <p>QUIJANO, Aníbal.<bold> Colonialidade do poder e classificação social.</bold> Revista Crítica de Ciências Sociais, Coimbra, n. 55, p. 109–130, 2000. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.4000/rccs.1264">10.4000/rccs.1264</ext-link>.</p>
    <p>RODRÍGUEZ-ENRÍQUEZ, Corina. Economía feminista y economía del cuidado: aportes conceptuales para el estudio de la desigualdad. <bold>Nueva Sociedad,</bold> n. 256, mar./abr. 2015</p>
    <p>SCOTT, Joan. <bold>El género: una categoría útil para el análisis histórico.</bold> <italic>In</italic>: NASH, Mary; AMELANG, James S. (orgs.). Historia y género: las mujeres en la historia moderna y contemporánea. Valência: Alfons el Magnànim, 1990.</p>
    <p>SEGATO, Rita. <bold>Crítica da colonialidade em oito ensaios: e uma antropologia por demanda. </bold>Rio de Janeiro: Bazar do Tempo, 2021.</p>
    <p>SEN, Amartya. <bold>Desenvolvimento como liberdade</bold>. São Paulo: Companhia das Letras, 1999.</p>
    <p>SORJ, Bila. <bold>A sociedade do cuidado: reestruturação do bem-estar no Brasil</bold>. São Paulo: Editora Unesp, 2013.</p>
    <p>TRONTO, Joan. <bold>Moral boundaries: a political argument for an ethic of care. </bold>Londres: Routledge, 2005.</p>
    <p>NAVARRO, Vicente. Development and Quality of Life: A Critique of Amartya Sen's Development As Freedom. <bold>International Journal of Health Services</bold>, v. 30, n. 4, p. 661-674, 2000.</p>
  </body>
  <back/>
</article>
