<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <italic>Amanda Aguilera</italic>
      <fn id="fn0">
        <label>1</label>
        <p>Professora nos cursos de graduação (História do cinema) e pós-graduação em História da Arte na  Escola de Filosofia, Letras e Ciências Humanas da Universidade Federal de São Paulo. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:keyichinita@gmail.com">keyichinita@gmail.com</ext-link> <italic>Autora Correspondente.</italic></p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0002-0801-5472"/>
      </italic>
    </p>
    <p> Universidade Federal de São Paulo</p>
    <p>
      <italic>Ana Laura Lusnich</italic>
      <fn id="fn1">
        <label>2</label>
        <p>Profesora titular do departamento de Artes, Facultad de Filosofía y Letras, Universidade de Buenos Aires. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:alusnich@gmail.com">alusnich@gmail.com</ext-link></p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0001-6612-4864"/>
      </italic>
    </p>
    <p> Universidade de Buenos Aires,  Argentina </p>
    <p>
      <italic>Guilherme Maia</italic>
      <fn id="fn2">
        <label>3</label>
        <p>Professor associado da Faculdade de Comunicação da Universidade Federal da Bahia. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:maia.audiovisual@gmail.com">maia.audiovisual@gmail.com</ext-link></p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0003-3250-6551"/>
      </italic>
    </p>
    <p> Universidade Federal da Bahia,  Brasil</p>
    <p>
      <bold>ENTRE IMAGENS, PALAVRAS E TELAS: DESAFIOS, TRANSVERSALIDADES E REINVENÇÕES NA ARTE LATINO-AMERICANA.</bold>
    </p>
    <p>O dossiê <italic>Entre imagens, palavras e telas</italic> reúne uma constelação de ensaios que, ao mesmo tempo em que delimitam um território — América Latina e Caribe —, ensaiam perguntas sobre os regimes de visibilidade e invisibilidade inscritos nas imagens e nas palavras. O fio que percorre quase todos os textos é histórico: histórias de opressão, violência, apagamentos e, paralelamente, de resistência e reivindicação de reconhecimento. Trata-se de uma região marcada por traumas estruturais — coloniais, raciais, econômicos — que, não obstante, se opõe à prepotência e aos dispositivos de dominação por meio de uma prática artística que reconfigura olhares e elabora contra-narrativas. A reflexão proposta aqui não é apenas sobre imagens; é sobre as genealogias de sentido que elas carregam e sobre como, a partir delas, se torna possível encarar criticamente um passado escravocrata e colonizador com inventividade e posicionamento ético.</p>
    <p>As expressões artísticas latino-americanas, em suas múltiplas mediações, não funcionam como espelhos neutros, mas como instrumentos de construção e disputa de subjetividades coletivas. Essas artes erigem-se simultaneamente como superfície de reflexão e como força interventora nas realidades fragmentadas da região. O dossiê propõe uma imersão nas camadas complexas que estruturam essas produções: os nós de conexão entre obra, território, memória e corpo; as filiações transversais entre gênero, raça, classe e sexualidade; o entrelaçamento entre estética e política, que torna visível o que se pretende ocultar.</p>
    <p>O cinema, a literatura e as artes visuais latino-americanas têm exercido, historicamente, uma função de cartografar tensões identitárias, territoriais e econômicas, e de expor feridas que persistem sob a superfície do discurso oficial. É nesse campo de tensões que emergem práticas estéticas que desestabilizam narrativas hegemônicas: desafiam a normatização da experiência, revelam os mecanismos da colonialidade do saber e propõem formas de enquadramento que acolhem a pluralidade e a dissidência. A crítica social, nesse contexto, não é um adorno, mas uma estrutura constitutiva: a arte interroga burocracias, expõe corrupções simbólicas e materializa o desejo por reconfigurações institucionais e comunitárias. A capacidade da criação de produzir “desblindagens”, ou seja, de desvendar pontos cegos epistemológicos, coloca a arte como um espaço de tensionamento dos regimes de poder, ativando novas formas de fruição e de representação.</p>
    <p>Esse trabalho crítico, porém, se dá em um terreno permeado por constrições. Modelos institucionais obsoletos, controles discursivos, censuras veladas e abertas, deficiências estruturais de financiamento e a fuga de saberes qualificam o cenário como um campo de disputa permanente. A produção artística, sobretudo quando nasce das periferias geográficas e simbólicas, responde a esse contexto com estratégias de reinvenção: formas regionais híbridas, modos de acessibilidade que rearticulam públicos (como a audiodescrição) e apropriações tecnológicas que fragmentam e redesenham os circuitos tradicionais de circulação e legitimidade. Nesse dinamismo, a identidade aparece não como uma essência fixa, mas como construção em disputa: atravessada pelas genealogias da mestiçagem, da diáspora, das marginalizações e das interseccionalidades que produzem visibilidades e ocultamentos diferenciados.</p>
    <p>A emergência das novas tecnologias e a circulação transfronteiriça de imagens e vozes intensificaram essa complexidade. Redes e plataformas expandem os lugares da enunciação, tornando possível que narrativas populares e dissidentes sejam formuladas com uma rapidez e imediatidade que tensionam os canais institucionais estabelecidos. Essa expansão, que não está isenta de contradições, reconfigura o que entendemos por esfera pública cultural, deslocando o eixo da representação e permitindo que a cidadania se torne autora de suas próprias imagens e narrativas. O que se estabelece, assim, é uma disputa contínua entre o local e o global, entre heranças e invenções, que reafirma o potencial do cinema e da arte como territórios de resistência e de transformação.</p>
    <p>Em suma, a arte e o cinema latino-americanos se apresentam como arenas onde se cruzam histórias, políticas, economias e subjetividades. São campos de batalha estético-ideológicos, sim, mas também espaços de afirmação da diversidade, da persistência criativa e da busca incessante por liberdade expressiva e reconhecimento. Nesse entrelaçamento, encontram-se possibilidades de reinvenção da experiência humana e de reescrita das memórias coletivas que insistem em ser outras. </p>
    <p>O artigo de Mayra Huerta Jiménez (Universidad Autónoma de Baja California, México), intitulado <bold><italic>Criação artística e territorialidade na paisagem fronteiriça: três estudos de caso</italic></bold>, investiga uma série de projetos artísticos realizados por Ingrid Hernández, Omar Pimienta e Cynthia Hooper, nos quais o registro documental e as marcas artísticas pessoais se entrelaçam com o objetivo de refletir sobre problemáticas relativas às migrações, aos deslocamentos, às formas de habitar as fronteiras e os territórios transfronteiriços, bem como à redefinição das identidades. Embora esses projetos artísticos estejam situados geograficamente em uma zona delimitada entre o noroeste do México e o sudoeste dos Estados Unidos, em especial entre as cidades de Tijuana, Baja California, e San Diego, as relações de pertencimento dos artistas a esses espaços e suas experiências de vida delineiam formas distintas de representar e expor circunstâncias sociais, políticas e territoriais. Assim, segundo a autora, configuram-se estéticas dos territórios fronteiriços, como se observa na obra de Ingrid Hernández, que, tendo nascido e vivido majoritariamente em Tijuana, concebe sua localidade como um entorno tensionado entre o que lhe é próprio e determinado e aquilo que se delineia em seus limites: o “horizonte californiano”. Ao mesmo tempo, emergem estéticas do transfronteiriço, sustentadas por três notas principais: a hibridez, a mistura e a maleabilidade. Nesse segundo grupo, Huerta Jiménez insere as criações de Omar Pimienta e Cynthia Hoope, dois artistas que, por terem vivido e trabalhado tanto no México quanto nos Estados Unidos, constroem representações e estéticas nas quais as noções de pertencimento e identidade se mostram mais fluidas, abertas e mutáveis.</p>
    <p>Em <bold><italic>Derrubando muralhas e asfixias: Zózimo Bulbul e o contra trauma na era do apartheid global</italic></bold>, Julio Cesar de Tavares (The University of Texas at Austin, USA) inicia sua análise a partir da produção audiovisual latino-americana, enfocando uma outra face da violência: o racismo. Ao reconhecer a produção imagética como fazer antropológico — enquanto algo que suplanta a ideia da imagem como mero “dado etnográfico” —, o autor propõe o estudo da imagem em suas múltiplas e simultâneas dimensões: técnicas, estéticas, culturais e políticas, a fim de analisar o papel e a importância de Zózimo Bulbul, maior expoente e impulsionador do Cinema Negro no Brasil. A começar por uma revisão da trajetória de consolidação do que hoje entendemos como Cinema Negro brasileiro, o autor destaca a importância da estética e do ativismo presentes nos filmes desse movimento como respostas a processos, discursos e gramáticas coloniais e racistas, que alicerçam a ausência ou a sub-representação da presença negra no cinema e no audiovisual nacional. Como parte dessa revisão, a produção cinematográfica de Zózimo Bulbul recebe atenção particular e se destaca por construir, no cinema, um espaço imagético de consciência racial, que o autor denomina espaço de contra-trauma. Esse espaço evidencia, por meio das imagens, o corpo negro, masculino, periférico, diaspórico, com sotaque, e sua potência como lugar de memória. Embora restrito ao contexto do cinema brasileiro, ao discutir a consolidação do conceito teórico e artivista de Cinema Negro nos campos cultural, audiovisual, ativista, intelectual, acadêmico e de militância antirracista, o autor nos oferece uma mediação didática e afetiva mais ampla, que elucida o lugar político das visualidades negras para a derrubada de muros, muralhas e paredes na tela — e contra o apartheid global. </p>
    <p>A discussão do racismo na América Latina e da resistência artística frente a esse legado colonial também atravessa o artigo <bold><italic>Literatura revolucionária: considerações acerca do movimento da negritude nas Antilhas</italic></bold>, de Fabiana dos Santos Sousa (Universidade de Coimbra, Portugal), a partir de uma abordagem histórica sobre a literatura e o movimento da Negritude na região das Antilhas. Com destaque para a obra do martinicano Aimé Césaire, mentor e principal representante do movimento da Negritude, o artigo discute como essa produção escrita contribuiu para configurar uma literatura de revolução, ao tratar de aspectos teóricos sobre a construção identitária afrodescendente e sua relação com a diáspora negra. Para compreender o aspecto revolucionário dessa produção literária, a autora apresenta uma revisão ampla sobre o próprio conceito de Negritude, passando por Édouard Glissant, Jean-Paul Sartre, Edward Said e René Depestre, e dá a conhecer as contradições e críticas endereçadas ao movimento, especialmente sobre o fato de ser um movimento situado em um lugar (Antilhas), mas que se referia a outro (África), o que, na perspectiva de alguns intelectuais, poderia conduzir a uma fuga da realidade ou, até mesmo, à construção de essencialismos em relação ao continente africano. Constata-se que muitas dessas contradições devem ser compreendidas à luz da época em que o movimento surgiu e que, apesar das críticas, a Negritude foi um marco de revolução e resistência na literatura, mantendo-se de extrema relevância na luta por igualdade racial e social, não somente na diáspora em países da América Latina, mas em todo o mundo.</p>
    <p>No texto <bold><italic>Os “Quijote Negros”: Crise de identidade e o reflexo de ser o outro</italic></bold>, Pamela Villarroel (Universidad de las Artes, Equador) e Juan Andrago (Universidad de las Américas, Equador) analisam o filme equatoriano <italic>Quijotes negros</italic> (Sandino Burbano, 2016) sob a perspectiva da problematização das identidades latino-americanas e do legado colonial. Com uma estética antirrealista que transita entre o melodrama, o grotesco e o surrealismo, o filme tematiza e problematiza a constituição de identidades em que a mistura entre o legado espanhol e os elementos autóctones, seja no campo literário, político ou na configuração das identidades, não se apresenta de forma necessariamente orgânica ou integrada. Inspirando-se na obra de Cervantes, que empresta parcialmente o título ao filme, constrói-se uma narrativa que entrecruza personagens tipicamente espanhóis com outros locais ou imbuídos de tradições regionais. O desfecho incorpora a futura existência de um descendente, fruto da complexa e absurda relação entre a Rainha da Espanha e o Quixote “negro” de origem afro-americana, o que evidencia a condição híbrida das sociedades latino-americanas e prolonga o imaginário da colonialidade, retratada de maneira burlesca, mas ainda vigente. O paradigma do mestiçamento e do encontro, forjado sob dominação e poder, também atravessa o plano da encenação, compondo imagens de forte potência expressiva e poética, como a cena em que Sancho, mestiço de origem andina, tenta unir em uma única peça duas flores de espécies distintas.</p>
    <p>A partir de sua percepção do crescimento de abordagens da violência contra mulheres nos cinemas contemporâneos da Argentina e do Brasil e, especialmente, do aumento de representações da violência sexual perpetrada contra mulheres, Joelma Ferreira dos Santos (Universidade do Estado da Bahia, Brasil), no artigo <bold><italic>Violência contra mulheres no cinema regional argentino e brasileiro: Uma leitura interseccional</italic></bold>, escolhe um filme de cada um desses países — <italic>Baixio das Bestas</italic> (Brasil, 2006), de Cláudio Assis, e <italic>La niña de tacones amarillos</italic> (Argentina, 2015), de María Luján Loioco — para nos apresentar uma reflexão feminista e contundente sobre essas produções. Para iniciar a discussão, a autora contextualiza sua escolha teórica e política ao referir-se à “violência contra mulheres”, refletindo sobre a importância de nomear essas violências no âmbito das pautas de gênero na América Latina e demarcando a lamentável recorrência desses crimes na região. A reflexão situada proposta pela autora recorre a importantes referenciais, postulados por reconhecidas intelectuais do campo dos estudos de gênero e decoloniais, como Rita Segato, María Lugones e Kimberlé Crenshaw, para analisar as produções em perspectiva feminista, decolonial e interseccional. Nesse mesmo sentido, dá atenção também à regionalidade desses filmes, evocando e colocando em diálogo diferentes investidas teóricas a respeito do reconhecimento dos cinemas regionais e de suas características. O texto lança um olhar atento sobre cada uma das produções, desvelando como seu principal ponto de confluência é o fato de serem narrativas ambientadas em contextos sociais marginalizados, nos quais as necessidades financeiras e a precariedade das condições de vida expõem suas jovens protagonistas, não brancas, a diferentes violências, que culminam com a violência sexual. O artigo contribui para o dossiê não apenas pela temática importantíssima, mas, principalmente, por nos levar a pensar sobre a maneira comprometida com que cada narrativa decide abordá-la.</p>
    <p>Lucía Rodríguez Riva (Universidad de Buenos Aires e Universidad Nacional de las Artes, Argentina), no artigo <bold><italic>Modos de comédia no cinema argentino: Quatro momentos</italic></bold>, apresenta um panorama orgânico de um gênero emblemático e constante da cinematografia argentina: a comédia. Para tanto, identifica e analisa quatro vertentes correspondentes a diferentes momentos históricos, que configuram formas narrativas e modelos espetaculares estáveis, em diálogo com contextos sociais e políticos específicos: a comédia popular dos anos 1930 (sintonizada com a emergência de outras formas artísticas de grande aceitação popular, como o rádio e a indústria fonográfica); a comédia sofisticada dos anos 1940 (que reflete as transformações econômicas e sociais da época); a comédia picaresca dos anos 1970 e 1980 (marcada por tensões entre a modernização e a irrupção do regime militar em 1976); e duas vertentes contemporâneas que atualizam os formatos da comédia romântica e da comédia de situação (focadas em temas atuais como juventudes, inserção laboral e redefinição dos vínculos familiares). Além disso, Rodríguez Riva destaca as frutíferas relações entre esses modos de comédia e tradições espetaculares vernáculas (como o teatro popular e o <italic>sainete criollo</italic>), bem como com formas internacionais, como a <italic>screwball comedy</italic>, a <italic>sitcom</italic> e a comédia escatológica norte-americana. Tais alianças reforçaram o gênero localmente e, em determinados momentos, contribuíram para sua circulação internacional.</p>
    <p>No texto <bold><italic>O Caso dos Pactos de Maio: Cinema transnacional del período inicial</italic></bold>, Mónica Villarroel (Universidad Mayor, Santiago, Chile) analisa as imagens do Pacto de Maio, que foram captadas pelo francês Eugenio Py, que trabalhava na casa Lepage de Buenos Aires, e pelos espanhóis Juan José Pont e Pijoan Trías, proprietários da casa Pont &amp; Trías, de Santiago. Villarroel mostra que o uso que Argentina e Chile fizeram destes filmes destacou o nacional no intercâmbio transnacional que se configurou nesse pacto. A aliança buscava acabar com as tensões limítrofes provocadas pelo interesse que ambos os países tinham de possuir saídas oceânicas nas regiões da Patagônia e da Tierra del Fuego. Nessas imagens, as tensões aparentemente foram apagadas, mas apareceram ao apresentarem, de cada país, o poder do Estado — naval, militar e econômico. Propaganda de governos, as películas teriam contribuído na construção dos estados nacionais no contexto da modernidade. A estudiosa salienta que, apesar dos cineastas serem europeus, não haveria uma abordagem eurocêntrica nesses filmes, já que não há uma inferiorização dos países latino-americanos. Essa afirmação abre um debate interessante sobre o que seria um olhar eurocêntrico: apenas a desvalorização da alteridade, como é mais comum? Ou sujeição a categorias intocadas, como a da própria modernidade?</p>
    <p>A partir da história da cultura, que se opõe à história cultural, Antonio Álvarez Pitaluga (Universidad de Costa Rica, Costa Rica), no texto <bold><italic>O Cinema cubano atual e sua crítica social</italic></bold><italic>. Apontamentos para uma história cultural da Revolução (2016-2024)</italic>, reflexiona sobre como o cinema cubano posterior aos anos 1980 não consegue continuar com a liberdade expressiva e a crítica política que caracterizaram este cinema desde o filme <italic>El Mégano</italic> (1955). Nessas décadas, as imagens cinematográficas produzidas na ilha rivalizavam na interpretação com a produção histórica, dado que esta sofria um forte monopólio estatal, ao contrário do cinema, que produziu relevantes visões do passado e presente sobre a crítica social. A crise atual da sociedade cubana, a saturação dos temas da miserabilidade e da emigração, a saída de Cuba de um número considerável de diretores e a censura do ICAIC são apontados como algumas das razões para a estagnação das últimas décadas do cinema cubano. Mesmo aqueles filmes que apelam para o mito do independentismo, que se apoiou nas lutas da independência anticoloniais, só conseguiram repetir, segundo o estudioso, uma linguagem política desgastada, bem afastada do cotidiano do presente de Cuba. </p>
    <p>A entrevista <bold><italic>Uma “Dança entre Vozes” ou os desafios da audiodescrição no audiovisual latino-americano: Entrevista com Ednilson Sacramento e Rafael Braz</italic></bold>, realizada por Morgana Gama de Lima (Universidade Federal da Bahia, Brasil) e Rosângela Fachel de Medeiros (Universidade Federal de Pelotas, Brasil), faz uma reflexão sobre a acessibilidade dos deficientes visuais às obras audiovisuais. Este debate é de suma importância para pensar em um audiovisual mais amplo e inclusivo. O acesso passa fundamentalmente pela figura do autodescritor. A autodescrição de uma obra audiovisual não é simples; além do profissional, parece fundamental a participação de um consultor com deficiência visual. Nesse diálogo entre esses novos personagens, quem sabe ainda não surja uma reflexão sobre a intertradução empreendida por ambos. </p>
    <p>A resenha <bold><italic>“Somos uma mistura”: notas sobre fronteira e (não)pertencimento em Gloria Anzaldúa"</italic></bold> de Maria Paula Rodrigues Martins de Carvalho (Universidade Estadual de Campinas) considera <italic>Borderlands/La Frontera: The New Mestiza</italic> (1987) como uma obra fundamental para o pensamento decolonial e interseccional latino-americano. A intelectual chicana rompe com as dicotomias ocidentais, defendendo a mestiçagem como prática de resistência e tradução cultural. O livro, que utiliza um formato híbrido de literatura e teoria, propõe um "terceiro espaço" de identidade que integra as interseções de raça, gênero e sexualidade. A obra redefine o <italic>queer</italic> como um ato de rebelião, enfatizando a complexidade do (não)pertencimento.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.242594">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.242594</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.242594">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.242594</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 07/11/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 10/11/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 19/11/2025</italic>
    </p>
  </body>
  <back/>
</article>
