<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>MODELAGEM COM SISTEMAS ADAPTATIVOS COMPLEXOS PARA RELAÇÕES INTERNACIONAIS NO CONTEXTO DA AMÉRICA LATINA </bold>
      <bold>- CASO DA ARGENTINA</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>MODELADO CON SISTEMAS ADAPTATIVOS COMPLEJOS PARA LAS RELACIONES INTERNACIONALES EN EL CONTEXTO LATINOAMERICANO - EL CASO DE ARGENTINA</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>MODELING WITH COMPLEX ADAPTIVE SYSTEMS FOR INTERNATIONAL RELATIONS IN THE LATIN AMERICAN CONTEXT - THE CASE OF ARGENTINA</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>José Artur Quilici-Gonzalez</italic>
      <fn id="fn0">
        <label>1</label>
        <p> Doutor em Engenharia Elétrica pela Universidade de São Paulo; Professor Adjunto na Universidade Federal do ABC – UFABC, Santo André, SP, Brasil. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:jose.gonzalez@ufabc.edu.br">jose.gonzalez@ufabc.edu.br</ext-link>. Autor correspondente. </p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0002-8695-0458"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade Federal do ABC, Brasil</p>
    <p>
      <italic>Mariana Claudia Broens</italic>
      <fn id="fn1">
        <label>2</label>
        <p> Doutora em Filosofia pela Universidade de São Paulo; Professora Associada na Universidade Estadual Paulista, UNESP, Marília, SP, Brasil. Apoio: CNPq. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:m.broens@unesp.br">m.broens@unesp.br</ext-link>.</p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0003-1007-8576"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade Estadual Paulista, Brasil</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>Depois da “onda rosa” de governos progressistas na América Latina no início do século XXI, seguiu-se uma onda de governos conservadores entre 2010 e 2020, e, novamente, outra onda de governos progressistas chegou ao México (Andrés López Obrador), à Argentina (Alberto Fernández), ao Chile (Gabriel Boric), à Colômbia (Gustavo Petro), ao Brasil (Luiz Inácio Lula da Silva) e à Bolívia (Luis Arce), evidenciando um cenário político imprevisível no longo prazo. Como modelar o emaranhado de Relações Internacionais nessa região caracterizada por elites nacionais insipientes, incapazes de implementar um projeto duradouro de nação autônoma? Este artigo defende a tese de que a teoria dos Sistemas Adaptativos Complexos pode ser empregada como um modelo epistemológico adequado para fornecer conceitos explicativos, além de um arcabouço matemático para a criação de modelos computacionais de simulação. Finalmente, é apresentado um estudo de caso sobre a guinada para a direita na Argentina do governo Milei para ilustrar  a dinâmica de políticas internas e externas na América Latina, assim como as dificuldades de modelagem que essa instabilidade política e econômica acarreta.</p>
    <p><bold>Palavras-chave</bold>: América Latina; Argentina; Auto-organização; Sistemas Adaptativos Complexo; Relações Internacionais.</p>
    <p><bold>Resumen: </bold>Tras la “marea rosa” de gobiernos progresistas en América Latina a principios del siglo XXI, se produjo una ola de gobiernos conservadores entre 2010 y 2020, seguida de otra ola de gobiernos progresistas en Méjico (Andrés López Obrador), Argentina (Alberto Fernández), Chile (Gabriel Boric), Colombia (Gustavo Petro), Brasil (Luiz Inácio Lula da Silva) y Bolivia (Luis Arce), lo que pone de relieve un escenario político impredecible a largo plazo. ¿Cómo modelar la maraña de Relaciones Internacionales en esta región, caracterizada por élites nacionales incipientes, incapaces de implementar un proyecto duradero de nación autónoma? Este artículo defiende la tesis de que la teoría de los Sistemas Adaptativos Complejos puede emplearse como un modelo epistemológico adecuado para proporcionar conceptos explicativos, así como un marco matemático para la creación de modelos de simulación computacional. Finalmente, se presenta un estudio de caso sobre el giro a la derecha en Argentina bajo el gobierno de Javier Milei para ilustrar  la dinámica de las políticas internas y externas en América Latina, así como las dificultades de modelación que esta inestabilidad política y económica conlleva.</p>
    <p><bold>Palabras clave</bold>: América Latina; Argentina; Auto-organización; Sistemas  Adaptativos Complejos;  Relaciones Internacionales.</p>
    <p><bold>Abstract: </bold>After the “pink tide” of progressive governments in Latin America at the beginning of the 21<sup>st</sup> century, a wave of conservative governments followed between 2010 and 2020, and then another wave of progressive governments arrived in Mexico (Andrés López Obrador), Argentina (Alberto Fernández), Chile (Gabriel Boric), Colombia (Gustavo Petro), Brazil (Luiz Inácio Lula da Silva), and Bolívia (Luis Arce), highlighting an unpredictable political scenario in the long term. How to model the tangle of International Relations in this region characterized by incipient national elites, incapable of implementing a lasting project of autonomous nationhood? This article defends the thesis that the theory of Complex Adaptive Systems can be employed as a suitable epistemological model to provide explanatory concepts, as well as a mathematical framework for the creation of computational simulation models. Finally, a case study is presented on the shift to the right in Argentina under the Milei government to illustrate the dynamics of internal and external policies in Latin America, as well as the modeling difficulties that this political and economic instability entails.</p>
    <p><bold>Keywords</bold>: Latin America; Argentina; Self-organization; Complex Adaptive Systems;  International Relations.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.243562">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.243562</ext-link><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.243562">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.243562</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 05/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 29/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 29/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.Introdução</bold>
    </p>
    <p>O cenário das Relações Internacionais (RI) tem passado por reformulações, questionamentos e realinhamentos abrangentes desde que Donald Trump, empossado em seu segundo mandato em 2025 como presidente dos EUA, iniciou de forma unilateral a elevação de tarifas de importação de produtos de inúmeras nações que mantêm comércio internacional com os EUA. Concomitantemente, o governo Trump passou a interferir diretamente na política interna e externa de vários países com ameaças de intervenção militar e de anexação forçada de territórios, ou de deposições de governos, além de exigir investimentos de alto montante no território dos EUA em inovações tecnológicas por parte de grandes complexos industriais de nações consideradas, até então, <italic>amigas</italic><fn id="fn2"><label>3</label><p> Aqui o verbete “<italic>amigas</italic>” está sendo utilizado como contraponto ao verbete “<italic>inimigos do povo</italic>” da lógica antagonista do populismo, que é parte do imaginário de segurança fomentado por políticos da extrema direita como Trump. Veja o excelente artigo de Georg Löfflmann (2022) sobre o apelo ao imaginário de segurança no programa <italic>America First de Trump</italic>.</p></fn> dos EUA.</p>
    <p>Dado o cenário atual de tensões e crises desencadeadas pelo governo dos EUA nas Relações Internacionais na América Latina, assim como em quase todas as regiões do planeta, ressurge a dúvida sobre a natureza da força capaz de aproximar nações em movimentos de cooperação econômica, cultural, militar etc., ou de afastar nações em atitudes beligerantes que, eventualmente, resultam em guerras. Estariam operando ideologias de natureza política, religiosa, cultural etc. imbuídas de certa moralidade e legalidade, ou estariam ocorrendo meras expressões de pragmatismo político baseadas num cinismo oportunista e amoral? Qualquer decisão considerada <italic>bem-sucedida</italic> na esfera de RI pode ser justificada como Razão de Estado<fn id="fn3"><label>4</label><p> Segundo Norberto Bobbio (2000), “[p]or Razão de Estado se entende um conjunto de princípios com base nos quais ações que não seriam justificadas se cumpridas por um indivíduo são justificadas ou até mesmo exaltadas se cumpridas pelo detentor do poder político” (BOBBIO, 2000, p. 704).</p></fn>?</p>
    <p>No que se segue, vamos rapidamente revisar as três principais escolas da Teoria das RI para, em seguida, apresentar uma modelagem das RI baseada na Teoria dos Sistemas Complexos. Como a Teoria dos Sistemas Complexos tem sido empregada, de forma bem sucedida, nas Ciências Biológicas e Exatas, foi dedicada uma seção para discutir a questão metodológica da validade, ou não, de se empregar uma teoria de um domínio em outro domínio de natureza ontológica distinta. Tendo demonstrado nossa preocupação em não incorrer na proposta ingênua da <italic>unidade metodológica </italic>do Positivismo do século XIX, apresentamos, a seguir, um Estudo de Caso sobre a Argentina do governo Javier Milei (10 dez. 2023 - atual) aplicando a Teoria dos Sistemas complexos para mostrar como mudanças na política interna de um país pode ter fortes repercussões em sua política externa e, consequentemente, nas RI da região. Finalmente apresentamos uma seção com alguns exemplos práticos de como pode ser modelado computacionalmente, na forma de um grafo, as RI de uma região ou de um bloco. Fechamos o artigo com uma seção de Considerações Geral e outra de Referências Bibliográficas para quem quiser se aprofundar mais neste tema. A estratégia utilizada nesse artigo para fazer análises e interpretações de acontecimentos relevantes em RI leva em consideração a interdisciplinaridade deste tema de alta complexidade que envolve economia, política interna e externa, cultura, saúde, guerras, tecnologia, entre outras, e emprega uma metodologia baseada na Teoria dos Sistemas Adaptativos Complexos. </p>
    <p>
      <bold>2.Principais Vertentes da Teoria das Relações Internacionais</bold>
    </p>
    <p>Há certo consenso entre pensadores das Ciências Políticas de que Maquiavel, em sua obra <italic>O Príncipe</italic>, pela primeira vez separa a política da ética e da religião, rompe com a tradição de considerar como objetivo de qualquer governo a busca de um bem comum idealizado obedecendo a preceitos de moralidade, e, em seu lugar, estabelece que o objetivo de um governante consiste, na realidade, na manutenção do poder e na estabilidade do Estado.  Por isso, Maquiavel é também comumente considerado como o fundador da Escola Realista das RI, pois sua teoria política preconiza ações baseadas na política como ela é, e não como deveria ser. No século XX, a Escola Realista tornou-se a mais importante escola de RI a partir da obra de  Morgenthau (1948). As principais vertentes da teoria das RI são Realismo, Liberalismo e Construtivismo<fn id="fn4"><label>5</label><p> Há ainda uma Escola Marxista, ou Escola Leninista, de RI que, basicamente, aplica a Teoria do Imperialismo de Lênin na modelagem de RI.</p></fn>.</p>
    <p>Na visão da Escola Realista das RI, a relação entre Estados soberanos é uma relação anárquica e competitiva já que não há uma entidade supranacional com poderes coercitivos suficientes para impor um ordenamento sobre os demais membros da ordem internacional. Dessa premissa inicial decorre o pensamento de que cada Estado deve se tornar ostensivamente forte para que, na luta constante entre eles, nenhum Estado ouse ameaçar a soberania de outrem ou invadir seu território. Eventualmente, dois ou mais Estados podem se fortalecer através de alianças militares, econômicas etc. para, dessa forma, se impor conjuntamente sobre outros Estados. Como esta lógica competitiva que enfatiza a força e a coerção, e não a cooperação ou o direito internacional, é no mais das vezes ineficiente para o ordenamento dos atores políticos internos, segue-se que na Escola Realista há uma clara separação entre Política Interna e Política Externa. O Realismo pode ainda ser dividido entre Realismo Estrutural (a política interna ou a composição da sociedade local tem pouca influência sobre a Política Externa, que é mais sensível à estrutura e à organização do sistema internacional) e Realismo baseado na Natureza Humana (pessimista, que supostamente se estruturaria no interesse próprio e na maximização racional do poder).</p>
    <p>A Escola do Liberalismo (NYE, 1977) parte da premissa de que a globalização produz relações de interdependência entre nações e seus respectivos grupos de interesses, que, por sua vez, influenciam as políticas externas de seus respectivos governos. Nesse cenário de interdependência, a irracionalidade das guerras deve ser substituída pela cooperação entre as nações como forma de eliminar disputas violentas entre forças armadas, utilizando em seu lugar o Direito Internacional. O fortalecimento de organizações internacionais como a ONU, o FMI, a UE, o Banco Mundial, os BRICS, o Mercosul, a UNASUL (União das Nações Sul-Americanas), o CELAC (Comunidade de Estados Latino-Americanos e Caribenhos) etc. cria uma espécie de governança global e regional que busca coibir as tendências anárquicas sobre a dinâmica do sistema internacional. Como na prática as organizações internacionais nem sempre conseguem cumprir a contento o papel para o qual foram criadas, e pela visão mais otimista da natureza humana, alguns pensadores (MORGENTHAU, 1948) da Escola Realista consideram a Escola Liberal como idealista.</p>
    <p>Para a Escola Construtivista (WENDT, 1999), tanto a Escola Realista quanto a Liberal são incapazes de sequer aventar hipóteses de mudanças importantes no cenário internacional, como o fim da União Soviética e da Guerra Fria, devido à inabilidade em perceber que a realidade é socialmente construída e condicionada, assim como identidades e comportamentos. Consequentemente, os ideólogos realistas e liberais se apegam a paradigmas ortodoxos previamente concebidos e nada críticos sobre si mesmos, além de irrealisticamente desabonadores sobre seus adversários. A Escola Construtivista é parte de uma teoria crítica mais ampla que considera o sistema de RI como uma construção social fortemente dependente de uma intencionalidade coletiva que pode ser mudada em certas condições. Na visão dos construtivistas, como a interação social - e não uma suposta natureza humana pessimista ou otimista -  determina o comportamento humano, a dinâmica do cenário das RI é muito mais dependente da intersubjetividade ou da percepção mútua de como cada sujeito estatal consegue estabelecer sua identidade compartilhada com os demais. </p>
    <p>O Construtivismo tem sido dividido em Construtivismo Convencional, cujo principal teórico, Alexander Wendt (1999), argumenta que a anarquia material em si defendida pelos realistas não é decisiva para compreender o comportamento dos Estados, e sim a percepção do materialismo dos realistas e liberais sobre suas identidades (forte, débil, com identidade subalterna ou periférica) e Construtivismo Crítico, que procura desconstruir as estruturas sociais e suas identidades, pondo em xeque o status quo da ordem internacional com vistas a uma transformação dessas estruturas de poder. Na América Latina (AL), vários preceitos do Construtivismo Crítico se aproximam aos do Pensamento Decolonial<fn id="fn5"><label>6</label><p> O pensamento decolonial se inspira no sociólogo peruano Aníbal Quijano (1992) e no conceito seminal <italic>Colonialidade do Poder</italic>, a partir do qual se forma anos mais tarde a crítica dos pensadores decoloniais. </p></fn>, que defende a ideia de que, mesmo após o fim do colonialismo, certos padrões de dominação persistem, exigindo uma <italic>decolonização </italic>das relações sociais, internacionais e do pensamento através da desconstrução de estruturas arraigadas no imaginário coletivo local.</p>
    <p>Para analisar a complexa teia de RI da América Latina, onde alguns governos demonstram claramente sua intenção de exercer certa autonomia em relação tanto aos seus ex-colonizadores europeus quanto aos EUA, como no caso do Brasil e da Colômbia, assim como outros governos, como o da Argentina e do Paraguai, que voluntariamente decidiram se submeter ao alinhamento concebido pelo segundo governo Trump, vamos empregar no próximo tópico a Teoria dos Sistemas Complexos.</p>
    <p>
      <bold>3.RI modeladas como Sistemas Adaptativos Complexos</bold>
    </p>
    <p>Sistemas Adaptativos Complexos (SAC) se caracterizam pela forte relação de interdependência entre as partes constituintes, caracterizando uma dinâmica capaz de gerar propriedades emergentes não presentes no nível das partes e sim no nível do sistema. De acordo com (WINSTON, 2023), SACs são sistemas em que seus agentes demonstram capacidade de aprender, ou seja, capacidade de melhorar seu desempenho a partir da própria experiência, e de mudar seu comportamento político ou social. O conjunto de partidos políticos de um país pode constituir um SAC, já que alguns partidos podem demonstrar capacidade de aprender depois de sucessivas eleições. Dessa forma, a modelagem de um SAC se diferencia da modelagem de uma mesa com bolas de bilhar, por exemplo, cujo comportamento é meramente reativo e determinístico. Num SAC, pelo fato de suas partes constituintes apresentarem certo grau de autonomia e interagirem de modo não linear pela natureza diversa de suas partes, eventualmente algumas propriedades emergentes podem surgir no sistema, como coesão, resiliência, alto poder de regeneração etc. A rigidez de uma barra de ferro se deve ao modo como seus átomos interagem e não a qualquer propriedade isolada de cada uma de suas moléculas. Como num SAC, via de regra, o todo é maior que a soma das partes, as comunidades rurais costumam realizar suas colheitas na forma de mutirão. Um SAC pode apresentar a propriedade emergente da estabilidade do sistema, como em cenários de tempos de paz, assim como pode ser implementado para operar numa condição de não-equilíbrio dinâmico, como em situações de conflito, de tensão entre Estados e, inclusive de destruição em cenários de guerra.</p>
    <p>Cada agente ou elemento constitutivo de um SAC pode ser um Estado, uma ONG, um importante grupo econômico/industrial/bancário, uma comunidade religiosa, um movimento social como as “Mães da Praça de Maio”, uma entidade política ou um grupo de pressão qualquer. Esses elementos constitutivos têm atributos que podem representar, por exemplo, o interesse da sociedade civil de uma nação, os interesses privados de uma corporação ou os interesses de um governo. Às vezes, a ação temerária de um único agente pode causar um impacto profundo no comportamento dos demais agentes da rede, como a quebra de um grande banco. E como os Estados podem se preparar para minimizar o risco de eventos catastróficos? Uma forma computacionalmente interessante de implementar SACs são os grafos, que basicamente contêm vértices ou nós para representar os componentes do sistema e arestas ou conexões, que representam as relações ou interações entre os nós. O mapa de estações de metrô, e as interconexões entre elas, de uma grande cidade é um exemplo de grafo. Com um grafo, o usuário pode de forma rápida simular computacionalmente o custo de caminhos alternativos para se deslocar da estação A até a B.</p>
    <p>Diferentes fenômenos em um sistema social exigem diferentes modelos para representá-los adequadamente. Contudo, algumas características comuns estão presentes em todos os sistemas sociais independentemente da questão sob consideração. Dentre estas características comuns está a estrutura ou a topologia do sistema.  (SEN; CHAKRABARTI, 2014, p. 4, trad. nossa). </p>
    <p>Associado a cada estrutura ou topologia há uma funcionalidade ao menos, sendo que uma mesma estrutura pode ter mais de uma funcionalidade. Por exemplo, a estrutura de uma rede de TV a cabo tem a funcionalidade de distribuir os sinais de televisão, mas pode ter também a funcionalidade de coletar dados sobre preferências dos consumidores ou de calcular as tarifas de cada cliente. Uma estrutura de Internet pode fornecer acesso à Internet, mas pode também distribuir sinais de televisão na forma de streaming etc. Uma rede social pode ter a funcionalidade de divulgar notícias sociais, mas pode ser também usada para coletar informações sobre hábitos de consumo. O grafo da <bold>Figura 1 </bold>ilustra a posição central da família Medici na cidade de Florença durante a Renascença nos séculos XV e XVI. A família Medici era vista como a mais influente entre as 15 famílias mais ilustres e isso pode ser visualizado pela sua centralidade na rede. Uma forma de quantificar a importância de um nó é medindo sua centralidade, ou seja, quanto mais próximo de outros nós ele estiver, mais central é sua posição na rede. </p>
    <p><bold>Figura 1</bold>: Grafo das 15 principais famílias de Florença durante a Renascença. Cada nó representa uma família e cada aresta, um casamento ou uma relação de parentesco.</p>
    <fig id="fig1">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="image4.png"/>
    </fig>
    <p>Fonte: CHIANG (2012, p. 160)</p>
    <p>Na América Latina, onde elites insipientes têm se mostrado incapazes de fomentar um projeto de país com autonomia de longo prazo, os interesses de um governo podem sofrer mudanças significativas depois de eleições gerais num curto intervalo de quatro ou cinco anos. Em 2025, as eleições presidenciais na Bolívia e no Chile, que tinham governos de centro-esquerda, foram vencidas pela direita. Na modelagem computacional de RI através de SAC na forma de grafos, seria possível modificar e atualizar os atributos de seus elementos constitutivos, como o peso das arestas representando um aumento nas exportações ou nas tarifas, ou o grau de autonomia de um nó em relação a outro representando, por ex., o colapso de um Estado, para gerar uma nova topologia e um novo cenário de funcionalidades com diferentes alternativas de ação ou reação.</p>
    <p>Num cenário internacional multipolar não há um elemento central, organizador do sistema:</p>
    <p>Enquanto a relação entre Estado e cidadãos é do tipo comando-obediência, a relação entre Estados é do tipo contratual e é regida pelo princípio da reciprocidade. Enquanto em relação aos próprios cidadãos o Estado detém o monopólio da força legítima, nas RI a força é empregada em regime de livre concorrência e pode a qualquer momento se transformar em guerra. (BOBBIO, 2000, p. 704) </p>
    <p>Mesmo que o sistema multipolar do mundo real de RI assuma a topologia de rede sem escala – ou seja, alguns poucos países com muitas conexões funcionando como <italic>hubs</italic>, e muitos países com poucas conexões – basicamente a auto-organização<fn id="fn6"><label>7</label><p> Por auto-organização nas RI se entende o surgimento espontâneo de certa ordem global por meio de interações locais, não necessariamente amigáveis, entre seus membros, sem um controle centralizado ou planejamento externo.</p></fn> é o elemento estruturador da rede de RI. Ao longo da história se verifica que os países centrais, que funcionam como <italic>hubs </italic>nas redes de RI, sempre enfrentaram resistências e suas hegemonias, depois de certo apogeu são substituídas por novas hegemonias de potências emergentes.</p>
    <p>A modelagem computacional de RI através SAC pode ser implementada com uma funcionalidade orientada segundo as lógicas <italic>realista, liberal </italic>ou <italic>construtivista</italic>, mas este artigo pretende explorar apenas a funcionalidade construtivista por ser a mais flexível a ponto de permitir que a modelagem realista ou liberal se torne um caso particular da modelagem <italic>construtivista</italic>. Embora a lógica argumentativa do construtivismo seja muito bem aceita atualmente, faz-se necessária uma ressalva de que, para cada situação é importante avaliar de forma crítica a real efetividade de uma entidade ou narrativa construída socialmente. É preciso levar em conta que em certas situações a materialidade de uma entidade se sobrepõe a outras entidades com formas de existência ontologicamente subjetivas, como ilustrado pelo diálogo supostamente ocorrido em 1935 entre Stalin e o então Ministro das Relações Exteriores da França em visita a Moscou, Pierre Laval, e relatado por Winston Churchill (1948, p. 135) em suas memórias, ou então na Conferência de Moscou, em 1944, e relatado pelo tradutor de Stalin, quando Winston Churchill teria sugerido a Stalin considerar a posição do Vaticano em relação à Polônia e este teria sarcasticamente perguntado: “Quantas divisões tem o Papa?”. No outro extremo desta ponderação está a constatação igualmente inegável da real efetividade de certas entidades cujo modo de existência é ontologicamente subjetivo, dependente de uma intencionalidade coletiva, como as entidades criadas na forma de Pessoa Jurídica – conhecidas também como corporações –, algumas com poder suficiente para promover golpes de Estado em governos democraticamente eleitos, como no Chile de Allende, em 1973.</p>
    <p>Cabe ressaltar também que na modelagem computacional de RI através de SAC, o modelo deve ter abertura suficiente para receber informação de seu entorno, assim como para transmitir informação para seu entorno, criando conexões de retroalimentação típicas de uma causalidade circular em que o efeito de uma decisão pode se tornar a causa da dinâmica não linear subsequente. Como adverte (HAAS, 2017 <italic>apud</italic> WINSTON, 2023) </p>
    <p>A economia global, a mudança climática, novas tecnologias, e pandemias: nenhum desses fatores, estritamente falando, faz parte do sistema político internacional. Não são ‘atores’, não são ‘relações’, nem mesmo formas de poder político. E, no entanto, eles certamente podem influenciar esse sistema: a linha política definida, a quantia de energia ou de dinheiro gasta, e se há, ou não, relação entre essas questões são  informações externas que afetam as políticas internacionais.” (HAAS, 2017 <italic>apud</italic> WINSTON, 2023, trad. nossa).</p>
    <p>
      <bold>4.Considerações sobre a Aplicação da Teoria da Complexidade nas RI</bold>
    </p>
    <p>Como as relações entre nações não são lineares, nem previsíveis, e o surgimento de alianças entre governos pode ser visto como um comportamento emergente sistêmico de interações mútuas, auto-organizadas, entre seus membros, conclui-se que o sistema de RI pode ser analisado pela Teoria da Complexidade. De acordo com Edgar Morin (MORIN, 2000), como em Sistemas Complexos o todo é maior que a soma das partes, o tradicional método reducionista não pode ser empregado satisfatoriamente. Em seu lugar é preciso considerar um mundo em que as interações e emergências criam uma qualidade nova no nível do sistema, exigindo uma religação de saberes.</p>
    <p>Em quais condições é válido aplicar conceitos e ideias das Ciências Naturais nas Ciências Humanas? Segundo Flood e Carson (1993), é preciso considerar o que se entende por fenômeno, como podemos representar ou expressar certo conhecimento, qual a natureza do ser humano e como podemos investigar adequadamente e intervir em certas situações. Para tentar responder essas dúvidas, Flood e Carson (1993, p. 247) argumentam que é preciso considerar quatro áreas, cada uma com dois extremos se opondo.</p>
    <p>   I. Ontologia é a teoria que se ocupa em descobrir o que o mundo é ou contém, ou seja, qual a natureza da realidade? Suas duas correntes opostas são: 1. Realismo: a realidade é externa ao indivíduo ou à sua consciência, portanto de natureza objetiva. 2. Nominalismo: a realidade é produto da consciência individual, portanto de natureza subjetiva.</p>
    <p>   II. Epistemologia: se encarrega das bases do conhecimento e de como conhecemos o que podemos conhecer. As duas correntes opostas são: 1. Positivismo: conhecimento é objetivo, real e possível de ser transmitido de forma tangível. 2. Antipositivismo: conhecimento é subjetivo, espiritual ou mesmo transcendental, dependente da experiência e da abordagem.</p>
    <p>   III. Natureza do Ser Humano: se ocupa em entender a natureza do comportamento humano. As duas principais vertentes são: 1. Determinismo: os seres humanos são mecanicistas, com comportamentos determinados pelo mundo externo, portanto são produtos de seu entorno e condicionados por circunstâncias externas. 2. Voluntarismo: o comportamento humano é criativo e caracterizado pelo livre arbítrio. O ser humano cria seu próprio entorno de forma voluntária.</p>
    <p>   IV. Metodologia: se encarrega de determinar os procedimentos para investigar e obter conhecimentos sobre o mundo em que nos inserimos. Suas principais orientações são: 1. Nomotética: pressupõe a realidade como objetiva e prescreve a busca de leis gerais que governam a realidade que está sendo observada, através de técnicas e processos sistemáticos. 2. Ideográfica: pressupõe a realidade como subjetiva e se ocupa em entender as formas como o indivíduo cria, modifica e interpreta o mundo de suas experiências individuais. 3. Interdisciplinar: disciplinas isoladas não parecem capazes de dar conta da multiplicidade de possíveis propriedades emergentes de sistemas complexos sociais. Assim, se faz necessário construir um vocabulário e objetivos comuns a partir de diferentes perspectivas de análise complementares.</p>
    <p>A adoção de uma das posições pode ter implicações profundas nas posições subsequentes. Na abordagem científica, o teste de hipóteses é fundamental e pode ser aplicado tanto nas Ciências Naturais como nas Ciências Humanas, em muitos casos uma hipótese pode ser caracterizada na forma de probabilidade de acerto de determinada crença. Já o método reducionista se mostra mais apropriado para as Ciências Naturais, com a ressalva de que, mesmo nas Ciências Naturais, se o sistema investigado for de natureza complexa, com componentes diversificados, o método científico baseado no reducionismo não produz bons resultados. A necessidade de repetir um experimento, tão conveniente em ambientes controlados como os laboratórios, pode se mostrar impraticável para fenômenos sociais.</p>
    <p>Ainda de acordo com Flood e Carson (1993), o método científico é filosoficamente funcionalista, ou seja, pressupõe uma ontologia realista, uma epistemologia positivista e uma metodologia nomotécnica. Quando essas pressuposições não se mostram factíveis para certas teorias das Ciências Humanas, um caminho alternativo consiste em testar a consistência interna de seus argumentos e de suas ideias. De acordo com Thomas Kuhn (1962), o conhecimento científico é baseado em paradigmas aceitos pela comunidade científica por um certo tempo, até ser substituído por outro paradigma que consiga explicar novos fenômenos ou que seja capaz de explicar fenômenos conhecidos de forma mais consistente. Portanto, o conhecimento científico deve, em grande parte, ser visto como um fenômeno social e não um corpo teórico totalmente objetivo. Some-se a estes argumentos o fato de o pensamento sistêmico ser caracterizado por um arcabouço teórico importante tanto para sistemas físicos como para sistemas humanos. (DEMO, 1995), ao discutir a metodologia científica aplicada às ciências sociais, ressalta sua especificidade com uma citação de Bertalanffy, um dos pioneiros no pensamento sistêmico:</p>
    <p>A função integradora da teoria geral dos sistemas pode ser resumida da seguinte maneira: até aqui a unificação da ciência tem sido vista como redução de todas as ciências à física, a resolução final de todos os fenômenos em acontecimentos físicos. De nosso ponto de vista, a unidade da ciência ganha um aspecto mais realista. A concepção unitária do mundo não pode ser baseada na esperança possivelmente fútil e certamente forçada de reduzir por fim todos os níveis da realidade ao nível da física, mas antes na isomorfia das leis em diferentes campos. Falando a linguagem que tem sido chamada de ‘modo formal’, isto é, considerando as construções conceituais da ciência, significa uniformidades estruturais dos esquemas que aplicamos. Falando em linguagem ‘material’ significa que o mundo, isto é, o total de acontecimentos observáveis apresenta uniformidades estruturais, que se manifestam por traços isomórficos de ordem nos diferentes níveis ou domínios (BERTALANFFY, 1973 <italic>apud </italic>DEMO, 1995, pp. 209-210).</p>
    <p>Estudos tanto de redes físicas, biológicas ou humanas, como redes sociais do tipo Facebook ou X, redes de cooperação entre autores de artigos científicos, entre outras, têm corroborado a defesa da função integradora da teoria geral dos sistemas defendida por Bertalanffy. Chiang (2012) ao estudar o problema de como influenciar pessoas no Facebook e X demonstra que através da manipulação adequada das propriedades topológicas das redes é possível detectar ou criar comunidades de influência na rede, que por sua vez determinam fortemente a dinâmica do fluxo de influência ou de prestígio entre os componentes desta rede social. (CALDARELLI, 2013) demonstra com abundância de exemplos, tanto para redes físicas, como biológicas ou humanas, a formação auto-organizada de Redes Sem Escala, fenômeno em que numa rede aparecem alguns poucos nós ou <italic>hubs</italic> com um número muito elevado de conexões, ao mesmo tempo em que há um grande número de nós com pouquíssimas conexões. </p>
    <p>Portanto, tendo nos protegido da proposta ingênua da unidade metodológica dos positivistas do século XIX, é sobre os pressupostos filosóficos apresentados acima que vamos modelar as RI como SAC na América Latina. No que se segue, vamos considerar cada um desses aspectos metodológicos nas RI de alguns países da América Latina na modelagem computacional de RI através de SAC, com ênfase à relação entre os recém empossados governos da Argentina, Javier Milei, e dos EUA, Donald Trump.</p>
    <p>
      <bold>5.Estudo de Caso: Argentina – Governo Trump</bold>
    </p>
    <p>Os governos da Argentina de Cristina Kirchner (2007-2015) e de Alberto Fernández (2019-2023) foram caracterizados por políticas de centro-esquerda. De perfil progressista, os dois períodos de governo de Cristina Kirchner se caracterizaram por um projeto de continuidade à reconstrução nacional iniciada por Néstor Kirchner (2003-2007) depois do trágico fracasso da política ultraliberal, privatista e entreguista implementada na Argentina por Carlos Menem na década de 1990. Para superar o colapso econômico ocorrido em 2001 depois do fim abrupto da equivalência entre o peso e o dólar estadunidense, Néstor e Cristina Kirchner implementaram uma política de reindustrialização (automotiva, farmacêutica, mineral, agrícola, dentre outras), inclusive com a nacionalização de empresas como os Correios, Aerolíneas Argentinas, Yacimientos Petrolíferos Fiscales – YPF. Nos governos Kirchner ocorreram também grandes investimentos em obras públicas de infraestrutura, ciência e tecnologia, educação, incluindo a criação de novas universidades públicas, e saúde buscando possibilitar a inclusão social e a diminuição dos índices de pobreza. Em suma, como apontam Leonardo Granato e Rafael A. Allende (2013), os governos progressistas latino-americanos da primeira década do século XX1 tinham como características comuns:</p>
    <p>[...] a recuperação do Estado como garantia do desenvolvimento econômico e do progresso social; a adoção de políticas em matéria de desenvolvimento produtivo, democratização e participação social, e de luta contra a pobreza e o desemprego; e a participação em processos de integração que ofereçam maior autonomia de decisão e desenvolvimento nacional pela via regional (GRANATO; ALLENDE, 2013, p. 136-137).</p>
    <p>Em especial, devemos mencionar que as políticas antineoliberais adotadas pelos governos Kirchner permitiram, passados apenas dois anos, que fosse feita uma renegociação da dívida externa, até então com pagamentos suspensos, em termos favoráveis ao país sem comprometer inteiramente a implementação de políticas públicas inclusivas. Como indicam ainda Granato e Allende (2013): </p>
    <p>Entre 2003 e 2007, acompanhado de um significativo aumento do consumo, do investimento e do comércio exterior, o PIB aumentou de forma notável, com índices anuais na casa de 9%, possibilitando o auge do setor industrial e das exportações, enquanto a desocupação caiu consideravelmente e se reduziram os níveis de pobreza (GRANATO; ALLENDE, 2013, p. 139-140). </p>
    <p>Cabe ressaltar que as políticas públicas adotadas pelos governos Kirchner a partir de 2003 faziam parte de um projeto de país cuja política externa já era traçada por Néstor Kirchner desde sua campanha presidencial. Para ele, era imperativo que, contrariamente ao projeto entreguista e de alinhamento unilateral adotado por Carlos Menem nos anos de 1990, a Argentina mostrasse ao mundo sua identidade nacional e sua autossustentabilidade. Segundo Néstor Kirchner, os argentinos deveriam escolher entre acreditar que a solução seria a dolarização da economia e considerar que a solução seria ter uma moeda nacional forte. Além disso, havia uma divisão “[...] entre os que defendem a ALCA (Área de Livre Comércio das Américas) organizada pelos EUA e os que propõem o Mercosul para favorecer os interesses regionais de seus países membros (Bolívia, o Brasil, o Uruguai, o Paraguai e a Venezuela) e associados (o Chile, a Colômbia, o Equador, a Guiana, o Peru, o Suriname e o Panamá) (GRANATO; ALLENDE, 2013, p. 142). Para Néstor Kirchner, era necessário acabar com a dívida externa e fortalecer um esquema produtivo favorável à economia e ao desenvolvimento nacional. </p>
    <p>Como indicam ainda Granato e Allende (2013), em seu discurso de posse ao vencer as eleições presidenciais em 2003, Néstor Kirchner traça sua estratégia de política internacional associando um projeto nacional desenvolvimentista, com respeito pela própria história e prioridades nacionais, a uma política externa de adesão ao direito internacional e ao multilateralismo, sem alinhamentos automáticos, estabelecendo relações “[...] sérias, maduras e racionais que respeitem a dignidade de todos os países” (GRANATO; ALLENDE, 2013, p. 143).</p>
    <p>O então ministro das Relações Exteriores, Rafael Bielsa, aponta em 2005 que a Argentina, em sua condição de país periférico, não pode simplesmente aderir ao unilateralismo, pois a única proteção que pode obter diante de arbítrios e imposições externas vem do Direito Internacional. Para ele: “O multilateralismo significa fortalecer as Nações Unidas e comprometer-se decisivamente com a construção de processos de integração regional” (GRANATO; ALLENDE, 2013, p. 143). </p>
    <p>Desse modo, fortalecer a integração regional por meio do Mercosul não era considerado nos governos Kirchner um risco à preservação da autonomia nacional. Ao contrário, era entendido enquanto uma política externa promotora do multilateralismo, estratégia que poderia evitar ou, ao menos, minimizar eventuais abusos e imposições das grandes potências estrangeiras que afetassem os interesses nacionais. Ademais, embora o Mercosul tenha nascido com o propósito de promover a integração econômica, tarifária, alfandegária, e a coordenação e harmonização de políticas macroeconômicas e normativas, paulatinamente o Mercosul assumiria outros papéis. Dentre eles destacam-se a defesa da ordem democrática, dos direitos humanos e da paz regional, a superação da vocação ditatorial de vários de seus países membros e uma agenda social de combate às desigualdades sociais profundas características da região (GONZÁLEZ et al., 2021). </p>
    <p>Porém, desde a posse de Javier Milei na presidência em dezembro de 2023, o projeto de nação e o cenário econômico e político mudaram completamente. Já em seu discurso de posse, depois de apresentar uma breve retrospectiva sem muito rigor com a história em que glamourizava irrealisticamente o sucesso econômico do projeto liberal implementado na Argentina depois da conquista da independência, Milei afirmou que desde o início do século XX: </p>
    <p>Infelizmente, a nossa liderança decidiu abandonar o modelo que nos tornou ricos e abraçaram as ideias empobrecedoras do coletivismo. Durante mais de 100 anos, os políticos insistiram em defender um modelo que a única coisa que propicia é a pobreza, estancamento e miséria. Um modelo que considera o Estado como o butim de guerra que deve ser distribuído entre os amigos. Esse modelo, senhores, fracassou<fn id="fn7"><label>8</label><p> O discurso está disponível em vídeo e também está transcrito ao português (PODER360, 2023). </p></fn>. </p>
    <p>Ao longo de seu discurso, Javier Milei apresenta números que, supostamente, refletem a situação econômica herdada dos governos justicialistas de Néstor e Cristina Kirchner e de Alberto Fernández e que levariam à conclusão de que “nenhum governo recebeu pior herança do que a que estamos recebendo agora”, razão pela qual disso se segue que “não há alternativa ao ajuste. Não há alternativa ao choque”<fn id="fn8"><label>9</label><p> Para uma análise dos números citados por Javier Milei, recomendamos a leitura do artigo “El cúmulo de datos falsos, tergiversados o exagerados de Milei en su primer discurso como presidente de Argentina” de Sebastián Lacunza (2023). Como indica o próprio título do texto, Javier Milei apresenta números manipulados sobre a situação econômica e política argentina.</p></fn> e encerra seu discurso com o seu conhecido bordão em defesa de uma liberdade fálica.</p>
    <p>Em sua campanha presidencial por um Estado mínimo anarcocapitalista e contra a “casta” política, Javier Milei prometia “passar uma motosserra” em onze ministérios supostamente inúteis do Estado, hipertrofiado segundo ele, tais como: Ministério da Educação, Ministério das Mulheres, do Gênero e da Diversidade; Ministério do Trabalho, do Emprego e da Seguridade Social; Ministério da Cultura e Ministério do Meio Ambiente. Com tal redução, Milei se comprometia a diminuir os “gastos” públicos, o que lhe permitiria, por sua vez, diminuir a carga tributária, incentivando o livre mercado, o qual poderia operar “livremente” graças a uma profunda desregulamentação das atividades econômicas. Ao tomar posse, de fato, o número de ministérios diminuiu, permanecendo apenas aqueles considerados relevantes por Milei, dentre os quais se encontra o Ministério das Relações Exteriores.</p>
    <p>A adoção de princípios anarcocapitalistas é explicitada por Milei em discurso apresentado no Fórum Econômico Mundial em Davos, proferido em janeiro de 2024, e no qual reproduz a mesma estratégia retórica que adotou em seu discurso de posse. Como aponta uma análise detalhada do Centro de Economia Política Argentina – CEPA<fn id="fn9"><label>10</label><p> O estudo é intitulado “El discurso del presidente Milei en Davos: Datos falsos y marco teórico atrasado” e está disponível em CEPA (2024).</p></fn>, vinculado à Universidade de Buenos Aires – UBA e à Universidade Nacional de Rosário - UNR, os dados econômicos apresentados por Milei em ambos discursos são, no mínimo, problemáticos. </p>
    <p>Segundo a análise do CEPA (2023): “Os dados quantitativos disponíveis até a Segunda Guerra Mundial foram produzidos por um pequeno grupo de países […], utilizando diversos critérios metodológicos, basicamente orientados para a cobrança de impostos” (p. 3). Ademais, especificamente em relação à suposta “idade de ouro liberal” da Argentina no século XIX, o estudo do CEPA destaca que tal suposição é altamente contestável porque a economia era totalmente dependente da produção agrária, ou seja, considerando a relação terra/capital/trabalho, a Argentina possuía apenas a terra. Ademais, se o crescimento econômico foi rápido inicialmente, ele era pouco sustentável, pois a relação entre a terra e o trabalho era profundamente desigual, e a exportação se reduzia aos produtos primários, sem valor agregado, somado ao reduzido acesso à instrução da força de trabalho. Tais fatores, condizentes com a lógica liberal enaltecida por Milei, é que teriam produzido, segundo a análise do CEPA (2024), as crises dos anos 30, cujas mazelas foram alvo das políticas voltadas à redução da desigualdade social iniciadas posteriormente pelo justicialismo.</p>
    <p>Além disso, contrariamente ao que alegou Milei em seu discurso ao Fórum Econômico Mundial, a Argentina: </p>
    <p>Teve um desempenho muito bom entre 1945 e 1975, um período de substituição de importações e desenvolvimento industrial, crescendo à mesma taxa que os Estados Unidos, o Reino Unido e a Austrália. Um país com salários crescentes, mobilidade social ascendente e a caminho de se tornar um exportador industrial. Pobreza e miséria? Entre as mais baixas que o país já conheceu. O PIB per capita cresceu durante esse período a uma taxa anual acumulada de 1,9%, superando inclusive a taxa de crescimento dos EUA (1,1%) (CEPA, 2024, p. 7).</p>
    <p>Destaca o CEPA (2024, p. 9), ainda, que se for analisada a história argentina no século XX até a atualidade, apenas focalizando as taxas de crescimento, sem considerar o aumento da população (PIB <italic>per capita</italic>) dos distintos períodos, constata-se que:  no governo justicialista de Juan Domingo e Evita Perón, entre 1946 e 1955, a Argentina cresceu a um ritmo anual de quase 4% (3,98%). Já durante a ditadura militar entre 1976 e 1983, o governo do partido União Cívica Radical de Raul Alfonsin, entre 1983 e 1989, o governo liberal de Carlos Menem – embora fosse filiado ao Partido Justicialista, entre 1989 e 1999 – e o governo liberal da Aliança conduzido por Fernando de la Rúa, que finalizou com o colapso econômico de 2001, representaram um período de crescimento pífio, inferior a 1% ao ano (0,86%) entre 1976 e 2002. </p>
    <p>Por outro lado, destaca ainda o estudo que o governo de Néstor Kirchner registrou a melhor taxa de crescimento anual, de 8,74%, e os governos de Cristina Fernández de Kirchner, entre 2008 e 2015, cresceram 1,87% ao ano, apesar da mudança no ciclo econômico internacional pela crise financeira de 2008. Na sequência, o governo de Maurício Macri, entre 2015 e 2019, provocou uma profunda contração econômica  com uma queda de crescimento de 0,99% por ano. Por fim, no governo de Alberto Fernández, entre 2019 e 2023, apesar da recessão causada pela crise pandêmica em escala mundial, houve na Argentina um crescimento de 1,49% ao ano (CEPA, 2024, p. 9). Desse modo, a retórica sobre o peso de uma <italic>herança maldita </italic>adotada por Milei deveria ter sido invocada por Alberto Fernández em relação ao governo neoliberal de Mauricio Macri, atual aliado político de Milei. Destaque-se que, como apontou o Centro Estratégico Latinoamericano de Geopolítica (CELAG, 2025), o modelo econômico de Milei alcançou seu esgotamento em 2025, com o fim das reservas cambiais argentinas, a necessidade de sucessivos empréstimos ao FMI e a outros organismos internacionais, inclusive o recente empréstimo frustrado prometido pelo presidente Donald Trump, e uma inflação acumulada de 241% nos últimos 23 meses.</p>
    <p>Em relação à política externa adotada no governo Milei, destaca-se que até o momento se sucederam três distintos ministros de Relações Exteriores, Comércio Internacional e Culto (curiosamente, trata-se também do ministério que se encarrega das relações do governo com todas as organizações religiosas do país). Primeiramente, assume a chancelaria argentina a Ministra Diana Mondino, economista de formação e defensora do neoliberalismo, a qual é demitida pelo governo em outubro de 2024, depois de votar contrariamente à permanência dos embargos dos EUA a Cuba. Em seguida, assume a chancelaria Gerardo Werthein, médico veterinário de formação e antigo presidente do Comitê Olímpico argentino, que renuncia ao cargo em outubro deste ano, tendo sido em seguida substituído na chancelaria por Pablo Quirno, economista de formação que ocupara cargos na área econômica no governo de Maurício Macri.</p>
    <p>Desde o início da gestão de Javier Milei, como aponta Matias Spektor (2023), sua agenda programática de política internacional está bem definida em direção a um alinhamento com os EUA. Esclarece Spektor:</p>
    <p>Antes mesmo da posse, o novo governo anunciou que a Argentina não fará parte do grupo BRICS (fundado originalmente por Brasil, Rússia, Índia e China, mas hoje em vias de expansão). De quebra, o governo assinou a entrada argentina à Organização para a Cooperação e Desenvolvimento Econômico (OCDE), entidade intergovernamental com a missão de promover convergência em políticas públicas entre as democracias mais afluentes do mundo (SPEKTOR, 2023).</p>
    <p>Especificamente em relação ao Mercosul, Spektor adverte que a virada em direção ao unilateralismo estadunidense é negativa para a organização regional. Javier Milei, inclusive, já ameaçou retirar a Argentina da organização no início de 2025 e, no último mês de novembro, assinou nos Estados Unidos um acordo bilateral de cooperação comercial e de investimentos entre os dois países, conforme anúncio da Casa Branca (THE WHITE HOUSE, 2025), que, para garantir a “liberdade do mercado”, não leva em consideração as normas do Mercosul e, inclusive, as desrespeita. Tal postura compromete profundamente a política externa regional na América do Sul em relação aos seus parceiros comerciais.</p>
    <p>Vejamos algumas implicações das mudanças radicais implementadas tanto na linha política interna quanto externa pelo governo de Javier Milei. De acordo com a Escola Realista, a Argentina sempre teria buscado tornar-se forte para não ter sua soberania atacada por seus vizinhos. Mas, o governo Milei tem adotado uma posição submissa à política externa dos EUA, alinhando-se com o que vem sendo denominado de <italic>Doutrina Trump</italic><fn id="fn10"><label>11</label><p> Inspirada na <italic>Doutrina Monroe</italic>, de 1823, que definia a região da América Latina como área de interesse estratégico prioritário para os EUA.</p></fn> para as Américas, especialmente no que diz respeito ao bloqueio da influência chinesa, o que entra em contradição com seu alegado liberalismo radical e com uma esperada defesa da soberania nacional. No entanto – verdade seja dita –, é possível argumentar que a suposta submissão do governo Milei constitui uma estratégia para formar uma aliança com os EUA e, juntos, enfrentarem outros blocos vistos como hostis ou com políticas estatistas. Outra dificuldade enfrentada pela Escola Realista está no fato de que os governos Kirchner/Fernández adotavam uma política externa de inspiração multilateral/multipolar, decolonial, afinada com o Sul Global, e de resistência ao neoliberalismo. Com a posse de Milei, os setores do mercado financeiro da Argentina fazem pressão ou incentivam para que a nova política externa seja unipolar com comportamento de colônia em torno dos EUA, com valores <italic>anti-woke</italic><fn id="fn11"><label>12</label><p> Termo utilizado inicialmente por setores conservadores e tradicionais nos Estados Unidos — e, por consequência, em movimentos mundo afora influenciados por essa ideologia —, que se opõem a ideias e grupos que defendem a diversidade cultural, de gênero e racial, a inclusão, a igualdade e o empoderamento de setores marginalizados.</p></fn> e um discurso a favor do neoliberalismo global em sua versão radical anarcocapitalista. No caso da Argentina de Milei, é difícil deixar de reconhecer a estreita sintonia entre o comando da política interna e da política externa, ainda que, por vezes, inconsistente e contraditório.</p>
    <p>Já a Escola Liberal diria que instituições internacionais, como o Mercosul, deveriam continuar fomentando seu papel de cooperação entre as nações. Mas, a política externa do governo Milei tem sido a de sabotar o Mercosul, os Brics etc. e de não cooperação com as nações que colocam as mudanças climáticas como ponto de destaque em suas agendas. Além disso, as medidas agressivas adotadas pelo governo Trump não parecem respeitar normas e organismos internacionais, e as atitudes confrontacionais da política externa do governo Milei não parecem contribuir com a ordem internacional ou se preocupar com a cooperação entre as nações. Possivelmente o único ponto que a política externa do governo Milei parece estar em sintonia com a cartilha da escola liberal é a sua ênfase, em grande parte retórica, na economia de mercado como motor de desenvolvimento, e no Estado mínimo que permita a suposta auto-regulação dos mercados.</p>
    <p>A vertente da Escola Construtivista parece enfrentar menos desafios teóricos para justificar mudanças significativas de postura antes do governo Milei e depois de sua posse, uma vez que toda a construção social das RI pode ser atualizada com a mudança de governo. Quando transitamos do tipo de <italic>hard system</italic>, adotado tanto pelos realistas quanto pelos liberais, para o de <italic>soft system</italic>, adotado pelos construtivistas, o papel desempenhado pela estrutura no <italic>hard system</italic> pode ser substituído pelo papel desempenhado por um conjunto de crenças e valores no <italic>soft system</italic>. Segundo a Escola Construtivista, ainda que as instituições internacionais continuem fazendo o que sempre fizeram, com a posse do governo Milei teria ocorrido uma troca de um conjunto de crenças e valores de esquerda por outro conjunto de crenças e valores de extrema direita, implicando um realinhamento político e econômico oposto ao anterior, e uma nova construção social. Esse arcabouço explicativo se mostra mais flexível que os anteriores para compreender como se operam as mudanças, mas essa metodologia contribui muito pouco para criar um novo cenário de possibilidades de ação ou reação diante da nova realidade.</p>
    <p>Não podemos deixar de salientar a complexidade das sociedades latino-americanas uma vez que, embora governos de orientações políticas opostas se sucedam frequentemente na região, parte da sociedade civil organizada resiste a eventuais ataques ao <italic>status quo </italic>ou a direitos historicamente conquistados, mitigando propostas de grandes mudanças. No Brasil, apesar do ímpeto agressivo com que políticas neoliberais foram implementadas nos governos Collor e Fernando Henrique, esses governos não conseguiram desmantelar significativamente as leis trabalhistas ou privatizar completamente o Banco do Brasil e a Petrobras. Na Argentina, o movimento Mães da Praça de Maio consolidou a resistência civil aberta à ditadura militar. Como em vários países da América Latina, na Argentina também o movimento feminista incorporou lutas populares, e </p>
    <p>[...] sua agenda aparece entrelaçada com a agenda da desigualdade, violência e deterioração do vínculo social na América Latina. Inclui os problemas ambientais, o problema da pobreza, o combate ao agronegócio e aos agrotóxicos, a desigualdade salarial, a educação, a luta por moradia digna etc. Os feminismos vêm crescendo fortemente nas áreas urbanas, se fortalecem nos bairros populares e nas chamadas ‘economias populares’ na Argentina, parecem estar ampliando a sua força no meio rural junto com a luta contra o extrativismo, em defesa dos territórios e dos bens comuns na América Latina. Em outras palavras, muitas delas [das lutas feministas] acontecem no ‘espaço social’ em que mulheres e dissidentes habitam o neoliberalismo mais agressivo, o da periferia do planeta. (COUTINHO, 2022, p. 355).</p>
    <p>Também os governos de esquerda sempre enfrentaram forte resistência das elites financeiras, agrárias e industriais às suas políticas sociais, e das igrejas ao avanço da pauta de costumes.</p>
    <p>
      <bold>6.Modelagem Computacional de RI por SAC através de Grafos</bold>
    </p>
    <p>A breve análise do caso argentino permite destacar aspectos que pretendemos demonstrar neste artigo: a modelagem das RI como Sistema Complexo, o uso de recursos computacionais da forma de grafos e a não-linearidade nas interações entre os membros do sistema. Na modelagem computacional de RI por SAC através de grafos é possível implementar um aplicativo que gere diferentes cenários após o ajuste de valores de alguns parâmetros. O aplicativo Gephi<fn id="fn12"><label>13</label><p> GEPHI é um aplicativo de Código Aberto e Gratuito disponível em <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://gephi.org/">https://gephi.org/</ext-link>. Acesso em: 14 oct. 2025 </p></fn>, que é de código aberto e gratuito, por exemplo, permite que se construam redes complexas com milhares de nós e se extraiam padrões estruturais de suas milhares de conexões e propriedades funcionais, não claramente visíveis ao olho humano. A <bold>Figura 2</bold> mostra um grafo, gerado com o aplicativo Gephi, na forma de uma rede sem escala - poucos nós com muitas conexões e muitos nós com poucas conexões - representando o Sistema Financeiro Internacional e seus respectivos portfólios.</p>
    <p><bold>Figura 2: </bold>Grafo gerado com o aplicativo Gephi sobre Rede Financeira Internacional. </p>
    <fig id="fig2">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="png" xlink:href="image5.png"/>
    </fig>
    <p>Fonte: OATLEY, Thomas et al. (2013, p. 142)  </p>
    <p>Esse recurso pode ser extremamente útil em situações como a que parecem enfrentar atualmente governos como o brasileiro, o mexicano e o colombiano, que tendem a interpretar as atitudes hostis do governo Trump como fator desestabilizador do equilíbrio na região. Uma derrubada do regime de Maduro na Venezuela, por exemplo, poderia ser desestabilizador para toda a região, com um alto custo para todos os países vizinhos, incluindo o Brasil, a Colômbia e outros países do Caribe. A pressão econômica e as investidas bélicas contra a Venezuela são sinais claros da (re)tomada da <italic>Doutrina Monroe/Trump</italic>.</p>
    <p>Embora o governo Trump alegue estar combatendo o narcotráfico, o real interesse do governo estadunidense parecem ser, além do incômodo que o alinhamento venezuelano com a China causa, as enormes reservas de petróleo da Venezuela, já que este país  não figura entre os grandes produtores de cocaína da região, nem tampouco entre os principais exportadores de drogas. Neste momento, dezembro de 2025, uma grande preocupação para o governo brasileiro é saber se o governo Trump vai ou não invadir por terra a Venezuela. Apesar da retórica agressiva de Trump e da mobilização de uma enorme frota de navios de guerra no Caribe para impor um bloqueio naval à Venezuela, não tem sido possível antecipar quais são as reais intenções de Trump. Se ele é, por um lado, reconhecido pelo comportamento retórico excessivo, frequentemente acompanhado de declarações desmedidas, por outro, o histórico norte-americano de invasões e derrubadas de governos não pode ser simplesmente desconsiderado.</p>
    <p>Computacionalmente este problema pode ser modelado de várias formas, uma delas semelhante ao problema de tentar detectar uma mensagem recebida através de um sinal corrompido por ruído. Conceitualmente, na Teoria da Informação problemas de detecção são geralmente tratados por Inferência Bayesiana (BRITANNICA, 1990). Suponha que existam <italic>n</italic> mensagens possíveis, numeradas <italic>0, 1, ..., n-1</italic>, e que essas mensagens ocorram com probabilidades conhecidas <italic>p</italic><italic><sub>0</sub></italic><italic>, p</italic><italic><sub>1</sub></italic><italic>, ..., p</italic><italic><sub>n-1</sub></italic>. Associada a cada mensagem há uma distribuição de probabilidade conhecida sobre o sinal recebido corrompido por ruído. Finalmente há um custo <italic>Cij</italic> associado à detecção da mensagem <italic>j</italic>, dado que a mensagem <italic>i</italic> está presente. O custo por decisões erradas sobre as mensagens pode ser minimizado através do cálculo das taxas de verossimilhança relacionadas às distribuições de probabilidades das mensagens.</p>
    <p>Grosso modo, o uso de Inferência Bayesiana para testar a hipótese de ocorrer, ou não, guerra entre dois países, começa com a avaliação subjetiva de um especialista, conhecida como hipótese <italic>a priori</italic>, sobre a probabilidade – digamos 20% – de ocorrer guerra. A seguir, essa hipótese a <italic>priori </italic>é multiplicada pelo o grau de verossimilhança <italic>(likelihood ratio</italic>) de certa evidência corroborativa, como o deslocamento de tropas e armamentos para o cenário de uma eventual invasão – digamos 40%. O resultado é uma probabilidade atualizada (<italic>a posteriori</italic>) de ocorrer guerra, ou não, como ilustra a <bold>Tabela 1</bold>.</p>
    <p><bold>Tabela 1: </bold>Exemplo de Inferência Bayesiana aplicada à situação de incerteza de guerra.</p>
    <table-wrap id="tbl1">
      <table>
        <tbody>
          <tr>
            <td align="left"/>
            <td align="center">
              <bold>Guerra</bold>
            </td>
            <td align="center"/>
            <td align="center">
              <bold>Não Guerra</bold>
            </td>
            <td align="left"/>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">
              <bold>Hipótese </bold>
            </td>
            <td align="center">0,2</td>
            <td align="center"/>
            <td align="center">0,8</td>
            <td align="left"/>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left"/>
            <td align="center"/>
            <td align="center">x</td>
            <td align="center"/>
            <td align="left">x</td>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">
              <p>
                <bold>Nova Evidência</bold>
              </p>
              <p>
                <bold>Grau de Verossimilhança</bold>
              </p>
            </td>
            <td align="center">0,4</td>
            <td align="center"/>
            <td align="center">0,6</td>
            <td align="left"/>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">
              <bold>Hipótese </bold>
            </td>
            <td align="center">
              <bold>0,08</bold>
            </td>
            <td align="center"/>
            <td align="center">
              <bold>0,48</bold>
            </td>
            <td align="left"/>
          </tr>
          <tr>
            <td align="left">
              <bold>Proporção</bold>
            </td>
            <td align="center">
              <bold>1</bold>
            </td>
            <td align="center">
              <bold>:</bold>
            </td>
            <td align="center">
              <bold>6</bold>
            </td>
            <td align="left"/>
          </tr>
        </tbody>
      </table>
    </table-wrap>
    <p>Fonte: Elaborada pelos autores (2025)</p>
    <p>Ou seja, há uma proporção aproximada de 6:1 de não ocorrer guerra nesse estágio, dadas as evidências disponíveis até então<fn id="fn13"><label>14</label><p> A rigor, usando a fórmula completa de Bayes, a proporção seria de 7:1 de não ocorrer guerra.</p></fn>. Em caso de novas evidências, esse cálculo inicial pode ser atualizado em outra iteração e servir de nova hipótese a <italic>priori</italic>. Computacionalmente, esse raciocínio tem sido utilizado de forma bem sucedida em algoritmos que classificam se uma mensagem é <italic>spam </italic>ou não. O ponto de partida é um conjunto de palavras que tipicamente aparecem em mensagens indesejadas, mas toda vez que o usuário enviar uma nova mensagem indesejada para a pasta de <italic>Spam</italic>, o algoritmo atualiza seu conjunto de evidências, refaz os cálculos e melhora seu desempenho de classificação de mensagens indesejadas.</p>
    <p>Com base nas informações coletadas sobre o tipo de armamento e o número de soldados deslocados pelas forças armadas estadunidenses, por exemplo, é possível fazer várias simulações para estimar o custo de uma invasão a um país como a Venezuela. Outros parâmetros similares podem ser computacionalmente estimados para criar um cenário de possibilidades de ação ou reação a uma potência hostil. No passado, isso era feito com um mapa sobre a mesa e com ícones de soldados e armamentos posicionados no cenário de guerra. A simulação computacional dessas ações e reações é mais precisa por evitar que se cometam erros de cálculo. O modelo não é determinístico porque os atores envolvidos têm certa autonomia e os resultados apresentam certo grau de incerteza, mesmo com alguns dados conhecidos e algumas probabilidades estimadas. A astúcia ou os erros de cálculo de cada estrategista podem ser incorporados num modelo de grafo multinível que leve em conta fatores importantes, como, por exemplo, o nacionalismo acumulado no bolivarianismo venezuelano.</p>
    <p>Talvez possa parecer inconsistente ressaltar uma das principais características de sistemas complexos, sua imprevisibilidade, e, ao mesmo tempo, propor uma modelagem computacional de RI baseada em sistemas complexos que auxilie a compreensão do cenário atual e oriente ações futuras. Há situações em que dificilmente um governo pode efetivamente agir ou reagir até que elas ocorram, mas isso não impede que o país se mobilize para estar mais bem preparado em caso de necessidade de ação ou reação. Suponha que dados meteorológicos indiquem a possibilidade de uma seca prolongada em certa região. Um governo pode simplesmente esperar que se confirmem as previsões para, então, começar a agir, mas ele pode também tomar medidas antecipatórias para o caso de, efetivamente, o pior cenário se confirmar. O mesmo se aplica a situações de guerra, em que geralmente o inimigo procura dissimular suas reais intenções até o momento anterior ao eventual ataque. Um governo hábil e consequente deve se preparar da melhor forma possível, mesmo sob o risco de errar na previsão, porque, caso contrário, se se confirmarem as expectativas pessimistas, o sabor da derrota será bem mais amargo. </p>
    <p>A modelagem computacional de RI por meio de SAC aqui proposta não vai ajudar a prever acontecimentos futuros; é uma poderosa ferramenta para simular cenários factíveis para que um governo hábil e consequente possa estar preparado para tomar decisões estratégicas mais bem informadas. A Inferência Bayesiana tem sido satisfatoriamente empregada em diferentes domínios do saber como forma de testar hipóteses em situações em que apenas dados parciais estão disponíveis, como no caso de RI.</p>
    <p>
      <bold>7.Considerações Finais</bold>
    </p>
    <p>A Escola Realista se mostra mais adequada para cenários de RI em que as nações estão em confronto, situação em que os pressupostos dessa escola, como a suposta natureza malevolente do ser humano, a necessidade de tornar-se forte e ameaçador é imprescindível para obter concessões sem lutar etc. Em períodos de paz e crescimento econômico, a Escola Liberal oferece boas modelagens de RI já que o espírito de cooperação entre nações se paga e o surgimento de um ordenamento jurídico internacional passa a ser decorrência dessa conjuntura favorável. A Escola Liberal se mostra mais adequada para modelagem de RI dentro de blocos econômicos, como UE, Mercosul, BRICS, ASEAN (Associação de Nações do Sudeste Asiático), USMCA (Acordo Estados Unidos-México-Canadá) etc. A Escola Construtivista se mostra a mais flexível para explicar relações internacionais já estabelecidas, dado que os seres humanos se orientam por crenças, ideologias e valores para atingir certos objetivos, mas seus pressupostos são muito genéricos para simulações de possíveis ações ou reações no futuro. Salta aos olhos que a abordagem da Escola Construtivista, pela sua abordagem excessivamente flexível de realidade como construção social,  necessita de certas restrições, ou “condições de contorno”, para ter aplicações realmente práticas. </p>
    <p>Independentemente da escola, a modelagem computacional de RI como SAC através de grafos possibilita a atualização dos novos atributos para gerar novos cenários de alternativas de ação ou reação aos países no âmbito global. Nesse tipo de modelagem, grafos são utilizados para simular relações entre agentes (países, alianças, ONGs, organizações internacionais), com suas respectivas características e seus possíveis comportamentos. Algumas das atitudes do governo Trump e do governo Milei, que afetam diretamente a Argentina e o Brasil, têm colocado em xeque vários dos posicionamentos das diversas escolas de RI mostrando a necessidade de uma modelagem sistêmica, que contemple agentes de natureza e atuação diversificada. O comportamento global do intercâmbio entre nações, como estabilidade, cooperação, guerra, capacidade de influenciar a política externa de outros países etc. pode ser considerado uma propriedade emergente de um sistema auto-organizado e adaptativo, sem um controle central de uma superpotência. O modelo de rede sem escala, em que poucos nós apresentam capacidade bem maior de influenciar o comportamento global, é uma alternativa interessante para modelar o poderio das superpotências sobre os demais países.</p>
    <p>Esse tipo de modelagem computacional, ao integrar grafos, probabilidades e inteligência computacional, oferece uma forma de visualizar e criar cenários políticos envolvendo ações militares que podem afetar o equilíbrio geopolítico global. No contexto latino-americano, como o que envolve a Argentina, a modelagem computacional através de SAC pode ser usada para estudar ações e reações de países vizinhos e de potências globais, levando em conta variáveis históricas e ideológicas que impactam as decisões políticas. </p>
    <p>A Argentina, sob a liderança de Javier Milei, faz parte de um movimento liberal e conservador mais amplo de reorientação das suas políticas internas e externas. Paralelamente, fortes sentimentos de nacionalismo econômico e anti-imperialismo histórico, que se refletem nas mobilizações populares permanentes ou na postura simpática do peronismo em relação ao Mercosul, à integração regional e ao alinhamento orientado ao Sul Global, continuam ativos com uma resistência atávica. Esse cenário de RI torna-se ainda mais complexo quando se considera a resistência ao Modelo de Milei de vizinhos como o Brasil e o Uruguai, que mantêm políticas diferentes, mas voltadas para a integração regional e o multilateralismo.</p>
    <p>Em uma modelagem computacional como a que foi proposta aqui, o grafo de relações poderia simular como variáveis como o nacionalismo argentino, as políticas de resistência regional e o anti-imperialismo histórico dos sindicatos; setores anti-fascistas poderiam influenciar a tomada de decisões no Mercosul e em outras organizações regionais. A partir disso, seriam gerados cenários de ação e reação como a eventual saída da Argentina do Mercosul, uma reação interna à crise que obrigue ou fragilize o governo de Milei a uma reaproximação com a China, uma crise interna nos EUA que favoreça as forças anti-Milei e anti-Trump na Argentina etc. Enfim, o cenário de RI na América Latina é complexo, e a teoria dos SAC oferece um modelo epistemológico adequado para fornecer conceitos explicativos, além de um arcabouço matemático para a criação de modelos computacionais de simulação.</p>
    <p>
      <bold>8.Referências Bibliográficas</bold>
    </p>
    <p>BERTALANFFY, Ludwig von, et al. <bold>Teoría General dos Sistemas</bold>. Petrópolis: Vozes, 1973.</p>
    <p>BOBBIO, Norberto. <bold>Teoria Geral da Política – A Filosofia Política e as Lições dos Clássicos</bold>. Rio de Janeiro: Elsevier, 2000.</p>
    <p>BRITANNICA, Enciclopedia. <bold>Macropaedia: Knowledge in Depth. Chicago: Encyclopaedia Britannica</bold>, Inc., 15<sup>th</sup> Edition, v. 21, p. 574, 1990.</p>
    <p>CALDARELLI, Guido. <bold>Scale-Free Networks: Complex Webs in Nature and Technology</bold>. Croydon: Oxford University Press, 2013.</p>
    <p>CELAG (Centro Estratégico Latinoamericano de Geopolítica). ¿El milagro económico de Javier Milei? <bold>CELAG Data</bold>, 20 dez. 2025. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.celag.org/el-milagro-economico-de-javier-milei/">https://www.celag.org/el-milagro-economico-de-javier-milei/</ext-link> Acesso em: 20 dez. 2025</p>
    <p>CEPA (Centro de Economía Política Argentina). <bold>El discurso del presidente Milei en Davos; Datos falsos y marco teórico atrasado</bold>. [s.l.] CEPA. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/20240118">20240118</ext-link>. Acesso em: 12 oct. 2025.</p>
    <p>CHIANG, Mung. <bold>Networked Life: 20 Questions and Answers</bold>. New York: Cambridge University Press, 2012.</p>
    <p>CHURCHILL, Winston S. <bold>The Second World War</bold>, Volume I: The Gathering Storm, Houghton Mifflin Company, 1948. pp. xvi, 784.</p>
    <p>DEMO, Pedro. <bold>Metodologia Científica em Ciências Sociais</bold>. São Paulo: Editora Atlas S. A., 3ª Edição, 1995.</p>
    <p>FLOOD, Robert L.; CARSON, Ewart R. <bold>Dealing with Complexity: An Introduction to the Theory and Application of Systems Science</bold>. New York: Plenum Press, 1993.</p>
    <p>GONZÁLEZ, Leticia; LAGAR, Florencia Julieta; PERROTTA, Daniela Vanesa; PORCELLI, Emanuel. ¿Hacia dónde va la integración sudamericana? Claves para pensar el futuro del MERCOSUR a la luz de su 30 aniversario. <bold>Conicet digital</bold>, v.10, n.2, maio-ago. 2022, p.11-27. DOI<bold>: </bold><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.51861/ded.dmvdo.2.m.011">10.51861/ded.dmvdo.2.m.011</ext-link>.  </p>
    <p>GRANATO, Leonardo; ALLENDE, Rafael Alvariza. A política externa dos governos kirchneristas (2003-2011): do modelo próprio ao MERCOSUL. <bold>SÉCULO XXI – Revista de Relações Internacionais</bold>. Porto Alegre, v. 4, n. 2, jul-dez 2013. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://seculoxxi.espm.br/xxi/article/view/56/59">https://seculoxxi.espm.br/xxi/article/view/56/59</ext-link>. Acessado em: 12 oct. 2025.</p>
    <p>HAAS, Peter M. The epistemic authority of solution-oriented global environmental assessments. <bold>Environmental Science &amp; Policy</bold>, v. 77, p. 221-224, 2017. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1016/j.envsci.2017.03.013">10.1016/j.envsci.2017.03.013</ext-link> </p>
    <p>KUHN, Thomas S. <bold>The structure of scientific revolutions. </bold>Chicago: University of Chicago Press, 1962.</p>
    <p>LACUNZA, Sebastián. El cúmulo de datos falsos, tergiversados o exagerados de Milei en su primer discurso como presidente de Argentina. <bold>Eldiario.es </bold>[online]. 11 dez. 2023. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/10755824">10755824</ext-link>. Acesso em: 15 dez. 2025.</p>
    <p>LÖFFLMANN, Georg  ‘Enemies of the people’: Donald Trump and the security imaginary of America First. <bold>The British Journal of Politics and International Relations</bold>, v. 24, n. 3, p. 543-560. Ago. 2022. DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1177/13691481211048499">10.1177/13691481211048499</ext-link>. </p>
    <p>MORGENTHAU, Hans J. <bold>Politics Among. The struggle for power and peace</bold>. Nova York, Alfred Kopf, 1948. </p>
    <p>MORIN, Edgar. <bold>Introdução ao Pensamento Complexo</bold>. 2015. São Paulo: Editora Instituto Piaget, 2000.</p>
    <p>NYE, Joseph S. <bold>Power and interdependence: world politics in transition</bold>. Boston; Toronto: Little, Brown, 1977.</p>
    <p>OATLEY, Thomas, et al. The political economy of global finance: A network model. <bold>Perspectives on Politics</bold>, 2013, v. 11, n. 1, p. 133-153. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1017/S1537592712003593">10.1017/S1537592712003593</ext-link> </p>
    <p>PODER360. Leia a íntegra do 1º discurso de Milei como presidente da Argentina. <bold>Poder360 </bold>[online]. 10. dez. 2023. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.poder360.com.br/integras/leia-a-integra-do-1o-discurso-de-milei-como-presidente-da-argentina/">https://www.poder360.com.br/integras/leia-a-integra-do-1o-discurso-de-milei-como-presidente-da-argentina/</ext-link>. Acesso em: 15 dez. 2025</p>
    <p>QUIJANO, Aníbal. “Colonialidad y modernidad / racionalidad”. <bold>Perú Indígena </bold>(Lima), v. 13, n. 29, 1992. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.lavaca.org/wp-content/uploads/2016/04/quijano.pdf">https://www.lavaca.org/wp-content/uploads/2016/04/quijano.pdf</ext-link>. Acessado em: 12 oct. 2025. </p>
    <p>SEN, Parongama; CHAKRABARTI, Bikas K. <bold>Sociophysics: An Introduction</bold>. Oxford: Oxford University Press, 2014.</p>
    <p>SPEKTOR, Matias. Governo Milei: o que muda nas relações diplomáticas com o Brasil? <bold>Relações Internacionais – Fundação Getúlio Vargas</bold>, 12 dez. 2023. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/15404">15404</ext-link>. Acessado em: 12 oct. 2025.</p>
    <p>THE WHITE HOUSE, Agreement on Reciprocal Trade and Investment (Brifings &amp; Statements). <bold>The White House</bold>. 13 nov. 2025. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2025/11/joint-statement-on-framework-for-a-united-states-argentina-agreement-on-reciprocal-trade-and-investment/">https://www.whitehouse.gov/briefings-statements/2025/11/joint-statement-on-framework-for-a-united-states-argentina-agreement-on-reciprocal-trade-and-investment/</ext-link>. Acesso em: 15 nov. 2025.</p>
    <p>WENDT, Alexander. <bold>Social Theory of International Politics</bold>. Cambridge: Cambridge University Press, 1999.</p>
    <p>WINSTON, Carla. International Norms as Emergent Properties of Complex Adaptive Systems. <bold>International Studies Quarterly</bold>, 67, 2023. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.1093/isq/sqad063">10.1093/isq/sqad063</ext-link></p>
    <p>. </p>
  </body>
  <back/>
</article>
