<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>Uma “dança entre vozes” ou os desafios da audiodescrição no audiovisual latino-americano: entrevista com Ednilson Sacramento e Rafael Braz<fn id="fn0"><label>1</label><p> Entrevista realizada na modalidade virtual em 27 de abril de 2024.</p></fn></p>
    <p>
      <italic>Un “baile entre voces” o los desafíos de la audiodescripción en el audiovisual latinoamericano: entrevista a Ednilson Sacramento y Rafael Braz</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>A “dance between voices” or the challenges of audiodescription in Latin American audiovisual: interview with Ednilson Sacramento and Rafael Braz</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>José Ednilson Almeida do Sacramento</italic>
      <fn id="fn1">
        <label>2</label>
        <p> Bacharel em Comunicação pela Universidade Federal da Bahia. Jornalista, escritor e Consultor em Audiodescrição. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:ednilsonsacramento@gmail.com">ednilsonsacramento@gmail.com</ext-link>. </p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0009-0004-3442-5426"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade Federal da Bahia, Brasil</p>
    <p>
      <italic>Rafael Braz da Silva</italic>
      <fn id="fn2">
        <label>3</label>
        <p> Psicólogo pela Universidade La Salle, Audiodescritor-Consultor e sócio na empresa <italic>Mil Palavras Acessibilidade Cultural</italic>. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:brazpsy@gmail.com">brazpsy@gmail.com</ext-link>. </p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0009-0006-9964-8596"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade La Salle, Brasil</p>
    <p>
      <italic>Morgana Gama de Lima</italic>
      <fn id="fn3">
        <label>4</label>
        <p> Doutora pelo Programa de Pós-Graduação em Comunicação e Culturas Contemporâneas da Universidade Federal da Bahia (UFBA). E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:morganagama@gmail.com">morganagama@gmail.com</ext-link>. Autora correspondente.</p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0002-7589-8332"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade Federal da Bahia, Brasil</p>
    <p>
      <italic>Rosângela Fachel de Medeiros</italic>
      <fn id="fn4">
        <label>5</label>
        <p> Doutora em Literatura Comparada pela Universidade Federal do Rio Grande do Sul (UFRGS) e Professora Visitante do Programa de Pós-Graduação em Artes Visuais da Universidade Federal de Pelotas (PPGAVI/ UFPel). E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:rosangelafachel@gmail.com">rosangelafachel@gmail.com</ext-link>. </p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0002-0413-5098"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade Federal de Pelotas, Brasil</p>
    <p><bold>Resumo:</bold> Diante da vasta produção audiovisual no cenário latino-americano e da existência de milhões de pessoas com alguma deficiência visual ou auditiva, é urgente a necessidade de criar mecanismos de acessibilidade cultural. Para entender o que tem sido feito, na prática, entrevistamos Rafael Braz e Ednilson Sacramento, dois brasileiros que buscam, por meio de suas trajetórias pessoais e de sua atuação profissional, ampliar o acesso a produções audiovisuais por meio da tradução de imagens em palavras, mais conhecida como audiodescrição (AD). Atuantes em regiões situadas nos dois extremos do país — Rafael, no estado do Rio Grande do Sul, e Ednilson, no estado da Bahia —, acreditamos que a experiência deles pode contribuir para uma nova percepção sobre a forma como pessoas cegas ou com baixa visão se relacionam com obras audiovisuais, além de incentivar mudanças na produção artística latino-americana em geral, tornando-a mais acessível a diferentes públicos. </p>
    <p><bold>Palavras-chave:</bold> Audiovisual; Tradução Audiovisual; Audiodescrição; Deficiência Visual.</p>
    <p><bold>Resumen:</bold> Frente a la vasta producción audiovisual en el escenario latinoamericano y la existencia de millones de personas con discapacidad visual o auditiva, es urgente la necesidad de crear mecanismos de accesibilidad cultural. Para comprender lo que se ha hecho en la práctica, entrevistamos a Rafael Braz y Ednilson Sacramento, dos brasileños que, a través de sus trayectorias personales y de su actuación profesional, buscan ampliar el acceso a producciones audiovisuales mediante la traducción de imágenes en palabras, más conocida como audiodescripción (AD). Actuando en regiones situadas en los dos extremos del país —Rafael, en el estado de Rio Grande do Sul, y Ednilson, en el estado de Bahía—, creemos que su experiencia puede contribuir a una nueva percepción sobre cómo las personas ciegas o con baja visión se relacionan con las obras audiovisuales, además de incentivar cambios en la producción artística latinoamericana en general, haciéndola más accesible a diferentes públicos. </p>
    <p><bold>Palabras clave:</bold> Audiovisuales; Traducción Audiovisual; Audiodescripción; Discapacidad visual.</p>
    <p><bold>Abstract:</bold> Given the vast audiovisual production across Latin America and the existence of millions of people with visual or hearing impairments, there is an urgent need to create mechanisms for cultural accessibility. To understand what has been done in practice, we interviewed Rafael Braz and Ednilson Sacramento, two Brazilian professionals who, through their personal journeys and professional work, seek to expand access to audiovisual productions through the translation of images into words — a process better known as audio description (AD). Working in regions located at opposite ends of the country — Rafael in the state of Rio Grande do Sul and Ednilson in the state of Bahia — we believe their experiences can contribute to a new understanding of how blind and low-vision individuals engage with audiovisual works, as well as encourage changes in Latin American artistic production as a whole, making it more accessible to diverse audiences. </p>
    <p><bold>Keywords:</bold> Audiovisual; Audiovisual Translation; Audio description; Visual disability.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.225531">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.225531</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 22/05/2024</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 01/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 01/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.Apresentação</bold>
    </p>
    <p>Quando estamos assistindo a um filme em uma sala de cinema, raramente nos perguntamos como seria a experiência de uma pessoa com deficiência visual. Diante da vasta produção audiovisual no cenário latino-americano, será que elas conseguem assistir a filmes ou consumir conteúdos disponíveis nas plataformas de streaming? No Brasil, estima-se que existam cerca de 7 milhões de pessoas com deficiência visual (cegas ou com baixa visão) e que, cotidianamente, encontram barreiras para acessar serviços básicos e consumir bens e produtos socioculturais (AGÊNCIA IBGE NOTÍCIAS, 2021). Elevando essa questão para o contexto latino-americano, chega-se ao número de 100 milhões de pessoas com alguma incapacidade visual ou auditiva (BOLIVAR, 2020). É assustador saber que, apesar de números tão elevados, ainda é grande o desconhecimento sobre as demandas desse público, sobretudo em relação à fruição de produções artístico-culturais.</p>
    <p>No contexto da América Latina, algumas iniciativas se destacam no quesito da audiodescrição para o audiovisual. Na Argentina, a plataforma web<italic> Teilú </italic>exibe filmes e séries adaptadas para pessoas cegas, com baixa visão, surdas e de baixa estatura; no Chile, a plataforma <italic>Historias para todos</italic>, fundada pela jornalista e audiodescritora Natacha Valenzuela, trabalha ao lado de profissionais de diversas áreas para gerar produtos acessíveis para surdos e cegos; no México, o projeto <italic>Cine para Imaginar</italic><fn id="fn5"><label>6</label><p> Sobre o projeto, ver o espaço digital disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.cineparaimaginar.mx/">https://www.cineparaimaginar.mx/</ext-link>. Acesso em: 15 jun. 2025</p></fn> foi fundado em 2010 por Jorge Lanzagorta, após ele realizar uma tese sobre acessibilidade no cinema; em Cuba, o projeto <italic>Tocando la Luz</italic> teve início em 2011, graças à iniciativa de Jorge Frómeta, um promotor cultural do Instituto Cubano del Arte e Industria Cinematográficos (ICAIC), que conseguiu se aproximar da Associação Nacional de Cegos (ANCI); e na Colômbia, há o <italic>Instituto Nacional para Ciegos</italic><fn id="fn6"><label>7</label><p> Mais informações estão disponíveis em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.inci.gov.co/comunicacion-incluyente/audiodescripcion">https://www.inci.gov.co/comunicacion-incluyente/audiodescripcion</ext-link>. Acesso em: 15 jun. 2025  </p></fn>, entidade vinculada ao Ministerio de la Igualdad para atender a um cenário em que 4,41% da população é composta por pessoas cegas ou com baixa visão.</p>
    <p>Na plataforma MAP (<italic>Media Accessibility Platform</italic>)<fn id="fn7"><label>8</label><p> Sobre a plataforma MAP, consultar MAP. Media Accesibility Platform [Accessometer]. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://mapaccess.uab.cat/accessometer">https://mapaccess.uab.cat/accessometer</ext-link>. Acesso em: 26 fev. 2025.</p></fn>, é possível encontrar mais informações sobre como diferentes países ao redor do mundo estão desenvolvendo políticas de acessibilidade midiática, por meio da implementação de legislações, diretrizes e regulamentos. Ao observar, nessa base de dados, a situação específica de países da América Latina, nota-se que o Brasil assume um protagonismo por ser o país com maior número de políticas de acessibilidade — sete instrumentos legais (leis e decretos), seis normas regulamentadoras e um <italic>Guia para Produções Audiovisuais Acessíveis</italic> (2016)<fn id="fn8"><label>9</label><p> Informações disponíveis em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://mapaccess.uab.cat/accessometer/country/BR">https://mapaccess.uab.cat/accessometer/country/BR</ext-link>. </p></fn> — e também por apresentar um decreto relacionado à acessibilidade desde 1963<fn id="fn9"><label>10</label><p> O Artigo 18, do Decreto nº 52.286, de 23 de julho de 1963 previa a obrigatoriedade de dublagem - um recurso de acessibilidade - de filmes estrangeiros.</p></fn>. Depois do Brasil, destacam-se Bolívia e Paraguai, com legislações relacionadas à acessibilidade em 1991 e 1995, respectivamente, enquanto os demais países da região apresentam iniciativas governamentais somente a partir dos anos 2000.</p>
    <p>Em função dessa base regulamentadora, no processo de retomada de políticas públicas de financiamento à cultura no Brasil<fn id="fn10"><label>11</label><p> O texto se refere ao ano 2023, período que marca o retorno do Ministério da Cultura no Brasil. </p></fn>, o cumprimento de ações afirmativas para pessoas com deficiência (PCD) se tornou um requisito obrigatório para projetos culturais, gerando um aumento na utilização de recursos de acessibilidade cultural<fn id="fn11"><label>12</label><p> De acordo com o Ministério da Cultura (MinC, 2023), do governo federal do Brasil, acessibilidade cultural “pode ser compreendida como um conjunto de medidas para a eliminação de barreiras e promoção da participação plena das pessoas com deficiência nas políticas, programas, projetos e ações culturais, garantindo à pessoa com deficiência ou com mobilidade reduzida viver de forma independente e exercer seus direitos culturais”. Sobre o programa, ver: Guia Rápido Lei Paulo Gustavo - Ações afirmativas e Acessibilidade do Ministério de Cultura. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.gov.br/cultura/pt-br/assuntos/lei-paulo-gustavo/central-de-conteudo/guia_lpg_acoesafirmativas_acessibilidade.pdf/view">https://www.gov.br/cultura/pt-br/assuntos/lei-paulo-gustavo/central-de-conteudo/guia_lpg_acoesafirmativas_acessibilidade.pdf/view</ext-link>. Acesso em: 26 fev. 2025.</p></fn> e dando visibilidade a uma discussão que, por anos, esteve em uma zona de invisibilidade. Nesse sentido, para entender como a acessibilidade se organiza no contexto de produção audiovisual, entrevistamos Rafael Braz e Ednilson Sacramento, dois brasileiros que buscam, por meio de suas trajetórias pessoais e de sua atuação profissional, ampliar o acesso a obras audiovisuais por meio da tradução de imagens em palavras, mais conhecida como audiodescrição (AD).</p>
    <p>Considerada uma das modalidades de tradução audiovisual – TAV (DÍAZ CINTAS, 2007), juntamente com a subtitulação e a dublagem, a audiodescrição consiste em “tornar verbal e oral tudo aquilo que é visual em um produto” (CASADO, 2007, p. 159, tradução nossa), em um trabalho conjunto de narração e tradução intersemiótica que envolve a interação entre dois sistemas semióticos distintos (a imagem em movimento e a palavra). Geralmente inserida nos intervalos de silêncio da obra audiovisual, o objetivo da AD é situar o espectador com deficiência em relação ao contexto da trama, personagens e ambiente, em um processo que implica técnicas e habilidades específicas explanadas em nossa conversa com os audiodescritores.</p>
    <p>Rafael Braz reside em Porto Alegre, no Rio Grande do Sul, é psicólogo e audiodescritor, pós-graduando na Especialização em Audiodescrição da PUC Minas (Minas Gerais) e sócio da empresa Mil Palavras. Desde 2016, produz audiodescrição para filmes, séries, teatro, dança, shows musicais e exposições museológicas, compondo equipes com diferentes profissionais no Brasil e em Portugal. No audiovisual, destaca-se por fazer audiodescrição de curtas e longas-metragens para o Festival de Cinema de Gramado e, em 2022, juntamente com a equipe da OVNI Acessibilidade Universal, foi premiado com a melhor audiodescrição para o curta-metragem <italic>Por entre as frestas</italic> (dir. Luini Nerva, 2015)<fn id="fn12"><label>13</label><p> Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=8yD9rdxSiZM">https://www.youtube.com/watch?v=8yD9rdxSiZM</ext-link>. Acesso em: 15 jun. 2025.</p></fn>, no <italic>VerOuvindo – Festival de Filmes com Acessibilidade Comunicacional do Recife</italic>.</p>
    <p>Ednilson Sacramento reside em Salvador (Bahia), é jornalista, pessoa com deficiência visual, escritor e palestrante. Formado em Humanidades com ênfase em Gestão Cultural pela Universidade Federal da Bahia (UFBA), Ednilson é graduando em Produção Cultural na mesma universidade e atua como mentor em projetos de acessibilidade cultural, turismo e acessibilidade para museus. Consultor em acessibilidade e audiodescrição para conteúdos produzidos para cinema e televisão, é cofundador e coordenador do coletivo de Consultores em <italic>Audiodescrição Brasil</italic><fn id="fn13"><label>14</label><p>As atividades do coletivo podem ser conhecidas através de redes sociais como YouTube (<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://www.youtube.com/@ConsultoresAdBr">http://www.youtube.com/@ConsultoresAdBr</ext-link>) e Instagram (<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.instagram.com/consultoresadbr">https://www.instagram.com/consultoresadbr</ext-link>). Acesso em: 15 jun. 2025.</p></fn>. Em 2022, lançou três livros<fn id="fn14"><label>15</label><p> Os outros dois livros são <italic>Casa de ferreiro, espeto de pau - provérbios e seus possíveis significados</italic> e <italic>Rock Baiano: história de uma cultura subterrânea</italic>.</p></fn>, dentre eles a obra <italic>Pauta eficiente: como abordar a deficiência na imprensa</italic>, uma espécie de manual para que profissionais da comunicação se apropriem da melhor maneira de representar pessoas com deficiência na mídia.</p>
    <p>Com atuação em regiões situadas nos dois extremos do país, acreditamos que a experiência desses dois entrevistados pode contribuir para criar uma nova percepção sobre a forma como pessoas com deficiência visual se relacionam com obras audiovisuais e incentivar, a longo prazo, mudanças na produção artística, tornando-a mais acessível e democrática na América Latina. A entrevista foi realizada, de forma remota, por Morgana Gama e Rosângela Fachel, pesquisadoras que investigam obras audiovisuais não hegemônicas realizadas na África e na América Latina, respectivamente.</p>
    <p>Morgana Gama: Ednilson e Rafael, como se deu a trajetória de vocês em direção ao trabalho de audiodescrição no audiovisual? Quando começaram e como avaliam esse percurso até hoje?</p>
    <p>Ednilson Sacramento: Quero começar agradecendo pela oportunidade de conversar sobre esse tema que nos atravessa, que é a audiodescrição. Sou Ednilson Sacramento, uma pessoa cega, falo de Salvador, Bahia, estado do Nordeste brasileiro, e a audiodescrição, primeiramente, fez parte da minha trajetória como usuário.</p>
    <p>Por volta dos anos 2000, conheci alguns pesquisadores da audiodescrição e, num dado momento, conheci o trabalho da professora Eliana Franco. Eu fazia parte de um grupo chamado <italic>Comissão Civil de Acessibilidade</italic>, daqui de Salvador, que anualmente realizava seminários sobre acessibilidade e cidadania. Em uma dessas edições, nós convidamos a professora Eliana para apresentar os primeiros resultados de uma pesquisa que ela estava fazendo no campo da audiodescrição e, a partir daí, eu tive esse contato como usuário.</p>
    <p>Há três momentos que eu posso citar nessa trajetória. O primeiro foi o grupo TRAMAD<fn id="fn15"><label>16</label><p> Referência ao grupo TRAMAD - Tradução, Mídia e Audiodescrição, do Instituto de Letras da UFBA.</p></fn>, da UFBA, que exibiu um filme chamado <italic>O signo da cidade</italic> (2007) com audiodescrição. O outro foi quando eu soube que a <italic>Globo Filmes </italic>tinha lançado uma obra chamada <italic>Irmãos de fé</italic> (2004), protagonizada pelo padre Marcelo Rossi, e eu — entusiasmado com essa questão da audiodescrição — consegui alugar esse filme para exibir aqui em Salvador, no CAP (Centro de Apoio Pedagógico ao Deficiente Visual), e fazer uma roda de conversa. Nós não entendíamos absolutamente nada do que era aquilo dentro de um filme. Uma voz, outra voz... quer dizer, havia essa “dança entre vozes” de um personagem e um narrador falando. Então, esse foi um marco que considero importante.</p>
    <p>Outro marco foi quando eu soube que o Rio de Janeiro estava sediando um festival chamado <italic>Assim vivemos</italic><fn id="fn16"><label>17</label><p> Referência ao <italic>Assim Vivemos - Festival Internacional de Filmes sobre Deficiência</italic>, realizado desde 2003 no Brasil. Mais informações em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://assimvivemos.com.br/">https://assimvivemos.com.br/</ext-link>. Acesso em: 15 jun. 2025</p></fn>. Eu estava distante do Rio, mas a divulgação dizia: “Caso você queira, nós podemos mandar um DVD com alguns desses filmes na programação do festival”. Então, eu mandei o pedido e recebi em casa um DVD com três ou quatro curtas-metragens que traziam o recurso da audiodescrição. Então, eu diria que esses são os três marcos que eu identifico como fundantes da minha relação com a audiodescrição.</p>
    <p>Daí em diante, passei a pesquisar mais e chegou o momento em que eu descobri que as pessoas que faziam audiodescrição consultavam pessoas cegas. Não era a consultoria tal qual nós a conhecemos hoje, de maneira mais estruturada, mas a gente respondia a pesquisas. Depois, comecei a misturar um pouco da minha experiência como usuário de obra com audiodescrição e nasceu esse gosto pela consultoria. Nesse caso, eu fui me aprimorando, participando de seminários, tomando cursos, viajando, procurando me aprimorar. Eu digo que, a cada tempo, eu faço uma atualização na consultoria em audiodescrição. Primeiro, porque o próprio campo permite essa atualização — um campo relativamente novo, em que o aprendizado é contínuo. Do ponto de vista do tempo, eu posso dizer que, talvez entre 2013 e 2014, eu comecei a arriscar os primeiros exercícios de consultoria para profissionais que já faziam audiodescrição no Brasil.</p>
    <p>Morgana Gama: Perfeito, Ednilson. Se me permitem, antes de seguir com a entrevista farei uma correção de aprendiz de audiodescrição e vou me autodescrever: sou uma mulher negra de pele clara, com cabelos cacheados curtos, neste momento utilizo óculos com bordas finas e ao meu fundo tem a entrada de luz pela janela, suave como a luz da manhã<italic>. </italic></p>
    <p>Rosângela Fachel: Morgana chamou atenção nesse detalhe de estarmos aprendendo, então, rapidamente, também irei me autodescrever: sou uma mulher branca, estou com os cabelos grisalhos, que estão bastante bagunçados hoje pela manhã, com a franja presa — para não cair nos olhos —, estou usando uns óculos que têm lente grande, com as bordas pretas, e vestindo um moletom cinza. Atrás de mim tem uma parede branca, e a gente pode enxergar detalhes de dois quadros: um grafite pequeno com uma moldura branca e, acima — algo que eu gosto muito e que está numa moldura preta —, uma foto de um momento emblemático da revolução ou do estalido que aconteceu em 2019 no Chile. Então, ali a gente pode ver, ao fundo, essa imagem que tem, ao topo, a bandeira <italic>mapuche</italic>. Então, esse é um pouco o quadro que a gente enxerga. Eu tenho menos luz do que a Morgana, então minha imagem está um pouco menos clara, porque a janela está mais longe.</p>
    <p>É isso, então, obrigada. Então, passo a palavra para o Rafael Braz. Você ainda se lembra da pergunta?</p>
    <p>Rafael Braz: Lembro sim, claro. Obrigado pelo convite. Sou Rafael Braz, de Porto Alegre, aqui do Rio Grande do Sul, e eu sou psicólogo, psicanalista, trabalho com clínica e trabalho com audiodescrição, acessibilidade cultural. Há oito anos, desde o final de 2015 e início de 2016, trabalho na consultoria em audiodescrição, produção de audiodescrição em geral, e tenho feito alguns trabalhos de narração de audiodescrição, como pessoa com deficiência visual — eu tenho baixa visão há pouco mais de 30 anos.</p>
    <p>Assim como Ednilson comentou, eu também comecei o meu contato com audiodescrição como usuário do recurso de acessibilidade. Lembro que meus primeiros contatos com audiodescrição também foram no audiovisual, com a audiodescrição do filme <italic>Ensaio sobre a cegueira</italic> (Fernando Meirelles, 2008), uma adaptação do livro de José Saramago. Anos depois, quando comecei a conhecer quem produz e estuda audiodescrição no Brasil, é que fui tomar contato com os nomes da Eliana Franco e do grupo de Salvador, o TRAMAD — que foi responsável pela audiodescrição desse filme. Nessa mesma época, tinha uma propaganda da <italic>Natura </italic>do perfume <italic>Kaiak</italic>, em uma versão com audiodescrição<fn id="fn17"><label>18</label><p>A propaganda foi lançada em 2010 e está disponível no link: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=GtYJm4grqjg">https://www.youtube.com/watch?v=GtYJm4grqjg</ext-link>. Acesso em: 15 jul. 2025. </p></fn>, e estudos que comparavam a recepção do público ao assistir à propaganda com e sem audiodescrição, dentro dessa lógica da pesquisa de recepção que o Ednilson citou.</p>
    <p>Praticamente todos os consultores em audiodescrição — ou seja, audiodescritores com deficiência visual que começaram há mais de 10 anos —, em geral, começaram como usuários, respondendo ao que a gente chama de “pesquisa de recepção” — algo que hoje em dia é pouco utilizado, porque se ampliou muito o estudo em audiodescrição e a qualificação da função de consultor. Isso não quer dizer que a gente não escute o público de pessoas com deficiência visual, mas hoje são outros canais onde podemos ter contato com o público depois da exibição de um filme com audiodescrição, uma exposição museológica ou uma peça de teatro com audiodescrição. Essa comunicação hoje está mais fluida. Antes, as empresas que produziam audiodescrição nos mandavam por e-mail ou, depois do espetáculo, uma entrevista com um questionário, para que a gente pudesse dar um retorno sobre a experiência.</p>
    <p>Em 2013, a Marilane — uma colega que tem uma produtora de cinema aqui em Porto Alegre chamada <italic>Accorde Filmes</italic> —, ela e o Paulo Nascimento produziam os filmes com audiodescrição já de saída. A Marilane é audiodescritora, fez mestrado em audiodescrição, e como os filmes já saíam com audiodescrição, não era preciso contratar outra produtora ou empresa de acessibilidade para fazer. Nessa época, eles tinham parceria com o Espaço Itaú de Cinema para exibir sessões específicas com “audiodescrição aberta” — sessões que, ao invés de a pessoa com deficiência visual escutar a audiodescrição no fone de ouvido, escuta juntamente com pessoas que enxergam na sala de cinema, pois a faixa de áudio da audiodescrição está mixada ao áudio original do filme. É uma sessão específica que hoje, raramente, se faz, a não ser para alguma atividade muito específica, porque não é o ideal. A ideia da acessibilidade é a gente poder usufruir de uma experiência junto com todas as outras pessoas — pessoas com e sem deficiência, cada uma da sua forma —, e não ter uma “sessão especial”. Sair dessa lógica do “especial” para poder ter acessibilidade e ir ao cinema, no horário e dia que eu quero, assistir ao filme com audiodescrição e com os meus fones de ouvido.</p>
    <p>Nessa mesma época, me lembro de um filme sobre o período da ditadura militar, com presos políticos fugindo da repressão no Rio Grande do Sul e indo para o Chile<fn id="fn18"><label>19</label><p> Se refere ao filme <italic>Em teu nome</italic> (Dir. Paulo Nascimento, 2010) que narra a trajetória de Boni (Leonardo Machado) que após ser banido do seu país por envolvimento na luta armada, passa a perceber a sociedade de outra maneira. Produzido pela <italic>Accorde Filmes</italic>, mais informações em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://accorde.com.br/em-teu-nome">https://accorde.com.br/em-teu-nome</ext-link>. Acesso em: 15 jul. 2025. </p></fn>. Anos depois, comecei a me interessar e responder a pesquisas de recepção — o que era ótimo, porque esse é o objetivo do recurso de acessibilidade. Porém, outros de nós — como eu, o Ednilson e vários outros —, ao responderem essas pesquisas de recepção, começaram ficando curiosos sobre o assunto, lendo artigos científicos, conhecendo audiodescritores, assistindo a palestras, <italic>workshops</italic>, cursos etc. Ali, em 2015, eu já estava nessa trajetória, me interessando pela audiodescrição. Eu estava mais no final da graduação de Psicologia, então estava muito fértil essa questão de estudar muito, ler artigos e participar de interlocução da psicanálise com a arte.</p>
    <p>A partir de 2016, a colega Mimi Aragón, aqui de Porto Alegre — que é audiodescritora já há muitos anos —, me convidou para responder a uma pesquisa para a tese de doutorado do professor Eduardo Cardozo, aqui da UFRGS. Ele é arquiteto e fazia audiodescrição para exposições com maquetes táteis do Museu Joaquim Felizardo. Ele gostou bastante da minha participação, e a Mimi Aragón me convidou para fazer a consultoria do espetáculo de teatro <italic>Eu não dava praquilo</italic> (2016), um monólogo do ator Cássio Scapin contando a história da atriz Myriam Muniz (1931–2004). Foi muito interessante porque ali eu comecei a trabalhar no roteiro de audiodescrição, junto com a Mimi, fazendo a primeira consultoria. Naquele mesmo ano, eu já estava fazendo consultoria para o Festival de Gramado, quando a Mimi me chamou para fazer a audiodescrição do curta <italic>Memória da pedra</italic> (Luciana Lemos, 2015) e de <italic>El mate</italic> (Bruno Kott, 2017), do qual fiz o roteiro de audiodescrição juntamente com a Letícia Schwartz — minha atual sócia na empresa <italic>Mil Palavras</italic>. Estar presente no festival já foi uma outra experiência, por estar, pela primeira vez, no Festival de Gramado com audiodescrição e tendo feito parte da equipe de produção. De lá pra cá, continuo me aprofundando na área com vários cursos e, em agosto de 2024, concluí a especialização pela PUC Minas em audiodescrição.</p>
    <p>Rosângela Fachel: Agora, gostaria que vocês explicassem como é fazer uma audiodescrição e prestar consultoria na área, pois, embora as pessoas conheçam o resultado — <italic>algumas pessoas, nem todas</italic> —, entender como funciona o processo seria bem interessante. Então, fiquem à vontade para contar um pouco sobre como vocês fazem esse trabalho.</p>
    <p>Ednilson Sacramento: Ok. Um pouquinho antes, eu quero voltar a citar um grupo de pesquisa da Universidade Federal de Pelotas (UFPel), que é coordenado pela professora Marisa Helena, e onde eu comecei a fazer alguns exercícios como consultor e também, paralelamente, a consultoria para um livro multiformato lido pela audiodescritora Desirée Nobre<fn id="fn19"><label>20</label><p> Uma das organizadoras da publicação <italic>Acessibilidade cultural: atravessando fronteiras </italic>(Editora UFPel, 2020).</p></fn>. Foram dois momentos que eu considero marcantes no início da minha trajetória. Hoje, eu trabalho com a audiodescritora baiana Adriana Urpia e também com Marília Adamy — que é uma audiodescritora de São Paulo — e outros profissionais que, eventualmente, solicitam meus trabalhos.</p>
    <p>Voltando à questão apresentada, eu sou um profissional que faz uso de processos mais simples. Digamos que tem um cliente que deseja fazer audiodescrição — vamos tomar como exemplo uma obra fílmica —, então, o primeiro passo é uma conversa com o(a) roteirista: “Olha, está chegando aí a obra tal, um curta-metragem ou um longa-metragem, de ficção ou não ficção, etc.”. Esse é um momento interessante pra gente compreender a obra e, depois, começar o trabalho. Eu recebo a obra propriamente dita — crua, sem nenhum comentário, sem nenhum roteiro — e vou fazer o visionamento desta obra. Nesse meio tempo, a roteirista também está vendo e fazendo as suas primeiras anotações.</p>
    <p>Depois disso, a gente discute sobre a natureza da obra — e isso estou falando nas condições normais de trabalho, porque às vezes existem obras que chegam com um tempo muito curto — e, depois desse diálogo, o(a) roteirista me manda a primeira versão do roteiro e eu passo a assistir à obra, paralelamente à leitura do roteiro, fazendo minhas primeiras anotações. Inclusive, eu procuro conhecer um pouco mais sobre o filme. Outro dia, em um trabalho para um filme coreano, fui estudar sobre o cinema coreano — não que seja algo imprescindível ou obrigatório, mas creio que seja importante se ter noção de qual é o perfil daquele cineasta. Sempre que posso, faço essa pesquisa, e isso me dá um pouco mais de segurança para trabalhar em cima do filme.</p>
    <p>Bom, então eu passo o roteiro de acordo com o filme e vejo as anotações, frases, que a roteirista traz. É um trabalho contínuo. Feito isso, eu coloco, abaixo das próprias frases, as minhas observações que são, basicamente, de duas naturezas: uma, são sugestões para que seja colocada uma palavra ao invés de outra; outra, são de correção no roteiro mesmo. Por exemplo, em uma cena do tipo: “A moça sobe na pedra e começa a tocar o seu contrabaixo.” Escutando o filme, eu ouvi que aquele som não era de contrabaixo. Fui fazer uma pesquisa e percebi que era um violoncelo. Então, eu vou colocando isso nas frases que o roteiro me traz.</p>
    <p>Às vezes, eu dialogo muito com a roteirista, brinco e digo: “Que tal se nós colocássemos tais frases?”. Depois, eu concluo esse trabalho, encaminho para a roteirista e ela vai analisar e, se possível, marcar uma reunião para ver se a observação que eu fiz cabe. Em alguns casos, também não cabe. Uma vez, peguei um roteiro em que a roteirista escreveu: “Ele tem sobrancelhas grossas” e eu — do alto da minha ignorância — disse: “Corrigir: não é <italic>sobrancelhas</italic>, é <italic>sombrancelhas</italic>”, porque na minha cabeça se grafava <italic>sombrancelhas</italic>. Ela foi lá e discutiu comigo: “Olha, a grafia correta é <italic>sobrancelhas</italic> e não <italic>sombrancelhas</italic>.” Eu passei mais de 30 anos da minha vida para descobrir isso, porque na minha cabeça era “<italic>sobrancelhas</italic>”. Então, a gente não pode pensar que sabe tudo, porque esse trabalho de consultoria é um diálogo que busca chegar a um resultado razoável.</p>
    <p>Esse é o meu processo. Levo para a roteirista, ela me devolve depois com os ajustes e daí ele segue para as outras etapas, que são: a revisão, a gravação da narração, edição e mixagem na obra propriamente dita. Uma preocupação que eu tenho — dentro dessa parceria que há entre roteirista e consultor — é que eu discuto muitas questões referentes à ortografia, inclusive a concordância. Eu preciso compreender que estamos encaminhando a obra para um público diverso e, levando em consideração o público brasileiro — que não tem uma média forte de frequência às salas de cinema —, a gente precisa usar uma linguagem que permita que a maior parte da população consiga compreender.</p>
    <p>Rafael Braz: </p>
    <p>Meu processo de trabalho tem muitas similaridades com o que Ednilson trouxe, e vou também me deter na produção de audiodescrição para conteúdos audiovisuais (cinema, séries de TV). Eu sou sócio de dois colegas audiodescritores, roteiristas e narradores — que são o Rodrigo Teixeira e a Letícia Schwartz — e, além dos trabalhos que chegam para a <italic>Mil Palavras</italic>, eu também faço audiodescrição em audiovisual com parceiros de outros lugares do Brasil. Tenho trabalhado com uma empresa de Belo Horizonte que é uma empresa de pós-produção de cinema e que incorporou a produção de recursos de acessibilidade. Como eles não têm profissionais dentro da empresa que sejam consultores ou audiodescritores com deficiência visual, uma das roteiristas deles chegou até mim e a gente começou a fazer um trabalho de parceria, em que todo mês entra uma obra audiovisual (série, curta, média, longa), o profissional da empresa me aciona, e eu chamo algum colega audiodescritor roteirista para fazer a dupla comigo. Até hoje, isso prepondera.</p>
    <p>Quando começou a audiodescrição no Brasil, nem tinha a figura do consultor. Logo depois, sim, porque ele é quem confere propriedade a essa tradução intersemiótica que é a audiodescrição — passar de imagem para palavras. Ou seja, a gente precisa do audiodescritor roteirista porque ele enxerga, para fazer a leitura das imagens e a tradução, mas a gente precisa da figura do consultor, que é o audiodescritor com deficiência visual, para compor junto essa tradução e garantir que ela chegue ao público com deficiência visual com efetividade.</p>
    <p>Essa lógica da visão é diferente da lógica de como a imagem chega, através da audiodescrição, para quem tem deficiência visual. Ainda é preponderante o roteirista — ou o audiodescritor que enxerga — receber o trabalho do cliente e convidar um colega audiodescritor com deficiência visual para fazer a consultoria. É menos comum o contrário: o trabalho vir do consultor de audiodescrição e ele chamar um roteirista — que é o que eu faço com essa empresa de Belo Horizonte. Quando eu tenho uma série com uma temática tal, eu lembro que determinada roteirista pesquisa mais essa área ou é uma atriz que trabalha nessa área e vai trazer uma riqueza nesse olhar, no vocabulário, no léxico utilizado, na estrutura frasal da audiodescrição. O enriquecimento também é formativo para mim, porque eu vou tendo trocas com outros colegas.</p>
    <p>O primeiro ponto é conferir se o material audiovisual que chega está finalizado, para evitar retrabalho. Esses dias, eu estava fazendo com uma colega de Campinas (SP) um roteiro de audiodescrição. Quando chegou o material, eu passei o <italic>link </italic>pra ela e havia uma tela indicando que aquele não era o corte final. Escutando o filme todo, percebi também que tinha uma minutagem em silêncio. Daí, conversei com o cliente e ele confirmou que não era a versão final, e a minha colega roteirista da audiodescrição já estava fazendo o mapeamento das janelas para inserir a audiodescrição. Isso porque o roteirista assiste ao filme uma vez — para pegar bem a lógica do filme, o que é mais importante de traduzir, porque a gente não consegue colocar tudo na audiodescrição. A audiodescrição não substitui a visão; ela é um recurso de acessibilidade para ampliar a fruição da obra.</p>
    <p>Então, a audiodescritora roteirista assiste ao filme e vê: “Nesse filme, o que é mais importante descrever para que o público com deficiência visual tenha a melhor fruição da obra? São as ações? É a caracterização dos personagens? São os ambientes, as paisagens? Ou um pouco de cada coisa?”. Então, a roteirista primeiro assiste ao filme todo e vai abrindo as janelas para as unidades descritivas, marcando o <italic>timecode</italic> — entrada e saída do tempo — entre uma fala e outra, porque a gente evita ao máximo sobrepor à fala dos personagens, só quando é extremamente necessário para compreensão.</p>
    <p>Enquanto isso, o consultor também está assistindo e fazendo anotações pela trilha, pelos efeitos sonoros, pelas falas, música, enfim. E aí a dupla tem essa primeira conversa com o roteirista: “Olha, eu compreendi isso, entendi aquilo; isso aqui me levou a pensar tal coisa” — e o roteirista vai levar em conta essa nossa conversa, porque eu vou trazer pistas de momentos em que a minha compreensão pelo áudio mudou o sentido. Ele vai precisar responder com a tradução no roteiro. Ele já sabe que tem pontos que a audiodescrição dele vai ter que dar conta de não levar ao engano. A audiodescrição pode trazer mais detalhes, porque o áudio não dá conta. Há várias características que a dupla de audiodescritores vai dando ao roteiro, à sua tradução.</p>
    <p>Tudo isso a gente vai pontuando na consultoria também. Por exemplo, na questão ortográfica, as ambiguidades. Em uma frase, por exemplo: “A mãe abraça o filho sorridente.” Aí está ambíguo. Quem está sorridente: o filho ou a mãe? O roteirista indica que é a mãe, então colocamos: “Sorridente, a mãe abraça o filho”, resolvendo a questão. Esse é um exemplo muito simples, mas tem ambiguidades mais complexas que a gente precisa conversar e achar soluções.</p>
    <p>Há questões sonoras também. Daqui a pouco, eu leio a frase e vejo que vai gerar uma cacofonia: “uma mão direita”. Como é que a gente vai solucionar essa frase para não ficar “um mamão”? Então, a gente vai mapeando essa questão sonora, porque lá na frente a narração da audiodescrição vai fazer toda a diferença com as intenções. Depois de fechado, a gente vai para o estúdio, grava e, antes de entregar para o cliente, escuta toda a faixa de audiodescrição gravada pra ver se precisa de algum ajuste, para entregar o melhor resultado.</p>
    <p>Morgana Gama: Diante desse crescimento de demanda pela audiodescrição no Brasil, em função dos editais — nós sabemos que muitos editais culturais têm colocado a questão da acessibilidade como um ponto obrigatório— que conselho vocês, como profissionais atuantes na área, dariam para quem, porventura, se interessa em trabalhar com audiodescrição no audiovisual? </p>
    <p>Rafael Braz:  </p>
    <p>A primeira questão, para mim, é: qual a motivação da pessoa que vai entrar nesse universo? Vamos pensar: uma pessoa com deficiência visual que quer realizar consultoria. A pessoa que tem afinidade, interesse por se aprofundar nas linguagens artísticas, no cinema, por exemplo, já tem uma relação com o cinema, tem interesse na audiodescrição como público e quer participar desse processo de produção. Então, é preciso assistir a muitos filmes — com e sem audiodescrição — para se familiarizar com a linguagem, tanto cinematográfica quanto da audiodescrição.</p>
    <p>A audiodescrição é uma tradução intersemiótica, então a gente precisa ter uma intimidade profunda com a língua portuguesa. É preciso ler muito. Ler literatura, artigo científico e ter uma boa escrita. A gente que tem deficiência visual — e que, na maioria das vezes, usa <italic>softwares </italic>leitores de tela — precisa muito praticar a escrita, porque nós escutamos muitos textos e não estamos em contato direto com a grafia, como quem enxerga ou lê em braille. Então, entrar em contato com a palavra, com a grafia, ortografia, estrutura de frases, ter essa intimidade é fundamental. Ser consultor de audiodescrição não é uma revisão ortográfica, mas ela tem que estar em todos os processos e funções da audiodescrição.</p>
    <p>É diferente, hoje em dia, porque a gente tem muitos consultores. Nós somos de uma geração em que não tinha muita consultoria e foi preciso se aproximar por um outro caminho. Hoje há muitos consultores profissionais, com especializações acadêmicas, e a gente está com um mercado que já mudou a forma de entrar na consultoria. Tem muitas pessoas com deficiência visual fazendo cursos e, às vezes, dizem: “Ah, eu não consigo entrar no mercado.” Sim, porque já há muitos profissionais trabalhando, mas a demanda é crescente. A questão dos editais, citada por Morgana, faz com que cada vez mais a acessibilidade seja colocada. Então, sim, é um caminho bem interessante, mas precisa de muito estudo contínuo e muito envolvimento, porque é uma responsabilidade muito grande.</p>
    <p>A audiodescritora Bell Machado, praticamente a primeira audiodescritora no Brasil, fala que a obra dá a metodologia, e eu concordo muito com ela, porque a gente assiste a um filme e as palavras usadas para descrever precisam vir dessa obra. A gente está criando uma camada adicional a uma obra e precisa de muito respeito com quem cria e pra quem vai chegar, o público com deficiência visual, majoritariamente.</p>
    <p>É isso. Mais uma vez, obrigado pelo convite e pelo espaço de troca.</p>
    <p>Ednilson Sacramento: Olha, com relação a alguma dica, eu começaria dizendo: pesquise. A pesquisa é fundamental para que você tenha noção de qual universo está entrando. Você não precisa, necessariamente, já saber sobre audiodescrição, mas precisa saber sobre o mundo. Por exemplo, eu tive a oportunidade, na faculdade, de cursar uma disciplina de História da Arte. Isso, pra mim, foi um suporte fantástico para que eu utilizasse esse conhecimento na consultoria.</p>
    <p>Então, a primeira palavra é <italic>pesquisar</italic>; a segunda é ter um bom conhecimento da norma culta da língua portuguesa. “Ah, mas isso porque eu vou ser um professor?” Não, mas porque é preciso que você conheça a linguagem, como as pessoas se expressam e como essa linguagem e expressividade irão chegar ao outro, porque nós estamos fazendo a mediação de um conteúdo. A outra questão é não se impressionar com as primeiras impressões — desculpem a redundância. Por isso também é importante consultar outros profissionais. Se eu estou trabalhando com figurino, devo procurar quem faz figurino, e isso vai me ajudar mais na frente.</p>
    <p>Outra questão é atuar em rede. Acho importante que você procure ler, pesquisar e atuar em rede, e dialogar com consultores mais experientes. Esse é um exercício fantástico para que você se torne um(a) consultor(a) e consiga entregar uma obra que as pessoas compreendam tal qual as outras pessoas que enxergam compreendem. A audiodescrição é, de fato, uma tradução audiovisual, mas, no campo da língua, se você não tem a audiodescrição é como se você, brasileiro(a), se deparasse, de repente, em Berlim ou em Munique sem sequer conhecer o idioma alemão. Você está ali diante de um monumento, de um restaurante, mas, muito provavelmente, vai ter dificuldade de compreender o que está acontecendo ali.</p>
    <p>A audiodescrição faz também esse papel de traduzir e, nada melhor do que você se apropriar dessas linguagens, assistir, inclusive, a obras já traduzidas (audiodescritas), saber a opinião de roteiristas, porque esse é um trabalho de mão dupla, de parceria, e com essas possibilidades você tem um primeiro caminho para ingressar no mundo da consultoria em audiodescrição. Antes disso, gostar. Se eu não gosto de determinada linguagem artística, muito dificilmente eu farei uma boa audiodescrição.</p>
    <p>
      <bold>Breves considerações</bold>
    </p>
    <p>Embora o Brasil, no cenário latino-americano, se destaque em termos de legislações e normas regulamentadoras que favorecem a implementação de recursos de acessibilidade midiática, incluindo a audiodescrição de obras audiovisuais, a conversa com os audiodescritores Ednilson Sacramento e Rafael Braz demonstra que colocar essa política em prática ainda requer um processo de ampla difusão desse conhecimento para a sociedade, passando pelo investimento em centros de pesquisa e formação profissional.</p>
    <p>À medida que o desafio da prática permanece, a discussão teórica da audiodescrição no audiovisual também se configura como uma oportunidade de redescobrir o audiovisual pelo desenvolvimento de novas formas de narrar histórias — seja pela criação de um roteiro paralelo que será narrado sobre o filme, seja pelos novos sentidos potencialmente agregados à obra audiovisual ao <italic>imaginar palabras, apalabrar imágenes</italic> (GÓMEZ PÉREZ; RIGO PONS, 2019). O baile da “dança entre vozes” só está começando.</p>
    <p>
      <bold>Referências</bold>
    </p>
    <p>AGÊNCIA IBGE NOTÍCIAS. PNS 2019: país tem 17,3 milhões de pessoas com algum tipo de deficiência. Agência IBGE Notícias[online], 26 ago. 2021. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/31445">31445</ext-link>. Acesso em 15 jun. 2025. </p>
    <p>BOLIVAR, Daniela. TEILÚ: cine inclusivo para personas ciegas y sordas que revolucionará la industria, Latam VC4A [online] Argentina, 18 nov. 2020. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://latam.vc4a.com/blog/2020/11/18/teilu-cine-inclusivo-para-personas-ciegas-y-sordas-que-revolucionara-la-industria">https://latam.vc4a.com/blog/2020/11/18/teilu-cine-inclusivo-para-personas-ciegas-y-sordas-que-revolucionara-la-industria</ext-link>/. Acesso em: 26 fev. 2025.</p>
    <p>CASADO, Ana Ballester. La audiodescripción: apuntes sobre el estado de la cuéstion y las perspectivas de investigación. TradTerm, v. 13, 2007. p. 151-169. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/47471">47471</ext-link> . Acesso em: 26 fev. 2025.</p>
    <p>DÍAZ CINTAS, Jorge. Traducción audiovisual y accesibilidad. <italic>In</italic>. HURTADO, Catalina Jiménez (ed.). Traducción y accesibilidad. Subtitulación para sordos y audiodescripción para ciegos: Nuevas modalidades de traducción audiovisual. Frankfurt: Peter Lang, 2007. p. 9-23.</p>
    <p>GÓMEZ PÉREZ, Carmen; RIGO PONS, Xisca. Imaginar palabras, apalabrar imagens: el necesario viaje creativo en la cinematografía audiodescrita, Canal Uned [online], Espanha, 8 nov. 2019. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/785578">785578</ext-link>. Acesso em: 26 fev. 2025.</p>
  </body>
  <back/>
</article>
