<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Publishing DTD v1.1 20151215//EN" "https://jats.nlm.nih.gov/publishing/1.1/JATS-journalpublishing1.dtd">
<article xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.1" specific-use="sps-1.9">
  <front>
    <journal-meta>
    <!-- OBRIGATORIO -->
      <publisher>
        <publisher-name>Revista BJLAS</publisher-name>
      </publisher>
    </journal-meta>

    <!-- OBRIGATORIO -->
    <article-meta>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <p>
      <bold>DERRUBANDO MURALHAS E ASFIXIAS:</bold>
    </p>
    <p>
      <bold>ZÓZIMO BULBUL E O CONTRA TRAUMA NA ERA DO APARTHEID GLOBAL</bold>
    </p>
    <p>
      <italic>DERRIBANDO MURALLAS Y ASFIXIAS: ZÓZIMO BULBUL Y EL CONTRA TRAUMA EN LA ERA DEL APARTHEID GLOBAL</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>TEARING DOWN WALLS AND SUFFOCATIONS: ZÓZIMO BULBUL AND THE COUNTER-TRAUMA IN THE AGE OF GLOBAL APARTHEID</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>    Julio Cesar de Tavares</italic>
      <fn id="fn0">
        <label>1</label>
        <p> Professor Titular do Departamento de Antropologia e membro do Colegiado do Programa de Pós-Graduação em Antropologia da Universidade Federal Fluminense. Doutor em Antropologia pela Universidade de Texas em Austin e pós-doutorado como Rockfeller Post-Doctoral Fellow no Center for Black Music Research. E-mail: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="mailto:tavjulio@gmail.com">tavjulio@gmail.com</ext-link>. Autor Correspondente</p>
      </fn>
      <italic>
        <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://orcid.org/0000-0001-7317-8764"/>
      </italic>
    </p>
    <p>Universidade Federal Fluminense, Brasil</p>
    <p><bold>Resumo: </bold>O artigo se propõe a um estudo compreensivo sobre a imagem, tal como aparece, como um fenômeno emergente que se constitui em múltiplas manifestações simultaneamente, sejam elas técnicas, estéticas, culturais ou políticas. Levamos em conta a imagem como horizonte no fazer antropológico e, neste fazer, não apenas o caráter representacional da experiência etnográfica que é suscitada – ou seja, seu uso meramente como “dado etnográfico”. Por esse percurso, o presente texto procura introduzir uma meditação sobre o lugar político do que hoje é denominado de cinema negro por críticos da cultura, cineastas, realizadores, ativistas, pensadores e militantes antirracistas. O centro da atenção deste texto é o relevante papel que Zózimo Bulbul desempenhou como figura maior e agente impulsionador do <italic>Movimento Cinema Negro</italic>.</p>
    <p><bold>Palavras-chave</bold>: Zózimo Bulbul; Blindagem Cognitiva; Apartheid Brasileiro, Cinema Negro, Mobilidade.</p>
    <p><bold>Resumen: </bold>El presente artículo propone un estudio comprensivo sobre la imagen, tal como aparece, como un fenómeno emergente que se constituye en múltiples manifestaciones simultáneas, sean estas técnicas, estéticas, culturales o políticas. Consideramos la imagen como horizonte en el hacer antropológico y, en ese hacer, no solamente en su carácter representacional dentro de la experiencia etnográfica que se suscita — es decir, no solo en su uso como “dato etnográfico”. Por este camino, el texto busca introducir una meditación sobre el lugar político de lo que hoy es denominado cine negro por críticos culturales, cineastas, realizadores, activistas, pensadores y militantes antirracistas. El foco de atención de este texto es el papel relevante que desempeñó Zózimo Bulbul como figura central y agente impulsor del Movimiento de Cine Negro.</p>
    <p><bold>Palabras clave</bold>: Zózimo Bulbul; Blindaje cognitivo; Apartheid Brasileño; Cine negro; Movilidad.</p>
    <p><bold>Abstract</bold>: This article proposes a comprehensive study of the image as it appears — as an emerging phenomenon constituted through multiple simultaneous manifestations, whether technical, aesthetic, cultural, or political. We consider the image as a horizon within anthropological practice and, within this practice, not merely as a representational element of the ethnographic experience that is evoked — that is, not solely in its use as “ethnographic data.” Along this path, the text seeks to introduce a meditation on the political place of what is today referred to as Black cinema by cultural critics, filmmakers, directors, activists, thinkers, and antiracist militants. The central focus of this text is the significant role played by Zózimo Bulbul as a key figure and driving force behind the Black Cinema Movement.</p>
    <p><bold>Keywords: </bold>Zózimo Bulbul; Cognitive Shielding; Brazilian Apartheid; Black Cinema; Mobility.</p>
    <p> DOI:<ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.225674">10.11606/issn.1676-6288.prolam.2025.225674</ext-link></p>
    <p>
      <italic>Recebido em: 30/06/2024</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Aprovado em: 15/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <italic>Publicado em: 15/12/2025</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>1.Muralhas, cercamentos e apartheids da vida: Da imagem como suporte etnográfico à visualidade como campo antropológico</bold>
    </p>
    <p>Que estranho tem estado este nosso mundo! Cada vez mais de ponta cabeça!</p>
    <p>Entre outras tantas coisas, o que chama a atenção são os marcadores de novos modos de sentir o mundo e de articular a presença no contexto da realidade em que vivemos. Voltamos à era das muralhas, dos cercamentos e das fortalezas. Na cidade, os condomínios se cercam em nome da segurança e do bem-viver. A proposta de muralhas no entorno das favelas em São Paulo e no Rio de Janeiro existe há um bom tempo; há também muros que supostamente dificultariam a ultrapassagem das fronteiras por imigrantes sem documentos. Muralha como imagem da separação que nos revela o papel da tecnologia na função de dividir o acesso da população ao conhecimento e aos bens comuns, embora, supostamente, sua proposição inicial se oponha a isso.  </p>
    <p>Cercas e muros estão por todos os lugares, a justificar a segurança e a contenção das forças daqueles sujeitos instados a permanecerem à parte. Conforme nos alertou Umberto Eco (1972), em <italic>A Nova Idade Média</italic>, há algum tempo, regressamos aos padrões da Idade Média europeia. Além dos rígidos princípios morais, voltamos à era dos cercamentos, muros e muralhas protetoras que, por todo o mundo, são erigidos sob a pretensa alegação da proteção contra os invasores — nas cidades e condomínios, os outros, aqueles que não são espelhos do “nós”, os equivalentes ao supremo exemplo in-civilizatório.</p>
    <p>Na verdade, cercas e muros existem para expressar a força daqueles que atuam pela expansão de seus privilégios, mas, contraditoriamente, muralhas nos movem a pensar que não há lugar estático e que, na relação com o muro, ele sempre instalará um apelo que provoca a inércia, ao mesmo tempo que suscita <italic>mobilidade</italic>, transgressão, ruptura com a imobilidade — nunca ausentes da força que há na imagem do muro, a obstar em nós o que está em jogo.</p>
    <p>A noção de <italic>mobilidade </italic>aqui referida me foi, poética e pragmaticamente, inspirada pela historiadora da arte Anne Lafont (2019, pp. 12-17), em seu interesse em investigar as travessias físicas e simbólicas de uma imagem em um quadro que tem a figura de uma mulher escravizada. Pintada em 1800, a mencionada mulher empresta à tela uma “nobre serenidade e plácida grandeza” — parafraseando expressão canônica do neoclassicismo — ao imprimir revolucionária dignidade psicopolítica à imagem do corpo de uma mulher negra, em uma obra de arte. Atualmente, a obra é intitulada <italic>Retrato de uma mulher negra</italic>, podendo ser encontrada no Museu do Louvre.</p>
    <p>Lafont nos convida a um exercício reflexivo para além da obra de arte e da autoria de Marie-Guillemine Benoist, a artista responsável pela pintura, de modo que ultrapassemos o contexto histórico determinado pela artista e suas intencionalidades, para nos dirigirmos ao modelo do retrato e à história da vida da imagem retratada. Trata-se de, com esta metodologia, inaugurar um programa de pesquisa com foco na mudança de escala, que, de fato, procura localizar a formação da inscrição da experiência africana e, por conseguinte, os dispositivos de racialização implicados na obra. Ou seja, as dimensões psicopolíticas da margem geradora do corpo-imagem sujeito, ultrapassando o corpo-imagem objeto.</p>
    <p>Trata-se de uma atitude analítica em consonância com a virada transdisciplinar nos estudos da imagem, que tem integrado, desde a tradição de uma teoria crítica no viés de Walter Benjamin (2006), à antropologia, à história, à filosofia, à iconologia e à crítica da arte contemporânea, a qual insiste na indicação da desvanescência do encantamento — a “perda da aura” — no contexto da acentuada velocidade de reprodução e da concentração do capital.</p>
    <p>Esse campo de pesquisa entende o visual como parte integrante da cultura e da história, e se instala como seu princípio ativo. <italic>Mobilidade</italic> torna-se, assim, um ponto essencialmente estratégico de entrada em um campo multidisciplinar e intertextual de diálogos e de experiências estéticas policêntricas (MIRZOEFF, 1998).</p>
    <p>Compreende-se, portanto, que o estudo da imagem, tal como se constitui em suas diferentes manifestações técnicas, estéticas e culturais, aparece como um fenômeno emergente no fazer antropológico. Leva-se em conta a imagem como horizonte deste fazer, e não apenas o caráter representacional da experiência etnográfica que é suscitada, ou seja, o seu uso meramente como “dado etnográfico”.</p>
    <p>É por este percurso que o presente texto procura introduzir uma meditação sobre o lugar político do que hoje é denominado cinema negro por críticos da cultura, ativistas, pensadores e militantes antirracistas. Também será centro da atenção deste texto o relevante papel que Zózimo Bulbul desempenhou e desempenha como figura maior e agente impulsionador do Movimento Cinema Negro. Proposta esta que nos obriga a operar com um texto bastante reflexivo, sem deixar que seja também pragmático e histórico. É por esse caminho que encontraremos a noção de mobilidade emergindo neste texto, na medida em que, assim agindo, intenta-se, por essa brecha, articular e inquirir sobre os modos possíveis de existência das formas de vida das imagens dos corpos negros evocados pelo cinema, a partir de uma Antropologia da Imagem — não em sentido disciplinar, mas, sobretudo, em <italic>lato sensu</italic>, em sentido amplo e irrestrito (BELTING, 1988).</p>
    <p>A tarefa nomeada, e a que me proponho realizar, insiste em tecer considerações sobre o <italic>modus operandi</italic> da imagem no contexto pós-abolição (pós-colonial) brasileiro. Imagens que são produzidas de modo expandido, atravessado e interseccionado, por intermédio de um olhar que subentende a circulação massiva de imagens como estratégia da atividade hegemônica do visual, como desvio da dominação e reprodução das desigualdades e colonialidades. Sob a vigente conjuntura imagética, fruto de um regime de visualidades, percebe-se que adentramos uma fase de inculcação de novas subjetividades coletivas.</p>
    <p>A reflexão aqui apresentada resulta da constatação de que vivemos sob uma torrente de informações circulantes pelos campos eletrônicos, promovendo um fluxo incessante de imagens, responsável pela instalação de um campo visual com grande variedade de imagens na cultura de massa. Essa torrente incessante, em crescimento e de grande velocidade, reintroduz também uma nova capacidade para capturar sentido, apenas pelo fluxo e potência dos significantes.</p>
    <p>Mtichell (1995), em seu <italic>Picture Theory</italic>, enfatiza em seu estudo sobre iconologia que estaríamos vivendo o retorno da humanidade ao não-verbal, e que isto implicaria um giro interpretativo a conduzir-nos a uma virada antropológica. De fato, constata-se um estado de incerteza gerado pela incapacidade, por um lado, de compreender as múltiplas singularidades advindas de situações e acontecimentos traumáticos não resolvidos e/ou assumidos nos marcos fundantes da psique da nação, ainda manifestos e, por isso, deixados para trás. Fato que resulta em um estado que nos paralisa e nos empurra para um permanente desamparo intelectual, por conta do sentimento de banalização, vazio e terror; por outro lado, há ainda a incerteza da difícil tarefa de compreender os impactos traumáticos da presente crise de representação, solidariedade e, acrescente-se, da brutalidade e violência presentes na sociedade planetária.</p>
    <p>Adiciona-se à presente tirania do hiperliberalismo corrente, que sequestra as subjetividades empáticas dos sujeitos como potências coletivas e os faz acreditar em sua condição individual e meritocrática na resolução solitária dos conflitos e dilemas das desigualdades, reforçando, com isso, a instalação permanente de muros, cercas, muralhas e fortalezas. Em momentos assim, vale a pena um retorno às origens da indignação gestada nos combatentes contra as endurecidas e autoritárias governanças da gênese do Estado brasileiro. Foi o que ocorreu com a produção artística na década de 1970, excepcional pelas paisagens sonoras, visuais e coreoetnográficas, bem como em períodos anteriores, entre 1920 e 1945. Momentos que se constituem em uma longa série de elaborações que germinaram críticas originais àquele caótico e traumático instante para a alma da nação brasileira. De forma contundente tais críticas foram dirigidas às formas de produção de presença no mundo da vida, das artes e da cultura, até então encarceradas entre muros, em um campo de concentração para os que estivessem submetidos às apartações naturalizadas.</p>
    <p>
      <bold>2.A constante corporal na narrativa cinematográfica</bold>
    </p>
    <p>A potência desta mudança encontra-se marcadamente no campo das corporeidades, com forte repercussão nas letras e nas visualidades, o que sugere novos caminhos que repercutiram em caudas longas até o presente momento. Na medida em que nos debruçamos sobre aqueles momentos de efervescência crítica (como foram os anos 1970s) e de entusiasmada criatividade nas artes, na política, na ciência e nas humanidades, confirmamos o assinalado como característica dos períodos de forte autoritarismo no Brasil. Dele extraímos modelos nutrientes para o necessário combate à apatia, ao niilismo e à depressão que nos encurralam como vias de mão única neste atual momento distópico no qual vivemos. A agência negra na produção e realização da cultura cinemática, literária, coreográfica, cênica-teatral e performática tradicional afro-brasileira tem sido um caso exemplar, porém à parte, pois é invisibilizada o suficiente para nem ser considerada relevante no período de florescimento redemocratizante. E desaparece como referência das formulações que direcionaram a política nacional identitária, antirracista, promotora das iniciativas do contra-trauma da modernidade e da branquitude que marca o Brasil.</p>
    <p>Os debates sobre a presença negra em sua relevância na construção tanto da soberania quanto da cidadania nacional, ao atravessar, conforme constatamos, significativos campos das artes fez com que suas marcas se proliferassem sobre as artes plásticas, a música, a poesia, a dança e performances de expressão popular, além, é claro, da força impulsiva residual do movimento Cinema Novo<fn id="fn1"><label>2</label><p> Cineastas como Humberto Mauro (precursor) e Mário Peixoto (precursor) e uma legião de tantos outros na grandeza de Alberto Cavalcanti, Nelson Pereira dos Santos, Glauber Rocha, Leon Hirszman, Joaquim Pedro de Andrade, Cacá Diegues, Ruy Guerra, Paulo César Saraceni, David Neves, Walter Lima Jr., Gustavo Dahl, Arnaldo Jabor, Luiz Sérgio Person, Roberto Santos, Geraldo Sarno, Domingos de Oliveira, Orlando Senna, Maurice Capovilla, Roberto Farias, Olney São Paulo, Mário Carneiro, Luiz Carlos Barreto, Dib Lutfi, Zelito Viana, Fernando Coni Campos, Walter Hugo Khouri, Flávio Rangel, Roberto Pires, Alex Viany, Trigueirinho Neto, Thomas Farkas, Vladimir Carvalho, Linduarte Noronha, Helena Solberg, Maurício Gomes Leite.</p></fn>, que em perspectiva comparada, demonstra-nos a grande manifestação de incorporação afirmativa da população negra no campo da expressão de uma cidadania artística e cultural.</p>
    <p>Em especial, o movimento Cinema Novo que contribuiu efetivamente para retirar a imagem do negro da mera condição de objeto de inspiração consentida, até então predominante, e o projetou em protagonismos na condição de sujeito da vida cotidiana no Brasil, marcando a gradual passagem do “negro tema” ao “negro vida”, conforme assinalara Guerreiro Ramos no seu programa estratégico de virada identitária para a nação, dez anos antes, no seu agora clássico <italic>Patologia Social do Branco Brasileiro</italic> (RAMOS, 1995 [1955], pp. 215-240). Claramente inspirado em Fanon (2008[1952]), que apontara as marcas deixadas pelo colonialismo no plano psicocultural das populações da diáspora africana e a decorrente alienação racista que reduzia a autonomia e a autoestima na tomada de decisões dos sujeitos colonizados ou das ex-colônias, Ramos sob esta revelação analítica fanoniana impulsionou a elaboração de um programa de mudanças para o novo indivíduo, o negro assumido (<italic>Negro Sum</italic>). Rompia com modelos eurocentrados em suas análises e, sobretudo, propunha a utopia para uma nova nação brasileira multicultural, transcendendo a supremacia da branquitude e do racismo clamava por uma nova disciplina, a sociologia orientada por uma redução sociológica</p>
    <p>Estávamos no ano de 1965 quando a estratégia do Cinema Novo se radicaliza com a publicação do <italic>Manifesto Estética da Fome</italic>. Glauber, tendo ou não lido Ramos, seu conterrâneo baiano, demonstra uma evidente sincronicidade que, inclusive, na sua proposta assinala tocante originalidade estética em resposta aos desafios da época, inclusive a arquitetura de um pensamento adequado à civilização atlântica. Ou seja, transbordava saudável utopia em sua programação política das mudanças estéticas que pavimentaram um pensamento crítico cinemático, na busca de transformação da estrutura social das desigualdades, ainda, congelada no abismo entre proprietários e despossuídos.</p>
    <p>Todavia, o centro orientador de todo processo sensorial do projeto de Glauber encontra-se no corpo, lócus da percepção do mecanismo estético e midiático na época. O corpo torna-se o elo perdido entre a imagem e a estética, pois é dele e por ele que toda a discussão estética é travada. De modo que a experiência da imagem e a experiência do corpo estão intrinsicamente conectadas. O corpo, aqui, é entendido como corporeidade (fenômeno político-sócio-cultural), elo resgatado na percepção da interdependência do mecanismo estético e da apresentação midiática. Assim, encontram-se no corpo (e pelo corpo) entrelaços no âmbito de toda discussão estética. E, portanto, também de natureza ética.</p>
    <p>E, portanto, ao falarmos de ecologia de modo absolutamente corrente como nos tempo atuais, devemos lembrar que ela se ancora na corporeidade dos sujeitos e indivíduos que a compõem. De igual modo, a presença dos viventes se realiza e se torna presente pelo corpo. Por isso, a história de qualquer formação social no âmbito da modernidade nos territórios da diáspora africana sempre se realizou e se elaborou pelas mãos e cabeças dos que viveram em cronotopos nunca interrompidos, embora adaptados desde o pós-abolição brasileiro e por todo o século XX, porque são lugares de memórias cósmicas e ancestrais.</p>
    <p>Esta prática política coletiva e sem partido, de base gregária e comunitária, expandiu-se, por vezes isolada e fragmentada, no entanto, sempre ganhando força no Sul Global, durante os anos 1970. Em vários países sul-americanos, notadamente na Colômbia, essa prática marcou-se pela derrubada dos muros da solidão e da segregação. Foi um período em que cineastas e realizadores no mundo, em geral, acreditavam na relevância de roteiros revolucionários e conectados com a vida cotidiana.</p>
    <p>Com isso, a experiência da imagem e a experiência do corpo revelaram-se interligadas, mas nem sempre para o bem da crítica social, com proveitos coletivos, visando o desenvolvimento de projetos de mudança social pela arte, como aconteceu o Cinema Novo, conforme assinalei acima. Na Colômbia, por exemplo, criou-se o Cinema da Pornô-miséria. Muito distinto do que conhecíamos como pioneiro Manifesto, foi o termo usado pela crítica na Colômbia durante os anos 1970 para denominar aquele cinema que se valia da pobreza e da miséria humana para produzir grandes lucros, fazer circular dinheiro e conseguir reconhecimento internacional. A intenção não era a crítica social pelo e no cinema ao se relatar a realidade. Contrariamente, realizadores com compulsão oportunista e sem compromisso social filmavam cenas de viés sensacionalista que seriam apreciadas por um determinado público europeu. Um dos filmes mais atacados sob esta perspectiva foi <italic>Gamín</italic> (1978)<fn id="fn2"><label>3</label><p> O documentário <italic>Gamín</italic> (1977), foi exigido em 1978. Dirigido por Ciro Durán. Produção: Joyce Ventura; roteiro: Ciro Durán; música: Francisco Zumaque; montagem: Ciro Durán; protagonista: Carlos Muñoz (ator); países: Colômbia e França; duração: 110 min; idioma: espanhol; produtora: Institut National de l’Audiovisuel.</p></fn>, de Ciro Durán, um documentário sobre crianças de rua que, além de mostrar tomadas típicas da pobreza, apresenta um roteiro sem nenhuma investigação.</p>
    <p>Vê-se, portanto, que, embora presente, a chave da corporeidade não necessariamente alavancou mudanças ou rupturas sociais. Embora seja fator crucial, não é determinante quando atua de forma solitária e subordinada na estrutura cultural, sem a necessária articulação sistêmica com as demais orquestrações da vida e das políticas públicas, tais como a política, a economia e as condições étnico-raciais. Mesmo assim, em quaisquer dos casos a mobilidade do corpo lá está a produzir sentido. </p>
    <p>E é nesse movimento que assistimos a emergência de novos cenários e novas plataformas de políticas sociais com a crítica identitária como vetor a nos revelar uma busca por reconhecimento advinda de populações racializadas e comprimidas pelas formas de apagamento e segregação que, como consequência, promovem estes vetores a multipolaridade do campo visual. Com a virada do milênio, as disputas no campo das questões identitárias relacionadas a raça, gênero e classe cresceram exponencialmente. A Conferência de Durban — como ficou conhecida a Terceira Conferência Mundial contra o Racismo, a Discriminação Racial, a Xenofobia e Formas Correlatas de Intolerância, promovida pela ONU — se realizou entre 31 de agosto e 8 de setembro de 2001, na cidade de Durban, na África do Sul. Pela primeira vez, a ONU patrocinou uma conferência com propostas de ações públicas pelos direitos humanos. Cerca de 170 países atuaram na conferência sobre várias questões controversas, como a reparação à África pelo comércio de escravos negros pelas nações que colonizaram o Novo Mundo entre os séculos XV e XIX; a generalização das políticas de ações afirmativas para compensação dos desequilíbrios no acesso aos mercados de trabalho e à educação; além da atitude em relação à política de apartheid de Israel com relação aos palestinos. O conteúdo do relatório final da declaração e programa de ação elaborado pela conferência foi fortemente debatido nessas áreas, inclusive nas conferências preparatórias, anos antes de 2001. É claro que o imperialismo norte-americano e o sionismo israelense se recusaram a participar e a assinar o documento final. Pela primeira vez, um programa de ação impulsionava a luta das populações fora do contexto da hegemonia ocidental e branca.</p>
    <p>Já na energia dos e mobilidade das políticas identitárias que se multiplicavam mundo afora, em 2000 — antes mesmo da Conferência de Durban — entra em cena uma nova mobilização de natureza estético política, a luta pela visibilidade de um cinema negro: o Manifesto Dogma Feijoada. Apresentado na Mostra da Diversidade Negra, durante o 11º Festival Internacional de Curtas-Metragens de São Paulo, em sessão copatrocinada pela <italic>Folha de S. Paulo</italic>, o manifesto foi acompanhado de um debate que abriu a discussão sobre a imagem do negro no cinema nacional, seguido pela exibição de filmes.</p>
    <p>Na ocasião, Jeferson De tornou público o manifesto que pautava o <italic>Dogma Feijoada – Gênese do Cinema Negro Brasileiro</italic>. Ali, tivemos uma verdadeira ruptura pública com a uniformidade que caracterizava a ideia da exclusão racial no cinema, e com uma força ideológico-estético-política semelhante à do <italic>Cinema Novo</italic> com seu manifesto, 35 anos antes. Foi a primeira intervenção da imanência de cineastas negros.</p>
    <p>
      <italic>Ué!!!! Existem?</italic>
    </p>
    <p>
      <bold>3.A escalada contra a apartação do corpo negro no campo cinemático</bold>
    </p>
    <p>O Manifesto <italic>Dogma Feijoada</italic> preconizava sete exigências fundamentais para a produção de um cinema negro: (1) o filme deve ser dirigido por realizador negro brasileiro; (2) o protagonista deve ser negro; (3) a temática do filme deve estar relacionada com a cultura negra brasileira; (4) o filme deve ter um cronograma exequível — filmes urgentes; (5) personagens estereotipados, negros ou não, estão proibidos; (6) o roteiro deverá privilegiar o negro comum brasileiro; (7) super-heróis ou bandidos devem ser evitados.</p>
    <p>É Mitchell (1995) quem nos indaga: “O que é um ser humano?” (<italic>What is a human being?</italic>) — e prossegue com outra pergunta complementar, considerando que esta deveria ter a mesma valência: “O que é uma imagem?” (<italic>What is an image?</italic>).</p>
    <p>Embora um sentimento já estivesse se desenvolvendo antes mesmo da existência do Manifesto, é fato que nascia ali um movimento que ofereceria uma declaração pública da existência de negros que fazem cinema — e que querem este espaço reconhecido e ampliado. Mas por quê?</p>
    <p>Embora cognitivamente blindada pelas marcas físicas e emocionais do trauma colonial e escravocrata, a mencionada agência política negra, no campo das visualidades e no aparelho midiático, permaneceu elaborando alternativas no terreno de uma psicopolítica e se aproximando da fronteira do contra-trauma. Desenvolveu, assim, não somente formas de resistência às exclusões, mas, sobretudo, promoveu resiliências afirmativas no campo da produção audiovisual, como armas de combate às imagens supremacistas emanadas pelas narrativas nacionalistas — por toda a América Latina — que associavam o negro e o indígena à imagem da incivilidade.</p>
    <p>Era necessária a construção de um contra-trauma partindo da consciência racial, em confronto com os sintomas dos dispositivos da subjetividade na condição colonial, que permaneciam incorporados pelo colonizado — fato que se torna o problema crucial para Fanon (2008 [1952]), que, em sua obra, o denomina como as “taras do colonizador”, as quais deveriam ser repelidas e reveladas.</p>
    <p>Neste aspecto, cabe destacar que, apesar do silenciamento a respeito do supremacismo branco-europeu, realizadores de cinema no Brasil se engajaram de maneira disciplinada na promoção de uma ideologia voltada à supremacia cultural e política branca, desde a formação da Sociedade Brasileira de Eugenia, em 1918. Coube à Cinédia essa tarefa para impulsionar uma imagem nacional racializada, disseminando uma representação subalternizada do negro e promovendo uma certa alegoria que oferecesse uma visão alienada da vida real da população negra. Neste contexto, trata-se da construção de uma expressão continuada da história colonial, com seus símbolos de poder ainda reverberando no imaginário coletivo e evocando diversos significados e lembranças relacionadas à escravidão e à submissão.</p>
    <p>Praça (2018) nos aponta, em seus estudos e também em suas <italic>lives</italic><fn id="fn3"><label>4</label><p> HISTÓRIA IN CASA. Cinema e eugenia com Ms. Guilherme Praça. Youtube, 02/03/2021. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=64fjGM8EbLE&amp;t=3327s">https://www.youtube.com/watch?v=64fjGM8EbLE&amp;t=3327s</ext-link>.  Acesso em: 30 set 2025.</p></fn>, a forte presença da eugenia na filmografia brasileira dos anos 1930. Segundo o autor, a Cinédia — empreendimento do produtor e crítico Adhemar Gonzaga — e outras produtoras, como a Vita Filmes, da atriz Carmen Santos, estavam empenhadas em produzir obras alinhadas com os padrões eugênicos de Hollywood. Grande Otelo teve a licenciosidade branca de atuar na Cinédia, mas sempre em papéis caricatos e depreciativos.</p>
    <p>Desse modo, reforçar o racismo e subalternizar a imagem dos sujeitos negros configurava-se como eficiente estratégia para a promoção da imagem do país, com vistas ao enaltecimento da “superioridade” branca e “alegorização” da imagem do negro. Por isso, atentar para a presença do movimento eugênico no cinema brasileiro nos permite identificar pistas e elementos fundamentais para compreender que a apropriação dos espaços de produção cinematográfica pode ser libertadora e emancipatória — como demonstrou a guinada dada pelos afro-norte-americanos durante a segregação racial no país.</p>
    <p>Porém, nesta análise sobre a forte influência das tendências e recursos estéticos racistas à moda hollywoodiana, é necessário lembrar que essa herança ainda hoje se manifesta, por meio de práticas como o <italic>blackface</italic> e outros artifícios que, apesar dos avanços e das denúncias dos movimentos negros, continuam sendo eventualmente reproduzidos.</p>
    <p>Por ser uma arte de multidões, torna-se o cinema uma plataforma por meio da qual seus realizadores produzem filmes que enfocam temas e gestos-imagéticos que perpetuam e reificam os estigmas e estereótipos sobre os corpos negros — representados como preguiçosos, vadios, violentos, incompetentes.</p>
    <p>O exemplo clássico é <italic>O Nascimento de uma Nação</italic>, de D. W. Griffith<fn id="fn4"><label>5</label><p> <bold><italic>O Nascimento de uma Nação</italic></bold> (<italic>The Birth of a Nation</italic>, EUA, 1915): dirigido pelo talentoso D. W. Griffith, o filme não recebeu status de obra-prima devido ao seu conteúdo repulsivo e racista. Nele, os negros são acusados de serem responsáveis por todos os males ocorridos com o povo americano durante a Guerra Civil e retratados como um grupo de pessoas ignorantes, que vivem bebendo e maltratando os brancos. Ao apresentar de forma aprovativa um grupo de encapuçados linchando um negro acusado de delito, o filme contribuiu para o ressurgimento da<italic> Ku Klux Klan</italic>, em 1916.</p></fn>. Trata-se de um filme paradigmático para a demonstração de como a branquitude — ou a identidade branca — é construída nas telas, sempre desqualificando e responsabilizando os negros pelos malefícios sociais. Esses comportamentos racistas não são meros equívocos ou desvios morais; ao contrário, devem ser compreendidos como visões de mundo que irradiam dispositivos de transgressão e controle social por meio de imagens que aprisionam — como nos convoca a perceber,</p>
    <p>em geral o racismo é resultado de opressões concretas. Assim, os índios eram chamados de “bestas” e “selvagens” para que os brancos europeus pudessem se apropriar de suas terras; os mexicanos eram tachados de “bandidos” para facilitar a ocupação de seu território; e os povos colonizados ridicularizados por não terem uma cultura e uma história porque o colonialismo, em nome do lucro, procurava destruir as bases materiais de sua cultura, assim a memória de sua história. O racismo envolve um duplo movimento de agressão e narcisismo; o insulto ao acusado é acompanhado por um elogio ao acusador. O pensamento racista é tautológico e circular: somos poderosos porque estamos certos, estamos certos porque somos poderosos. (SHOHAT; STAM, 2006, p. 45).</p>
    <p>É nesta região do debate que se insere o significado do termo <italic>Cinema Negro</italic>. Ele representa a ruptura e a saída frente à reprodução de um sistema de reconhecimento precário e incapaz de incluir o sotaque corporal, linguístico, étnico e racial dos sujeitos apartados no campo da arte das visualidades. A clamada ausência, ou ao menos a sub-representação da presença negra na esfera do cinema e do audiovisual, não é um equívoco nem um simples esquecimento, mas resulta da</p>
    <p>gramática do estilo colonial racista [e seus] diversos mecanismos centrais: (1)    afirmação de uma ausência como [produto] de deficiência; (2) racismo como obsessão pela hierarquia dos povos, artefato e práticas culturais; (3) culpar a vítima, [o outro é o responsável por estar excluído]; (4) recusar empatia, recusa em compreender os problemas dos povos em suas lutas dentro da ordem existente e (5) desvalorização sistemática da vida. (SHOHAT; STAM, 2006, p.53)</p>
    <p>Ao formular, nessa direção, a justificativa da ausência, a segregação, por si mesma, vai agregando os apartados por impulsão centrípeta, na medida em que crescem em número, bem como em consciência do processo e, nessa medida, provendo narrativas de recusa do estado de coisas existentes. Emergindo condições de produção de resultados no campo audiovisual — resultados que fossem selados pelos marcadores culturais dos apartados, resultados fílmicos com o sotaque<fn id="fn5"><label>6</label><p> A ideia de cinema com sotaque foi desenvolvida por Hamid Naficy (2001). Nesta pesquisa, Naficy identifica que indivíduos desterritorializados, de diferentes regiões e nações, compartilham o mesmo sentimento diante de filmes elaborados também por indivíduos desterritorializados. O mesmo tipo de compartilhamento é notado nos festivais de cinema negro, onde pessoas vivem uma inédita experiência identitária ao verem-se na tela, considerando que raramente tiveram essa oportunidade: a de estar em um cinema e contemplar as imagens de seus corpos protagonizando narrativas fílmicas.</p></fn> (NAFICY, 2001) — mas que incorporassem a mobilidade daqueles sujeitos em seus modos de ver e evocar o mundo, sotaque de uma identidade discursiva que afirme e repare semioticamente aquela presença recalcada que, inevitavelmente, aparecerá. E sempre trará, em sua significação, doses de ironia e rebeldia: cinema negro é um termo que desempenha essa finalidade. Promove a brecha para uma retórica que afirma a presença de uma imagem de corpo apartado e, ao mesmo tempo, reitera a presença de imagens em territórios pertencentes a um corpo em-si-mesmado, homogêneo, que recusava ser híbrido.</p>
    <p>O termo torna-se um conceito e abre o debate. Trata-se de um marcador de um novo gênero no cinema? É uma classificação racista? É uma exterioridade meramente representativa de “outsiders”? Vários pesquisadores começam a acompanhar essa articulação junto à trajetória de Bulbul, diante do esforço do cineasta na produção do material conseguido e, em face de sua biografia, sempre envolvido em traduzir a crítica racial no campo da arte cênica e cinematográfica. Por fim, diante de sua militância para produzir um legado que pudesse pedagogicamente servir de exemplo para futuras gerações, pode-se, junto com Janaína Oliveira (2018), compreender o cinema negro como um movimento que procura apontar caminhos para condições de produção, condições de pensamento fílmico com autonomia e também como projeto pedagógico de formação cidadã. Destaca-se Zózimo Bulbul como pioneiro no campo. Outro pesquisador que não hesita em apontá-lo como o “inventor do cinema negro brasileiro” é Noel Carvalho, talvez o mais profícuo conhecedor crítico e analista da obra de Zózimo.</p>
    <p>Diz ele:</p>
    <p>Seu maior desvio geracional foi o de enveredar para a autoria de filmes, uma opção inédita, quase proibida para um negro da sua origem social. Fez poucos filmes, mas abriu uma perspectiva nova na tematização da questão racial. A primeira novidade foi evitar o nacionalismo de esquerda corrente nos filmes da geração do cinema novo. Neste, o negro é quase sempre uma alegoria da nação como o povo, o camponês, o favelado, o bandido social etc. A segunda foi experimentar e inventar novas formas de representação do negro e sua história em correspondência com o que muitos artistas negros no mundo todo estavam produzindo. Alma no olho (1973) e Abolição (1988) são exemplares de uma forma narrativa performativa pouco usual no cinema brasileiro no período da sua realização. Os filmes de Bulbul podem ser vistos na linha de continuidade da luta dos negros por visibilidade. Nesse sentido eles fazem parte das reflexões feitas por ativistas e artistas negros do Teatro Experimental do Negro (TEN), por exemplo, que desde os anos 1950 vinham construindo uma dramaturgia e uma visão sobre as artes e o papel do negro na história brasileira. Seus poucos filmes são fundamentais em demarcar um olhar cinematográfico identificado com as posições do movimento negro. (CARVALHO, 2007. p. 20)</p>
    <p>Hoje, não mais um termo neutro em território de incertezas, mas um conceito que possui múltiplas determinações, cinema negro surge da experiência realizadora de negros que assumem a fronteira do combate antirracista no front da imaginação criativa do cinema. Trata-se de um fenômeno político que se multiplica, principalmente fora da universidade. De uma maneira geral, em âmbito transnacional, a experiência nominativa do negro passa, primeiramente, pelo chão de seus fazeres — quer no plano da artesania dos materiais, quer no plano da arte, quer, ainda, no plano da ourivesaria da filosofia e da política. São resultantes das alegrias e dores, júbilos e humilhações, conquistas e derrotas nas experiências pessoais e coletivas.</p>
    <p>
      <bold>4.O trauma e o contra-trauma</bold>
    </p>
    <p>Ora, considerando os indivíduos como uma encruzilhada de experiências individuais e coletivas, as feridas psicológicas são feridas sociais também. Nelas, há a interseccionalidade das diversas violências elaboradas por uma parcela da sociedade. E daí vêm as heranças das convergências históricas e sociais ancoradas na alma da nação e nas estruturas ideológicas e políticas. Essas feridas agem como bloqueadoras de ações criativas (KILOMBA, 2019; SILVA, 2022), erigindo-se como sólidas muralhas que impedem a autonomia e o desenvolvimento psíquico e criativo dos sujeitos. Uma vez na teia de subjetividades, baixa autoestima e autoflagelação tornam-se encarceradas em iniciativas, performando como contra-traumas na direção da derrubada dessas muralhas.</p>
    <p>O que se entende por trauma é a resultante psíquica de uma experiência violenta, vivenciada quer física, quer mentalmente (individual ou coletivamente). Se criamos ou absorvemos muralhas propositadamente produzidas para desviar o acesso crítico àquele sofrimento vivido, ele fatalmente poderá se multiplicar em muitos outros sintomas traumáticos tão complexos quanto, ou mais. Não há como fugir do trauma. Há que se lidar com ele, esta espécie de “ferida” emocional que interfere diretamente nas faculdades afetivas e intelectuais, interferindo, consequentemente, na capacidade de constituição da subjetividade e da sociabilidade. E, deste modo, corroendo-nos por dentro do espírito, através de blindagens que limitam nossas habilidades cognitivas, acorrentando nossas possibilidades de tomada de decisão e separando-nos de nossa consciência crítica e criativa.</p>
    <p>Para desblindar a consciência desta separação e conter a alienação, a primeira iniciativa neste campo das práticas do contra-trauma é a atenção para a força da imagem simbólica e corporal tanto do homem negro como da mulher negra. Isso se iniciou de maneira muito distinta do que havia sido tentado anteriormente, por todo o século XX. Intensificou-se uma tática de desconstrução das políticas de segregação das presenças dos corpos negros no protagonismo das narrativas visuais, denunciando as práticas ininterruptas de reprodução das políticas de humilhação por intermédio de estereótipos e ataque multifrontal ao apartheid psíquico (NOGUEIRA, 2017, pp. 121-126) instalado pela hegemonia da imagem subalternizada do negro no Brasil e nas Américas.</p>
    <p>Uma das estratégias encontradas neste investimento psíquico é a valoração do corpo como lugar de memória e das visualidades negras como território de combate, tanto mais quanto for ele negado e denegado. A subjacente apreciação crítica de uma estética que, predominantemente, estaria regulada por padrões eurocoloniais segue acoplada à experiência física e sensorial da condição do <italic>ser-negro </italic>(homem ou mulher) e à vivência de estar presente nas demonstrações em que o processo de intervenção ativista exigia. As sementes do protagonismo nos vários terrenos onde o debate democrático e antiditatorial se desenrolava solicitaram um amplo investimento em projetos no espaço público, incluindo no campo midiático, que subscreviam, sobretudo, um ataque ao mito da democracia racial e às genocidas políticas de embranquecimento psíquico, político e epistêmico no Brasil.</p>
    <p>A experiência negra no Brasil se multiplica em inúmeras ações e, consequentemente, torna mais evidente a presença do combate em várias frentes, onde a defesa da “Casa Grande” era mais integral, como nas esferas acadêmica, institucional, corporativa, política e nas ruas. Uma sutil e sensível capacidade para capturar e enunciar detalhes de uma articulação cada vez mais sistêmica manifesta-se em fenômenos para além da superfície da identidade étnica e nacional, de tal forma a projetar o debate sobre a presença desse sujeito na cena transnacional. Em decorrência, uma certa nervura cultural vai se manifestando quase que de modo invisível, rizomaticamente e, em simultaneidade com os movimentos de libertação colonial nos anos 1940 e 1950 do século XX, tanto na África como nas Américas e no Caribe. Há, nesse espectro, uma interessante configuração cósmico-política. É nessa perspectiva comparada que Leila Xavier (2023) investiu sua energia de pesquisa de modo a cotejar o cinema feito por negros no Brasil e em Cuba, realizado por Zózimo Bulbul e Gloria Rolando. O resultado demonstra que as dificuldades estão em ambos os percursos. A luta antirracista permanece no campo cinemático diante dos mesmos obstáculos: desqualificação e recursos não priorizados para pessoas negras.</p>
    <p>Nessa cadeia de muralhas e bloqueios a asfixiar as capacidades e potências das des-blindagens, elas tornaram-se mais eficazes, dificultando a circulação dos vínculos e as articulações dos traços e linhas orquestrados sobre os eventos em curso; com isso, obstruem a capacidade de nos afetar por intermédio das múltiplas intersecções que possíveis combates anticoloniais nos chegariam de modo intenso e efetivo.</p>
    <p>Correntemente, vários trabalhos têm elucidado tanto as permanentes investidas e reproduções desses agenciamentos profissionais no contra-trauma, como também seus corolários: as barreiras, muros e cerceamentos ao desenvolvimento dessa potência produtiva. É o caso da obra de Joel Zito Araújo (2000), pioneira na revelação dos procedimentos políticos da exclusão em relação à telenovela brasileira e os dispositivos de permanente embranquecimentos.</p>
    <p>
      <bold>5. Zózimo Bulbul, seu tempo e sua obra</bold>
    </p>
    <p>Nascido em 1937, Zózimo Bulbul emergiu para a consciência artística e política em um momento convulsivo e rico da estética crítica nacional e mundial. Foi em 1959, ao ingressar no curso de Artes Plásticas da Universidade do Brasil, que sua trajetória se inscreveu nesse cenário. Tratava-se de um período profundamente marcado pela celebração existencialista, democrática e socialista, após a vitória dos aliados sobre as forças nazifascistas — e também por uma entusiasmada cooperação e articulação entre as forças democráticas e construtivas do planeta. Ironicamente, esse mesmo período corresponde aos anos posteriores à instituição do apartheid, em 1948, na África do Sul, e à <italic>Nakba</italic>, ocorrida no mesmo ano, na Palestina — uma prova contundente de que os avanços do desenvolvimento humano e social seguem a famosa lei do desenvolvimento desigual e combinado.</p>
    <p>Como todo jovem exposto às mudanças de seu tempo, Zózimo logo enfrentou um ambiente fervilhante e, por isso, passou a frequentar o Centro Popular de Cultura da União Nacional dos Estudantes (CPC-UNE), tornando-se bastante participativo nas realizações artísticas daquele contexto político e intensamente engajado na efervescência revolucionária da época. Desse convívio, brotaram relações com uma vanguarda de artistas de esquerda, com o PCB e com intelectuais públicos articulados pela esplêndida experiência do Instituto Superior de Estudos Brasileiros (ISEB), que contribuiu profunda e extensivamente para a produção cultural tanto na década de 1960 quanto nas subsequentes.</p>
    <p>E foi ali que nasceu a aproximação de Zózimo com o Cinema Novo, por meio do contato com jovens diretores que introduziam uma proposta estética cinematográfica motivada por uma agenda crítica e autoral, com recursividade sensível ao popular e aderência a uma imagem vívida do corpo — corpo esse que protagonizava personagens articulados a temáticas relacionadas à produção da presença de formas de vida populares.</p>
    <p>Por intermédio desse projeto estético-político, Zózimo Bulbul estreou, em 1962, como ator na tela em um filme de curta-metragem dirigido por Leon Hirszman: <italic>Pedreira de São Diogo</italic>, um dos quatro episódios que compõem o longa-metragem <italic>Cinco Vezes Favela</italic>, no qual se destaca a vida na favela e os problemas que aquela geopolítica trazia para seus habitantes. Começava ali a travessia de Zózimo no mundo do cinema e do teatro — trajetória essa muito bem demonstrada por Noel dos Santos Carvalho em <italic>La conscience de la diaspora dans le cinéma brésilien: le cinéma noir de Zózimo Bulbul</italic><fn id="fn6"><label>7</label><p>  Ver: CARVALHO, 2007, p. 28-44.</p></fn>(CARVALHO, 2007).</p>
    <p>Trabalhou ainda como cenógrafo, produtor, assistente de montagem e diretor; no entanto, foi como ator, no cinema e no teatro, que Zózimo se tornou conhecido. Deixou dois grandes legados que, com o passar do tempo, vêm se multiplicando e se expandindo. O primeiro: a própria ideia de cinema negro, forjada por ele para pavimentar seu percurso e todas as iniciativas decorrentes de sua caminhada. Em segundo lugar, o <italic>Centro de Cinema Afro-Carioca</italic><fn id="fn7"><label>8</label><p> Ver: CENTRO AFRO CARIOCA DE CINEMA. Zózimo Bulbul primeira pessoa. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="http://afrocariocadecinema.org.br/zozimobulbul/timeline/filmes/#anicetodiadealforria">http://afrocariocadecinema.org.br/zozimobulbul/timeline/filmes/#anicetodiadealforria</ext-link>. Acesso em: 14 nov. 2024. </p></fn>, fundado em 2002 — hoje um ponto de cultura que se tornou um polo importante de formação, realização e produção cinematográfica.</p>
    <p>Zózimo Bulbul dirigiu diversos filmes que podem ser classificados como documentários de média e curta duração, como <italic>Alma no Olho</italic> (1973), <italic>Artesanato do Samba</italic> (1974), em codireção com Vera de Figueiredo, <italic>Músicos Brasileiros em Paris</italic> (1976), <italic>Dia de Alforria</italic> (1981) e <italic>Pequena África</italic> (2001). Seu único longa-metragem foi <italic>Abolição</italic> (1988), com duração de 150 minutos.</p>
    <p>Ao considerar a contribuição da obra fílmica de Zózimo, podemos dizer que ela ocupa um lugar de dupla importância: primeiro, como reserva de material visual de impacto arqueológico no inconsciente nacional, pela construção do espaço do que podemos chamar de <italic>contra-trauma</italic>. Pelo fato de tornar evidente, por meio de imagens do corpo negro — masculino, periférico, diaspórico, com sotaque — como lugar de memória. E, desse chão crucial ao trabalho com o cinema, a imagem do corpo negro, agente libertário no regime de apartheid brasileiro, apresenta-se como uma singular interseção tecida pelas formas de afeto, diferença e evocação de libertação que emergem por intermédio dos elementos que conotam uma estética negra. É a partir desse patamar que o presente texto intenta colaborar para uma reflexão sobre a inter-relação entre a antropologia e o cinema.</p>
    <p>Podemos começar por enfatizar, pelo que sabemos até hoje no campo da história desta particular região da produção e realização cinematográfica, que Zózimo foi pioneiro no cinema negro, com a emergência da complexidade que intersecciona tanto a sutil ideia de diáspora, resultante de sua experiência transnacional negra, quanto a marca da construção da cidadania na cena antropológica contemporânea por intermédio da tela. Da sinfonia rítmica extraída da floresta de gestos cotidianos, marcadores da comunicação corporal afro-brasileira, Zózimo nos aponta para a longa jornada das fisiologias múltiplas, as muralhas, as asfixias e as mentiras que, no encontro colonizado/colonizador, arquitetam a contenção da liberdade da expressão negra e o aperfeiçoado apartaide/apartheid brasileiro, em articulação com o sistema de dominação global ao longo do tempo. Neste crucial momento, abre-se o atravessamento da produção de material visual que a obra de Zózimo intensifica e torna sua percepção inspiradora para a necessidade do exercício de multiplicidade de formas de visualizar, que ele sugere tanto para o campo de reflexão e crítica sobre memória negra quanto para o campo da realização de materialidades comunicativas no cinema. Com isso, suas digitais, que ao longo do tempo vão se tornando mais transparentes nesse aspecto, se consolidam.</p>
    <p>Gostaria de destacar, em meio ao seu legado, três marcantes contribuições. A primeira encontra-se em seus trabalhos como realizador e diretor, especialmente na ideia por ele criada de cinema negro, que culmina na realização do documentário — hoje cult — <italic>Alma no Olho</italic>. Trata-se de uma produção cinematográfica que merece ser explorada ainda mais, mesmo diante dos inúmeros trabalhos já publicados a respeito deste extraordinário projeto, os quais, cada vez mais, revelam novas possibilidades a serem investigadas. A segunda grande contribuição foi a criação do <italic>Centro Afro-Carioca de Cinema Negro Zózimo Bulbul</italic>, em 2006, um núcleo dedicado à propagação, debates, <italic>workshops</italic>, cursos e palestras sobre cinema negro internacional — um verdadeiro campo disseminador de letramento ancorado numa consciência racial que irrompe como uma proposta de pedagogia política, cívica e criativa. Desse letramento surge, imediatamente, a necessidade de desdobramento que culmina em seu terceiro legado: a marcante decisão de criar o <italic>Festival de Cinema Negro Africano e Afrodiaspórico</italic>, em 2007. Atualmente, o Festival encontra-se absolutamente consolidado como projeto internacional e nacional, expandindo-se para o interior das cidades do estado do Rio de Janeiro e imprimindo, com sua prática itinerante, um papel fundamental de letramento e conscientização racial.</p>
    <p>
      <bold>6 -- ALMA NO OLHO</bold>
      <fn id="fn8">
        <label>9</label>
        <p> Alma no Olho: Direção de Zózimo Bulbul, 1973. <bold>Duração:</bold> 12 minutos, <bold>Idioma:</bold> Português, <bold>Formato original:</bold> 35 mm, <bold>Formato de exibição:</bold> Digital, <bold>Cromia:</bold> Preto e branco, <bold>País de produção:</bold> Brasil, <bold>Elenco:</bold> Solo de Zózimo Bulbul, <bold>Classificação indicativa:</bold> 10 anos.</p>
        <p><bold>Sinopse:</bold> Uma reflexão sobre a experiência da população negra no Brasil por meio da mímica e da linguagem corporal, com enfoque ressaltado na origem africana, na colonização europeia e na libertação proporcionada pela identidade cultural.</p>
      </fn>
      <bold>, que filme é este?</bold>
    </p>
    <p>Em breves considerações vamos destacar alguns dos aspectos éticos, estéticos, políticos e cognitivos vinculados aos marcadores constituintes desta original narrativa corpóreo-imagética deixada como legado do pensamento político cinemático de Zózimo Bulbul. Nele, questões de raça, nação e gênero são arremessadas nas faces dos espectadores em seus 12 minutos de exibição que, analiticamente, aqui, desenvolveremos.</p>
    <p>Um dos aspectos que chama atenção em <italic>Alma no Olho</italic><fn id="fn9"><label>10</label><p> O levantamento realizado pelo Centro Afro-Carioca de Cinema, referente a artigos, ensaios e comentários sobre <italic>Alma no Olho</italic>, indica que o filme alcançou o surpreendente número de mais de cinco dezenas de trabalhos elaborados.</p></fn> <bold>(Figura 1)</bold> é sua densidade comunicativa que apesar de aparente linearidade, a sequência não o é. A partir das sequências de imagens pode-se assistir a um corpo negro que se movimenta, pensa e fala exclusivamente por meio de seus gestos, expressões faciais e performances. O que assistimos é uma sequência em espiral, fruto da interligação de vários arcos ou curvas hermenêuticas que buscam representar, cada uma delas, um conjunto de sequências derivativas de um gesto originário e fundador do contato euro-africano: o encontro colonial. Este é o fato político-cósmico ao qual Zózimo se refere com o universo performático que ele instala, para nele expressar a longa duração de mais de 350 anos de domesticação, drenagem e apartação daquele corpo marcado e alvo de segregações múltiplas. Neste caso, somente os gestos são capazes de dar conta e expressar a síntese contida nesse arco de tempo. É muito interessante destacar que a longa duração, como aqui posicionada, aproxima-se do conceito elaborado por Braudel (1978), que pretende perspectivar a trajetória humana em largas e longas ondas de tempo, as quais abarcam uma complexa interação entre estrutura, conjuntura e evento. Assim, Zózimo o fez na espiral que constrói, amalgamando em sua evocação a escravidão de africanos, a mercantilização dos corpos e o fato racial. O filme data de 1973 e é fruto das sobras das filmagens anteriores de <italic>Compasso de Espera</italic><fn id="fn10"><label>11</label><p><bold> Compasso de Espera, </bold>Lançamento: 1973. Direção: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>. Elenco: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>, <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>, <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>, <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>, <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>. Duração: 1h38; Gênero: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>, <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>, <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>. <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>, <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="about:blank">about:blank</ext-link>. Sinopse: As várias lutas contra o preconceito racial enfrentadas por Jorge, um típico herói brasileiro que combate no dia a dia os resquícios deixados por uma sociedade escravocrata. Negro, ele se torna um símbolo das revoluções que colocaram o Brasil como expoente na luta de classes.</p></fn>. Com esses fragmentos, Zózimo conseguiu reunir, em 12 minutos, todas as funções de ator, produtor, montador e roteirista.</p>
    <p>É nessa teia de múltiplas habilidades interseccionadas que temos uma articulação de imagem, corpo e tecnologia midiática em processo, a qual antecede o que a proposta de uma nova iconologia tem se dedicado a discutir, especialmente a partir de Hans Belting, que sugere uma mirada sob o recurso da antropologia para construir um novo modo de pensar e planejar a imagem.</p>
    <p><bold>Figura 1: </bold>Alma no Olho. Recorte de Poster do Filme (1973), Diretor Zózimo Bulbul. A imagem é a cena de abertura do filme. </p>
    <fig id="fig1">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="jpeg" xlink:href="image4.jpg"/>
    </fig>
    <p>Fonte: Wikipedia, 13 jul. 2023<fn id="fn11"><label>12</label><p> Figura disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pt.wikipedia.org/wiki/Alma_no_Olho#/media/Ficheiro:Alma_no_Olho_(CARTAZ).jpg">https://pt.wikipedia.org/wiki/Alma_no_Olho#/media/Ficheiro:Alma_no_Olho_(CARTAZ).jpg</ext-link>. Acesso em 15 set. 2025.</p></fn>.</p>
    <p>Nessa teia, não há conflito, mas um emaranhado de imbricações onde o corpo é mídia, a mídia é imagética e a imagem é encarnada nos gestos visuais que resgatam a memória. Tudo isso funciona como uma função parturiente, na qual o que se busca é fazer parir o que estava oculto, tornando visível o até então invisível e promovendo um lugar e um modo de olhar diferenciados e, certamente, jamais pensados. Não se trata da busca pelo autêntico, mas de permitir que ocorra a evocação do gesto apropriado, do gesto honesto, do gesto que deve ser corrente, do atual. O que o filme nos oferece é a possibilidade de nos constituirmos dentro de um regime de visualização absolutamente diferenciado dos cortes e sequências aos quais estávamos acostumados dentro do regime euro-americano.</p>
    <p>Nos quase 12 minutos de filme, o gesto cênico transmitido pela tela torna-se, ele mesmo, um gesto que propõe uma segunda ordem de visibilidade para corpos receptivos que, historicamente, compartilharam, de forma a ocultar em sombras — as sobras, nós e modos de representação vigentes. Nesta abordagem, “Zózimo Bulbul manifesta saberes estético-corpóreos capazes de apontar para possibilidades pedagógicas antirracistas” (BENATTI; TERUYA, 2022).</p>
    <p>Em <italic>Alma no Olho</italic>, Zózimo constrói visualmente o processo cultural dos esquemas corporais da presença da diáspora negra africana. Por meio da reprodução de uma cadeia de signos sensíveis, diretamente emitidos pela experimentação, que aborda estratégias e propósitos escurecidos de transgressão das concepções dominantes do cinema hegemônico, o corpo negro, despido e com plena liberdade e mobilidade, gradualmente percebe o lugar opressor que ocupa: o fundo infinito branco, em contraste constante com a pele escura — um fundo que delimita e circunscreve o mundo branco. É patente que o destaque que as imagens gestuais realizam <bold>(Figura 2)</bold>, de modo intensamente magnético, é a ação direta da produção da presença; a ligação visível, imediata, cotidiana e totalizadora com o corpo que ficou perdido para o Ocidente. São linguagens gestuais que apontam para um determinado saber inscrito no corpo como resultado de um certo momento da vida cotidiana vivido ancestralmente (TAVARES, 2012, p. 81).</p>
    <p><bold>Figura 2: </bold>Alma no Olho (1973). Diretor: Zózimo Bulbul. Cena de filme. </p>
    <fig id="fig2">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="jpeg" xlink:href="image6.jpg"/>
    </fig>
    <p>Fonte: Alma no Olho, filme (Zózimo Bulbul, 1973). Recorte do autor (2025).</p>
    <p>Na sequência seguinte, o sujeito está aturdido pela presença do mundo branco, enquanto John Coltrane evoca ruídos que metaforizam o clima infernal de desespero. A escolha não poderia ser mais precisa. Em seguida, aparecem as algemas brancas e o desespero do corpo que começa a se reconhecer diferente. Este é o momento da nostalgia histórica, do trauma colonial e do reconhecimento, mas a muralha que o separaria de sua fonte de vida começa a ser erigida. Logo após essa constatação, ocorre a contenção da mobilidade, dos gestos e dos movimentos, os quais, na abertura do documentário, encontravam-se integralmente livres. A partir de então, esses gestos passam a ser contidos e acompanhados pelo uso de dispositivos de interação e integração com o mundo branco, aqui demonstrados e iniciados: vestuário, vício (cigarro? droga?), chapéu, dinheiro e Bíblia.</p>
    <p>Na segunda metade, uma imagem em <italic>plongée </italic>— que, na linguagem cinematográfica, representa a ideia de inferioridade da personagem em relação ao enquadramento — altera radicalmente o curso da narrativa. A personagem aparece acorrentada, e as correntes são tão brancas quanto o fundo cênico: que semiose! A solução evoca o enfeitiçamento, o fetiche da mercadoria e o controle do corpo para disciplinarização, com o propósito de representar o processo doloroso da diáspora. Zózimo traça uma síntese, pelo corpo, dos muitos possíveis modos de representação do corpo negro brasileiro, historicamente associado, em sua forma e imagem, aos estereótipos modelos da subalternidade: o lavrador, o jogador de futebol, o sambista, o ladrão e aqueles em situação de rua. Entretanto, desta vez, ele reverte os posicionamentos dos esquemas corporais atravessados pelas imagens, mantendo os personagens, mas subvertendo as condições de visibilidade, propondo novos olhares e uma nova forma de compartilhar o horizonte de possibilidades que se constrói.</p>
    <p>Conseguiu Zózimo realizar uma densa reflexão intuitivamente fenomenológica sobre a condição do pós-abolição e do pós-colonial do negro brasileiro, <italic>à la </italic>Merleau-Ponty (2018) e Frantz Fanon (2008[1952]). Sem enunciar sequer uma palavra e utilizando apenas seu corpo como suporte e lugar de memória dos enunciados não verbais — melhor dito, enunciados cravados na corporeidade de nosso autor/ator que emerge em gestos braçais, faciais, com movimentos largos e breves. Contudo, a fenomenologia de sua narrativa gestual encontra-se sobretudo na densa incorporação dos microgestos cotidianos traduzidos na corporeidade lúdica e traumática que ele apresenta como ninguém, naqueles 12 minutos de filme, ação essa que ainda não havia sido realizada nas telas, salvo em tempos mais curtos, em alguns dos filmes do Cinema Novo, como os momentos de Antônio Pitanga, em <italic>Barravento</italic><fn id="fn12"><label>13</label><p> <bold><italic>Barravento</italic></bold><bold>,</bold> <bold>Ano:</bold> 1962 / <bold>P&amp;B</bold> / 80 min; <bold>Direção:</bold> Glauber Rocha; <bold>Produção:</bold> Braga Netto e Rex Schindler; <bold>Distribuição:</bold> Horus Filmes Ltda; <bold>Produção Executiva:</bold> Roberto Pires e David Singer; <bold>Roteiro:</bold> Glauber Rocha, Luiz Paulino dos Santos, José Telles de Magalhães; <bold>Elenco:</bold> Antônio Pitanga, Luíza Maranhão, Lucy de Carvalho, Aldo Teixeira e Lídio Silva; <bold>Música:</bold> Canjiquinha; <bold>Cinematografia:</bold> Tony Rabatoni; <bold>Figurino:</bold> Lúcia Rocha; <bold>Edição:</bold> Nelson Pereira dos Santos; <bold>Companhia(s) produtora(s):</bold> Iglu Filmes; <bold>Distribuição:</bold> Horus Filmes Ltda.</p></fn>, e os de Pitanga e Zózimo em <italic>Ganga Zumba</italic><fn id="fn13"><label>14</label><p> <bold><italic>Zumba</italic></bold>, <bold>Ano:</bold> 1964 / <bold>P&amp;B</bold> / 100 min; <bold>Direção:</bold> Cacá Diegues; <bold>Roteiro:</bold> Cacá Diegues, João Felício dos Santos, Rubem Rocha Filho, Leopoldo Serran, Paulo Gil Soares; <bold>Elenco:</bold> Zózimo Bulbul, Eliezer Gomes, Luíza Maranhão, Antônio Pitanga, Léa Garcia. </p></fn>.</p>
    <p>Mesmo assim, em ambos os casos, podemos considerar que são pequenas séries de cadeias sígnicas, e não uma enunciação consistente e gramaticalizada, com início, meio e fim; ou seja, com sintaxe, semântica e pragmática, conforme Zózimo o fez.</p>
    <p><bold> Figura 3: </bold>Alma no Olho, filme (Zózimo Bulbul, 1973). Cena do filme.</p>
    <fig id="fig3">
      <graphic mimetype="image" mime-subtype="jpeg" xlink:href="image5.jpg"/>
    </fig>
    <p><bold>Fonte</bold>: Alma no Olho, filme (Zózimo Bulbul, 1973). Recorte do autor (2025).</p>
    <p>Por fim, um <italic>fade out</italic> (desaparecimento gradual da imagem) induzido pela aproximação da imagem do corpo negro – que, enquanto caminha, quebra as suas próprias amarras – para a câmera estabelece um ciclo narrativo: aquilo que dá espaço para outra coisa <bold>(Figura 3)</bold>. Talvez o filme esteja nos dizendo que aquele corpo está de volta ao começo da narrativa: nu e livre (aquilo que acontece lá no início do filme, um pouco depois do momento em que Zózimo dedica a sua produção à vida e obra de John Coltrane). Ou que o fundo preto ainda não é da ordem da visibilidade, é outra coisa, é aquilo que supera a si mesmo ao dialogar com o que é ancestral. Acredito verdadeiramente que essa proposição, que funda um imaginário político para as produções negras brasileiras no audiovisual, é o que enquadra <italic>Alma no Olho</italic> (1973) como um marco do cinema negro. Penso que o cinema negro contemporâneo tem uma tarefa a cumprir quando direciona os seus olhares opositivos – aqui faço referência a bell hooks (2019) e à sua teoria de espectatorialidade negra – para <italic>Alma no Olho</italic>: a de construir a partir de uma radicalidade propositiva, a visualidade de modo a instaurar e reorganizar as questões de visibilidade. Tornar visíveis as partilhas invisíveis da parte visual dos sem parte é estabelecer outras possibilidades sensíveis para esses corpos, algo que só a arte é capaz de proporcionar.</p>
    <p>Mas há um aspecto que transcorre por todos os minutos do filme e é gerador tanto do mal-estar freudiano colonial civilizatório como do descenso de Rancière (2009, p. 72), que é a quebra da quarta parede. Isto é, o ato de quebrar o muro que sinaliza que estamos diante da ficção, marcado pela verdade da mentira do ator, que nunca deve olhar diretamente para o público a fim de consignar o tom da verdade visual. O ato de derrubar a quarta parede é usado no cinema, no teatro, na televisão e na arte escrita, e tem origem na teoria de Brecht (se bem que alguns atribuem a Diderot, no século XVIII). A ação de olhar a plateia seria considerada causadora de efeito disruptivo ao conduzir a plateia a interagir, eliminando a suspensão da crença na verdade dramatúrgica e a descrença na ficção. E, como se enfiasse o pé na parede de forma intensamente crítica, dramática e movido por uma fúria cautelosa simultaneamente, Zózimo derruba o muro da alienação da narrativa corpóreo-gestual que ele instala e, com este gesto imagético, contempla-nos com seu ato revolucionário de jogar a verdade diretamente na cara e no corpo da plateia. Como se estivesse a dizer: “Vim pegar de volta o corpo que vocês arrancaram de mim”. Este é o território do filme <italic>Alma no Olho</italic>, que adentra a ambiguidade do mal-estar do consenso e do dissenso. É o ato ostentatório de um pragmatismo provocativamente hermenêutico e transcendente que torna qualquer público, seja qual for sua escolaridade, a retornar à tela para revê-lo.</p>
    <p>A comprovação da captura de sentido de sua enunciação gestual encontra-se no impacto universal sobre a plateia. Digo universal porque a mais ampla diversidade de público consegue sair impactada e sob o contágio da emaranhada potência de sentidos movidos pela semiose de <italic>Alma no Olho</italic>. Comprova este fato a ausência de palavras para conceituar ou expressar a afecção do que foi assistido; como se estivessem projetadas para o plano da semântica não verbal – tal a força da imagem-gestual veiculada – de onde seriam emanados os códigos não verbais e recepcionados da mesma maneira pelo público presente. A codificação e a decodificação permanecem ambas na mesma esfera, mesmo que a escala de percepção sintagmática e paradigmática seja diferente, ou mais rasa ou mais profunda, a depender do capital cultural no plano das ecologias culturais do espectador e, também, a depender do grau de consciência e letramento étnico-racial do espectador. Trata-se de um filme em múltiplas camadas perceptivas e cognoscitivas, que amarra a imagem no corpo negro e o aponta como o grande repositório das incontáveis experiências realizadas no cotidiano ao longo de toda a história, desde a nativa, passando pela travessia entre mundos, até a contemporaneidade. Em <italic>Alma no Olho</italic> temos a síntese acabada da jornada do corpo negro na construção da diáspora africana e logicamente discernida por</p>
    <p>uma gramática que origina um pensamento não-verbal global, autopoiético, manifesto por meio de multiversos culturais (...) corpos que em cena se ataram [e cuja] garantia da vitalidade e resiliência daqueles corpos encontrava-se nas formas de vida geradas pela experiência atlântica negra e nas semelhanças disseminadas a partir delas (TAVARES, 2020, p. 20).</p>
    <p>E, aqui, em 11 minutos, o eixo da arte, da cultura, ciência e filosofia na tradição africana é retomado como nos ensina Ann Lafont em seu ensaio, destacando a força da  mobilidade se fazendo presente na síntese histórico-gestual.</p>
    <p>
      <bold>7.Encontros de cinema negro Zózimo Bulbul: um marco !</bold>
    </p>
    <p>O continuado sucesso que a cinematografia negra vem alcançando em nível internacional deveria chamar a atenção para o poder das imagens e, diretamente, para aqueles que atuam como ativadores de percepções e promotores de atitudes contra a apartação das práticas culturais e artísticas negras. Podemos citar, como exemplos desse processo no plano nacional, as frequentes <italic>Mostras de Cinema Negro Africano</italic>, com destaque para o <italic>Encontro de Cinema Negro Africano e Afrodiaspórico de Zózimo Bulbul</italic>, que, em 2018, completou 11 anos de realização consistente e manutenção fiel da missão que o instituiu. O criador do Encontro foi o próprio Zózimo Bulbul, ator e cineasta que, em um gesto pioneiro, contribuiu para a promoção de um ambiente impregnado pela necessidade de valorizar a exibição e a investigação crítica do olhar e do lugar do negro no cinema contemporâneo, a partir das experiências de produção e realização no Brasil, na África e no Caribe. O <italic>Encontro </italic>se firmou como evento-chave na disseminação do legado do Cinema Negro Africano e Afrodiaspórico e na formação de novas plateias, com o objetivo de estimular o desenvolvimento de uma consciência crítica e analítica sobre esse cinema.</p>
    <p>Movidos por essa parceria, o Laboratório de Etnografia e Estudos em Comunicação, Cultura e Cognição (LEECCC) e a Universidade Federal Fluminense acolheram o convite do <italic>Centro Afro Carioca de Cinema </italic>para a produção conjunta deste <italic>10º Encontro</italic>, ao longo dos 17 anos de atividade do Centro. O propósito dessa articulação interinstitucional tem sido contribuir para a expansão do acesso às tecnologias de comunicação por parte daqueles setores sociais que, até bem pouco tempo, quando muito, conseguiam, minimamente, integrar salas de exibição apenas como parte do público consumidor da sétima arte, a qual, quase sempre, pouco trazia de suas realidades cotidianas — exceto pelos estereótipos já conhecidos, disseminadores das condições de subalternidade.</p>
    <p> No entanto, é fato visível, inclusive para a grande indústria cinematográfica, que o novo milênio se abre com a emergência de cineastas africanos e afrodescendentes, por toda a diáspora, a promover um despertar de atitudes e ideologias que se alastram, reforçam e sustentam uma forte adesão identitária com caráter profissional, emocional e ético, cuja tendência aponta para a constituição de mudanças políticas, tanto na estética como no mercado. Sem dúvida que uma tal condição altera a ordem discursiva vigente no campo do cinema, o que, gradativamente, se manifestará em projeto no campo do imaginário político dessas populações. Identificamos estas ocorrências ao longo das lutas anticoloniais na África, na segunda metade do século XX, bem como nas lutas pela igualdade cidadã, ações afirmativas e reparações, conforme observado mais recentemente por toda a diáspora nas Américas e Europa.</p>
    <p>O Cinema Africano e o Afrodiaspórico entronizam um modelo-design na máquina da visão dominante e, com isso, compensam o reduzido quinhão de reconhecimento a essas populações, devido ao forte legado colonial. A produção da presença dessas populações, com seus marcadores visivelmente raciais que remetem às suas origens africanas, em um contexto mundial cada vez mais violento, xenófobo e movido por emocionalidades de cunho fascista, instiga o surgimento de respostas que afirmam o que sempre a essas populações fora negado: a fantasia antecipadora do sucesso, o desejo da reconstrução de seu corpo-e-mente livres da imagem-prisão branca, bem como a elaboração do devir libertário, longe do destino da senzala e do colonialismo. Em uma palavra: autossustentado econômica, política e esteticamente.</p>
    <p>A história dos Encontros de Cinema Negro Africano e Afrodiaspórico de Zózimo Bulbul remonta à heroica iniciativa deste cineasta em produzir os “Encontros”, espaço que, até há pouco tempo, era impensável e, com essa ousadia, nos brindou com a promoção de uma educação audiovisual que dissemina debates em múltiplas direções, tendo como alvo a população negra. Em sintonia com o que vinha acontecendo no mundo, nos últimos 20 anos, no campo do audiovisual, os “Encontros” promoveram uma ousada agenda, na qual as reflexões sobre a potência da representação étnico-racial no audiovisual, o cinema como máquina mimética, o lugar do olhar, o destino das imagens e a relação entre subjetividade e a força da interculturalidade visual despontam como inegociáveis.</p>
    <p>Assim, 18 anos depois, o resultado transparece na proeza de mobilizar, fora do eixo midiático predominante, nacional e internacionalmente, aquela multidão de jovens negras e negros devotados a integrar profissionalmente o campo do audiovisual, com propostas transformadoras para o mercado e, ainda, com a oportunidade de ouvir profissionais de origem africana e de outros países do contexto da diáspora. E, sobretudo, de desenvolver, em perspectiva comparada, a exibição de vários trabalhos de diretores africanos sobre o que é fazer Cinema Contemporâneo com repercussão mundial. O objetivo é, também, provocar a reflexão sobre a formação, o modo de produção e a disseminação da imagem do negro pelos cineastas e profissionais do audiovisual. A partir dessa perspectiva, trata-se de um projeto de reeducação etnopolítica que, implicitamente, pauta o reconhecimento e a valorização do aspecto humano do ser negro no modo atual, em especial por intermédio do cinema.</p>
    <p>Não obstante o falecimento de Zózimo, em 2013, o projeto não se intimidou. Ao contrário, nele a energia, a combatividade, a memória e o legado do cineasta imprimiram um forte estímulo aos jovens cineastas que apostaram na continuidade, na ampliação do alcance e em maior visibilidade das discussões sobre produção, estética e ética no cinema. Com isso, Zózimo conseguiu inventar, por meio dos “Encontros”, um “lugar de memória”, ao agregar cineastas, atores, produtores, roteiristas, críticos, intelectuais públicos e todo o povo do mundo das artes e da cultura visual em torno da filmografia negra. Instala-se, desde esse lugar, uma mobilização de espectadores interessados no cinema negro como forma e modalidade de criação e inclusão no mercado de trabalho, que contribui para a reconfiguração do campo visual e do modo de olhar para a cultura brasileira.</p>
    <p>Essa é uma das atribuições de uma instituição pública de ensino superior. E o <italic>Centro Afro Carioca de Cinema</italic> e o <italic>LEECCC-UFF</italic> prepararam, para o <italic>17º Encontro </italic>de 2024, uma proposta fundamental no momento em que vivemos o aprofundamento da reflexão e a demonstração das realizações no campo do audiovisual, em pleno território de disputas de narrativas restauradoras das condições de máxima precariedade e subordinação das populações afrodescendentes.</p>
    <p>Por se perceber como um laboratório público de aprimoramento do conhecimento e dos recursos técnicos constituídos e disponíveis no grande reservatório de elaboração estética da nação brasileira — as periferias — o LEECCC-UFF participou desta jornada como parceiro para contribuir com a disseminação das novas formas de representação étnico-racial, dos regimes de representação da imagem do corpo negro no campo do audiovisual e suas formas substantivas de inscrição.</p>
    <p>E qual teria sido a relevância de todo este processo de produção e da realização deste Encontro? No 13º Encontro, realizado 11 anos depois do primeiro, foi marcante. Todas as expectativas foram superadas. O número inédito de 180 obras recebidas para inscrição, das quais 76 foram selecionadas, foi marcante, sobretudo pelo fato de a presença de mulheres negras ter sido esmagadora, com 29 filmes, entre curtas e longas-metragens. Os curadores do evento, Joelzito Araújo e Janaína Oliveira, imprimiram um tom estendido ao projeto em relação aos dos anos anteriores, ao incluírem convidados internacionais que revitalizaram, em grande estilo, a conexão África, Brasil e Caribe, bem como trouxeram novas reflexões de fundo político, estético e conceitual por intermédio não somente de filmes, mas também de debates e aulas com personalidades do cinema.</p>
    <p>Assim foi com a presença de Manthia Diawara, crítico, cineasta e scholar renomado, professor titular da Escola de Cinema da New York University. Nascido no Mali, mas radicado nos EUA, Diawara possui uma obra de referência tanto para o cinema negro como para o cinema etnográfico, em especial pelo que sua obra pôs em permanente diálogo, crítico e elegantemente desconstrutivo, com Jean Rouch. Manthia faz um cinema antropológico contracolonial.</p>
    <p>Também foi marcante a presença de Haile Gerima, diretor do premiadíssimo filme <italic>Sankofa</italic><fn id="fn14"><label>15</label><p> <italic>Sankofa</italic> (1993). Diretor: Haile Gerima. Elenco: Kofi Ghanaba, Oyafunmike Ogunlano, Mutabaruka, Alexandra Duah, Afemo Omilami, Nick Medley. Produção: Estados Unidos da América, Gana, Burkina Faso, Alemanha, Rússia. Duração: 125 min.  </p></fn>. Gerima é etíope e radicado nos EUA, onde ensina na Howard University, a conhecida universidade fundada por negros, em 1867, em Washington, D.C., para servir à população negra dos Estados Unidos e em desvantagem em todo o mundo. Além dele, estiveram presentes muitos cineastas convidados, como a norte-americana Shirikiana Aina e Claire Diao, franco-burkinabé, entre outras. É impossível não mencionar cineastas internacionais que colaboraram direta ou indiretamente com a curadoria de Mansour Sora Wade, Cheick Oumar Sissoko e a consultora do evento, a grande revelação que é Viviane Ferreira, advogada e cineasta.</p>
    <p>Para completar, o Encontro promoveu uma homenagem às cineastas afro-brasileiras, de diversas gerações, que tornaram possível falar de um cinema negro no Brasil e que ainda hoje o fazem renovar-se: Adélia Sampaio, Iléa Ferraz, Lilian Solá Santiago, Carmem Luz, Janaina Refém e Dandara.</p>
    <p>Foram, na verdade, dez dias repletos de luz, ação, conhecimento e emoção, que inundaram as salas do Odeon, do Mar, do Centro Cultural da Justiça Federal, todos no Rio, e do Centro de Artes da UFF, em Niterói. Um verdadeiro desafio ao regime de visualidades vigente: mobilizar e engajar uma multidão de jovens e potentes cineastas negros em uma plateia extremamente politizada e participativa, sementes que vingam após uma década das sementes plantadas neste solo do audiovisual afro-brasileiro.</p>
    <p>
      <bold>8.PROSPECTIVAS</bold>
    </p>
    <p>A continuar esta derrubada de muros, cercas e muralhas, no decorrer desta década, pelos protagonistas negros no campo da arte das imagens e no cinema, mais particularmente, em breve teremos uma reflexão mais consolidada sobre o processo de formação de profissionais, a realização de produtos visuais e o pensamento fílmico sob este paradigma estético-racial no campo das visualidades. Com essa caminhada, pavimenta-se a aposta em novas formas de organização psicopolítica, ultrapassando a característica que levou o Brasil a se destacar entre os países latino-americanos como aquele que possui um sólido e amplo aparato legislativo para regular restritivamente a questão racial por todo o período pós-abolição da escravidão. O investimento neste campo das visualidades negras oferece mais detalhes sobre o desenvolvimento social, cultural e do direito costumeiro de regulação racial. O resultado, certamente, será um fluxo mais equilibrado na distribuição e difusão das imagens negras como suportes que indicam novos modos de pensar, recepcionar e criticar os fluxos e torrentes incessantes de imagens, conforme mencionamos no início deste artigo. É a mobilidade crítica em ação, promovendo o necessário avanço para testemunharmos os regimes emergentes de visualidades e de corporeidades instalarem-se no campo visual contemporâneo com suas indissociabilidades e, por conseguinte, com a emergência de novas proposições estéticas. Ao longo dos próximos tempos, continuaremos a assistir a mais derrubadas de muros, muralhas e paredes na tela, na cena, no cenário e na paisagem psicocultural na perspectiva contra-colonial, como diria Nego Bispo (2019), promovendo confluências de narrativas sobre o passado e o futuro, fazendo da lembrança a chave da memória e, esta, o lugar do orgulho do presente possível.</p>
    <p>
      <bold>9.Referências</bold>
    </p>
    <p>
      <bold>I) Livros, capítulos de livro e artigos</bold>
    </p>
    <p>ARAÚJO, Joel Zito. <bold>A negação do Brasil: o negro na telenovela brasileira</bold>. São Paulo: Editora SENAC, 2000.</p>
    <p>BELTING, Hans. <bold>Anthropology of images: picture, medium and the body</bold>. Princeton: Princeton University Press, 1988.</p>
    <p>BENATTI, Lucas Men; TERUYA, Teresa Kazuko. Saberes estético-corpóreos em Alma no Olho de Zózimo Bulbul: possibilidades para uma educação antirracista. <bold>Perspectiva: Revista do Centro de Ciências da Educação</bold>, Florianópolis, v. 40, n. 3, p. 1–19, jul./set. 2022. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.5007/2175-795X.2022.e86771">10.5007/2175-795X.2022.e86771</ext-link></p>
    <p>BENJAMIN, Walter. A obra de arte na época de sua possibilidade de reprodução técnica. In: <bold>A modernidade: obras escolhidas de Walter Benjamin</bold>. Lisboa: Assírio &amp; Alvim, 2006.</p>
    <p>BISPO, Nego (Antônio Bispo dos Santos). As fronteiras entre o saber orgânico e o saber sintético. <italic>In</italic>: OLIVA et al. (orgs.). <bold>Tecendo redes antirracistas: Áfricas, Brasis, Portugal</bold>. Lisboa: Autêntica Editora, 2019. </p>
    <p>BRAUDEL, Fernand. História e Ciências Sociais: a longa duração. <italic>In</italic>: <bold>Escritos sobre a História</bold>. São Paulo: Perspectiva, 1978 [1965]. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.11606/issn.2316-9141.rh.1965.123422">10.11606/issn.2316-9141.rh.1965.123422</ext-link>  </p>
    <p>CARVALHO, Noel dos Santos. A consciência da diáspora no cinema brasileiro: o cinema negro de Zózimo Bulbul. <bold>Cinémas d’Amérique Latine</bold>, n. 15, 2007. DOI: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://doi.org/10.4000/cinelatino.6460">10.4000/cinelatino.6460</ext-link> .</p>
    <p>ECO, Umberto.<bold> La Edad Media ha comenzado ya</bold>. Madrid: Alianza Editorial/El Libro de Bolsillo, 1972 (reedições: 1974; 1984; 1990; 1995).</p>
    <p>FANON, Frantz. <bold>Pele negra, Máscaras Brancas</bold>. Salvador: EDUFBA, 2008 [1952].</p>
    <p>hooks, bell. <bold>Olhares negros</bold>: raça e representação. São Paulo: Elefante, 2019.</p>
    <p>KILOMBA, Grada. <bold>Memórias da Plantação</bold>: episódios de racismo cotidiano.  Rio de Janeiro: Cobogó, 2019.</p>
    <p>LAFONT, Anne. <bold>Uma Africana no Louvre</bold>. Rio de Janeiro: Bazar do Tempo, 2019. </p>
    <p>MERLEAU-PONTY, Maurice. <bold>Fenomenologia da Percepção</bold>. São Paulo: Editora Martins Fontes, 2018.</p>
    <p>MIRZOEFF, Nicholas (org.). What is visual culture? <italic>In:</italic> <bold>Visual Culture Reader</bold>, Routledge, London and New York, 1998, pp. 3-13 .</p>
    <p>MITCHELL, William John Thomas. <bold>Picture theory: essays on verbal and visual representation</bold>. Chicago: The University of Chicago Press, 1995.</p>
    <p>NAFICY, Hamid. <bold>An Accented Cinema: Exilic and Diasporic Filmmaking. </bold>Princeton: Princeton University Press, 2001, 374 p.</p>
    <p>NOGUEIRA, Isildinha B. Cor e Inconsciente. <italic>In</italic>: <bold>O racismo e o Negro no Brasil</bold>: questões para a psicanálise. São Paulo. Ed. Perspectiva, 2017, pp. 121-126.</p>
    <p>OLIVEIRA, Janaína dos Santos. Kbela e Cinzas: o cinema negro no feminino do “Dogma Feijoada” aos dias de hoje.<italic> In</italic>: SIQUEIRA, Ana Luiza <italic>et. al</italic>. (organizadoras). <bold>FestivalcurtasBH: </bold>Festival Internacional de Curtas de Belo Horizonte – 20º FA.esticurtasBH. Belo Horizonte: Fundação Clóvis Salgado, 2018. p. 257–291. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://festcurtasbh.com.br/wp-content/uploads/2024/10/20FestCurtasBH_catalogo_compressed.pdf">https://festcurtasbh.com.br/wp-content/uploads/2024/10/20FestCurtasBH_catalogo_compressed.pdf</ext-link>. Acesso em: 15 jul. 2025.</p>
    <p>PRAÇA, Guilherme Ferreira Mariano. As representações da eugenia no cinema brasileiro. <italic>In</italic>: <bold>Anais da Jornada de Estudos Históricos Professor Manoel Salgado</bold>, 13. Rio de Janeiro: Universidade Federal do Rio de Janeiro (UFRJ), 2018. p. 906–920.</p>
    <p>RAMOS, Francisco Guerreiro. A patologia social do branco. <italic>In: </italic><bold>Introdução crítica à sociologia brasileira</bold>. Rio de Janeiro: Editora UFRJ, 1995. p. 215–240.</p>
    <p>RANCIÈRE, Jacques. <bold>A partilha do Sensível</bold>: estética e política. São Paulo; Editora 34, 2009.</p>
    <p>SHOHAT, Ella; STAM, Robert. <bold>Crítica da imagem eurocêntrica</bold>: multiculturalismo e representação. São Paulo: Cosac Naify, 2006</p>
    <p>SILVA, Denise Ferreira da. <bold>Homo Modernus</bold>: para uma ideia global de raça. Rio de Janeiro: Editora Cobogó, 2022.</p>
    <p>TAVARES, Julio Cesar de (org.). O que pode o corpo negro <italic>In</italic>: <bold>Gramáticas das Corporeidades Afrodiaspórica</bold>s: Perspectivas etnográficas. Curitiba: Appris Editora, 2020.</p>
    <p>TAVARES, Julio Cesar de. <bold>Dança de Guerra</bold>: Elementos para uma teoria da capoeiragem e da comunicação corporal afrobrasileira. Belo Horizonte: Editora Nandyala, 2012.</p>
    <p>XAVIER, Leila. <bold>Zózimo Bulbul e Glória Rolando em ação: a luta antirracista e decolonial do cinema negro no Brasil e Cuba</bold>. Tese de doutorado – Universidade Federal Rural do Rio de Janeiro (UFRRJ), Niterói, 2023. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://pubmed.ncbi.nlm.nih.gov/14407">14407</ext-link>. Acesso em: 15 jul. 2025.</p>
    <p>
      <bold>II) Filmes</bold>
    </p>
    <p><bold>ABOLIÇÃO</bold>. Direção: Zózimo Bulbul. Produção: Cidade Distribuidora: Embrapa Filme/Fundação Cinema Brasileiro 1988. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/hm4MKGxQVqc?sl=txf9bYgEdYSPdw22">https://youtu.be/hm4MKGxQVqc?sl=txf9bYgEdYSPdw22</ext-link>. Acesso em: 22 de set. 2025.</p>
    <p><bold>ALMA NO OLHO</bold>. Direção: Zózimo Bulbul. Produção. Cidade Distribuidora, 1973. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/IbCa5ufiV3s?si=FOqu_pTJfNsrq37E">https://youtu.be/IbCa5ufiV3s?si=FOqu_pTJfNsrq37E</ext-link>. Acesso em: 20 set. 2025.</p>
    <p><bold>ARTESANATO DO SAMBA</bold>. Direção: Zózimo Bulbul e Vera Figueiredo. Produção: Cidade Distribuidora, 1974. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/o1MCZW63F_E?si=uG87yy52-90bIQT">https://youtu.be/o1MCZW63F_E?si=uG87yy52-90bIQT</ext-link>. Acesso em: 22 set. 2025.</p>
    <p><bold>BARRAVENTO</bold>. Direção: Glauber Rocha. Produção: Braga Netto e Rex Schindler. Horus Filmes Ltda, 1962. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://www.youtube.com/watch?v=MDSQbQ6LF3k">https://www.youtube.com/watch?v=MDSQbQ6LF3k</ext-link>.  Acesso em: 20 set. 2025.</p>
    <p><bold>CINCO VEZES FAVELA</bold>. Direção: Cacá Diegues, Joaquim Pedro de Andrade, Leon Hirszman, Marcos Farias, Miguel Borges. Produção: Leon Hirszman, Paulo César Saraceni, Marcos Farias. Rio de Janeiro: CPC/UNE, 1966. Disponível em:</p>
    <p><ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/NlzETUtPahY?si=anC143uYbJUKLIG">https://youtu.be/NlzETUtPahY?si=anC143uYbJUKLIG</ext-link>. Acesso em: 20 set. 2025</p>
    <p><bold>DIA DE ALFORRIA</bold>. Direção: Zózimo Bulbul. Produção: Cidade Distribuidora, 1981. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/sgnfYZB2HGM?si=Pg2bWNX6R1HpBuUg">https://youtu.be/sgnfYZB2HGM?si=Pg2bWNX6R1HpBuUg</ext-link>. Acesso em: 22 set. 2025</p>
    <p><bold>GAMÍN</bold>. Direção: Ciro Durán. Produção: Joyce Ventura. França/Colômbia: Institut nationel de l´audiovisuel, 1977. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/gKZcOd5lqkk?si=OkHycvhncwYXCUD">https://youtu.be/gKZcOd5lqkk?si=OkHycvhncwYXCUD</ext-link>. Acesso em: 20 set. 2025</p>
    <p><bold>GANGA ZUMBA</bold>. Direção: Cacá Diegues. Horus Filmes Ltda, 1964. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/260mj41Fbl?si=dcttdl4EVDASYZA9">https://youtu.be/260mj41Fbl?si=dcttdl4EVDASYZA9</ext-link>. Acesso em: 22 set. 2025</p>
    <p><bold>MÚSICOS BRASILEIROS EM PARIS</bold>. Direção: Zózimo Bulbul. Produção. Cidade, Distribuidora, 1976. </p>
    <p><bold>O NASCIMENTO DE UMA NAÇÃO </bold>(The Birth of a Nation). Direção: D. W. Griffith. EUA, 1915. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://youtu.be/E9NRrhOVGpA?si=s4zbvL60jCytPDQH">https://youtu.be/E9NRrhOVGpA?si=s4zbvL60jCytPDQH</ext-link> . Acesso em: 20 set. 2025.</p>
    <p><bold>PEQUENA ÁFRICA</bold>. Direção: Zózimo Bulbul. Produção. Cidade, Distribuidora, 2001. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://ims.com.br/walter-firmo-audioguia-parada-016/">https://ims.com.br/walter-firmo-audioguia-parada-016/</ext-link> . Acesso em: 15 jul. 2025.</p>
    <p><bold>SANKOFA</bold>. Diretor: Haile Gerima. Produção: Alemanha, Burkina-Faso, Estados       Unidos da América, Gana, Rússia;1993. Disponível em: <ext-link ext-link-type="uri" xlink:href="https://drive.google.com/drive/folders/1ybCSCPBrvuZ23HG4mti2MMWTS4NNN9PP">https://drive.google.com/drive/folders/1ybCSCPBrvuZ23HG4mti2MMWTS4NNN9PP</ext-link>. Acesso em: 20 set. 2025. </p>
  </body>
  <back/>
</article>
