<?xml version='1.0' encoding='UTF-8'?>
<!DOCTYPE article PUBLIC "-//NLM//DTD JATS (Z39.96) Journal Archiving and Interchange DTD v1.2 20190208//EN" "JATS-archivearticle1.dtd">
<article xmlns:mml="http://www.w3.org/1998/Math/MathML" xmlns:xlink="http://www.w3.org/1999/xlink" dtd-version="1.2" article-type="other">
  <front>
    <journal-meta>
      <journal-title-group>
</journal-title-group>
      <publisher>
        <publisher-name/>
      </publisher>
    </journal-meta>
    <article-meta>
      <contrib-group>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>Pontifícia Universidade Católica do Paraná</surname>
            <given-names>Br</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>1Maestra en Derecho Económico y Desarrollo por la Pontifícia
  Universidade Católica do Paraná (PUCPR) (2024-2025)</surname>
            <given-names/>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>consumidor financiero</surname>
            <given-names>La Paz  Bolivia
        (Universidad Mayor de San Andrés)  p</given-names>
          </name>
        </contrib>
        <contrib contrib-type="author">
          <name>
            <surname>MACHICADO</surname>
            <given-names>Jorge  Derecho Constitucional
        Boliviano  Sucre: Universidad San</given-names>
          </name>
        </contrib>
      </contrib-group>
    </article-meta>
  </front>
  <body>
    <sec id="s1">
      <title>Introducción</title>
      <p>PLURINACIONAL DE BOLIVIA, 2018). A diferencia de otros países de América Latina, no había protección constitucional específica de los consumidores. Ello no significa que la actividad económica se realizara sin considerar a los compradores de sus productos o servicios. La fundamentación se basaba en la interpretación conjunta de los artículos 7, 22, 134 y 141 de la Constitución de 1967 (LÓPEZ CAMARGO, 2003), cuyos conceptos jurídicos consistían, respectivamente, en la posibilidad de que las personas se dedicaran al comercio sin perjudicar al bien colectivo; el derecho a la propiedad privada; la negación de la existencia de monopolios privados; y la facultad del Estado para regular las relaciones comerciales (TRIBUNAL CONSTITUCIONAL PLURINACIONAL DE BOLIVIA, 2018).</p>
      <p>Además, el artículo 133 de la Carta Constitucional de 2004 aborda el principio de la justicia social. De ese modo, la existencia digna del ser humano y su bienestar estaban protegidos, pero los derechos de los consumidores seguían siendo muy abstractos (LÓPEZ CAMARGO, 2003).</p>
      <p>La Carta constitucional de 2009 fue la primera Constitución en la que se creó una sección solo para los derechos de usuarias y usuarios, así como de consumidoras y consumidores. El texto se ocupa del derecho a la prestación eficiente de los servicios, del derecho a la información y del derecho de acceso a los medios de transporte (TRIBUNAL CONSTITUCIONAL PLURINACIONAL DE BOLIVIA, 2018).</p>
      <p>Solo en 2013, las leyes de defensa de los derechos del consumidor pusieron énfasis en conceptos importantes en el ejercicio de la actividad económica, como la calidad, la calidez, la continuidad y la accesibilidad. La política económica boliviana de 1985 a 2013 priorizó, segun Arzabe y Augusto (2021) la estabilidad del sistema financiero y la solvencia empresarial .</p>
      <p>El marco legal boliviano está compuesto por la Ley N.° 393 de agosto de 2013, la Ley 453 de diciembre de 2013, y las directrices de las Naciones Unidas</p>
      <p>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre Carta.<italic>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre
  Carta.</italic></p>
      <p>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en comparación a otros países del MERCOSUR<italic>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en
  comparación a otros países del MERCOSUR</italic></p>
      <p>para la protección del consumidor (ARZABE; AUGUSTO, 2021). Lo que diferencia el derecho general boliviano es el objetivo de las leyes de armonizar la actuación de la justicia de los pueblos indígenas con la del Estado boliviano (VARGAS LIMA, 2012).</p>
      <p>El artículo 8, de la Constitución de 2009, fija principios ético-morales de la sociedad plural escritos en las lenguas y significando conceptos de las naciones que hacen parte del Estado Plurinacional. Estos son principios que deben ser respetados y aplicados en la Ley 453, dado que es función esencial del Estado boliviano fomentar el respeto mutuo y el diálogo intercultural en el país, de acuerdo con el artículo 9 de la Constitución (VARGAS LIMA, 2021).</p>
      <p>En la Ley 453 se garantizan a los consumidores y usuarios los principios reconocidos por los pueblos locales: sumajkausay, suma qamaña, ñandereko, tekokavi, ivimaraei y qhapajñan (BOLIVIA, 2013). En cambio, los países del MERCOSUR siguen una estructura más convencional de protección de los derechos de los consumidores..</p>
      <p>Desde la firma del Tratado de Asunción de 1991, los países del MERCOSUR buscan la integración regional para promover el desarrollo con justicia social en la región. Progresivamente, el consumidor ha ido ganando mayor protagonismo en el proceso de integración. Su mayor visibilidad como sujeto de derechos en las legislaciones nacionales, por su actuación en el mercado económico, y la celebración de contratos sin límites territoriales con la internet son, según Klee (2008), los principales motivos,</p>
      <p>Pese a las resoluciones del Grupo del Mercado Común sobre el derecho del consumidor desde 1996, ningún tratado del bloque establece una competencia legislativa en esta materia. Se trata de una competencia implícita, también considerada competencia legislativa subsidiaria del MERCOSUR, para legislar en la armonización del derecho del consumidor entre los países. A pesar de las intensas negociaciones en el Comité Técnico y otros grupos, aún no existe un documento común sobre este tema (KLEE, 2008).</p>
      <p>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.<italic>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American
Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.</italic></p>
      <p>Los países del MERCOSUR vienen discutiendo, en sus ordenamientos internos, diversas cuestiones relativas a la protección de los consumidores: la previsión constitucional, la legislación específica, la reglamentación de los contratos de adhesión, la reglamentación de los contratos a distancia, las cláusulas abusivas y la publicidad engañosa. Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay tienen normas jurídicas sobre estos asuntos, aunque cada uno con su propio enfoque (FIGUEIREDO FILHO; HAYASHI, 2018).</p>
      <p>La legislación específica fue establecida con el Código de Defensa del Consumidor (CDC), Ley 8.078/1990. Asimismo, otras legislaciones específica fueron fueron promulgadas con el paso de los años sobre temas como los crímenes contra la economía popular (Ley 1.521/1951); la responsabilidad jurídica por acción civil pública (Ley 7.347/1985); la institución del Sistema Nacional de Defensa del Consumidor (SNDC) (Decreto 2.181/1997); la oferta y los precios (Ley 10.962/2004); y la información legal (Ley 12.291/2010).</p>
      <p>Por consiguiente, según Figueiredo Filho y Hayashi (2018), los contratos de adhesión se regulan en el artículo 54 del CDC como aquellas disposiciones contractuales aprobadas unilateralmente por los proveedores de productos o servicios, sin que el consumidor pueda modificar su contenido. Asimismo, los contratos a distancia se regulan en el artículo 49 del CDC, que prevé un plazo de siete días para el ejercicio del derecho de arrepentimiento; las cláusulas abusivas se encuentran en el artículo 51, bajo pena de nulidad; y la publicidad engañosa está prohibida en el artículo 37.</p>
      <p>Las súmulas de los tribunales, específicamente del Superior Tribunal de Justicia (STJ) de Brasil, regulan aspectos del derecho de los consumidores: las súmulas 285, 297, 302, 321, 323, 359, 381 y 469. Estas son, por lo general, reflejo de múltiples fallos sobre la misma temática, pero no resultan obligatorias para otros tribunales por no provenir del Supremo Tribunal Federal (STF).</p>
      <p>Del mismo modo, Figueiredo Filho y Hayashi afirman que el derecho argentino prevé en su Constitución la protección a los consumidores (artículo 42, Constitución de 1994), y el Honorable Congreso de la Nación Argentina</p>
      <p>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre Carta.<italic>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre
  Carta.</italic></p>
      <p>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en comparación a otros países del MERCOSUR<italic>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en
  comparación a otros países del MERCOSUR</italic></p>
      <p>aprobó la Ley 24.240/1993 sobre esta materia. Los contratos de consumo están también sujetos al control de la Autoridad de Aplicación, a fin de que sus cláusulas de adhesión no incurran en las prohibiciones establecidas por la Ley 24.240/1993, en su artículo 37.</p>
      <p>Cabe añadir que otros conceptos están previstos en dicha Ley. Los artículos 32 a 34 regulan el derecho irrenunciable de arrepentimiento en las compras a distancia. Sin embargo, solo en la Ley 22.802/1983 existe previsión sobre publicidad engañosa y lealtad comercial(BRITO FIGUEIREDO FILHO; HAYASHI, 2018).</p>
      <p>Los legisladores paraguayos reconocieron un estatus constitucional a los consumidores, así como un estatus legal mediante la Ley 1.334/1998. El artículo 4º, inciso h, de la ley contiene la definición de las cláusulas abusivas; el artículo 26 establece un plazo de 7 días para el ejercicio del derecho de arrepentimiento en compras a distancia; el artículo 6º, inciso e, dispone que la protección contra cláusulas abusivas es un derecho básico del consumidor; y en el capítulo VIII están previstas regulaciones de las publicidades.</p>
      <p>En Uruguay no existe una previsión constitucional específica, pero los consumidores están protegidos por la Ley 17.250/2000. En esta ley se prevé la regulación de los contratos de adhesión (artículos 28 y 29), la devolución o el derecho de arrepentimiento en compras a distancia (artículo 16), y el derecho del consumidor a ser protegido contra cláusulas abusivas de adhesión y contra la publicidad engañosa (artículos 6 y 51)(FIGUEIREDO FILHO; HAYASHI, 2018).</p>
      <p>Asimismo, en Bolivia, la previsión constitucional, la legislación específica, la reglamentación de los contratos de adhesión (sección V de la Ley 453), las disposiciones sobre cláusulas abusivas (sección V) y la regulación de la publicidad engañosa (artículo 25) están todas garantizadas en las normas de protección a los consumidores y usuarios. Así como los valores de ellos de origen indígena o campesina (BOLIVIA, 2013).</p>
      <p>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.<italic>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American
Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.</italic></p>
      <p>La importancia de los pueblos indígenas y de sus principios en el derecho boliviano fue una de las razones que justificó la amplia protección otorgada a los sujetos de la relación de consumo. La atención legal a la protección de la Madre Tierra son deberes de consumidores, de usuarios y de proveedores.</p>
      <p>La busca por la sustentabilidad<bold>La busca por la sustentabilidad</bold></p>
      <p>El medio ambiente es un tema central tanto en el derecho boliviano como en el derecho de los pueblos indígenas y campesinos. La Ley General de los Derechos de las Usuarias y los Usuarios y de las Consumidoras y los Consumidores, del 4 de diciembre de 2013, dedica el capítulo cuatro</p>
      <p>de la relevancia</p>
      <p>constitucional de este tema. Bolivia se reconoce constitucionalmente como un país plurinacional y biocultural.</p>
      <p>En Bolivia, el término “biocultural” se utiliza para simbolizar que la interacción con la tierra y su entorno natural es parte de un saber cultural (SÁNCHEZ ÁLVAREZ, 2012). Por consiguiente, la Constitución de 2009 y la Ley de Derechos de la Madre Tierra de 2010 establecen un sólido fundamento jurídico ambiental que debe ser considerado por la Ley de protección al consumidor de 2013 (VARGAS LIMA, 2012).</p>
      <p>Conforme Vargas Lima (2012) indica, la Ley de Derechos de la Madre Tierra, n. 71 de 21 de diciembre de 2010, reconoce derechos y establece mecanismos para garantizar la protección de la Madre Tierra. La sociedad y el Estado deben respetar los límites de modificación de la naturaleza, asegurando su regeneración y el mantenimiento de sus funciones. Según esta Ley, la Madre Tierra es considerada sagrada por las cosmovisiones de las naciones y pueblos indígenas originarios.</p>
      <p>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre Carta.<italic>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre
  Carta.</italic></p>
      <p>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en comparación a otros países del MERCOSUR<italic>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en
  comparación a otros países del MERCOSUR</italic></p>
      <p>Según los artículos 33 y 34 de la Constitución, cualquier persona puede ejercer acciones legales para proteger el derecho al medio ambiente. Es un derecho de carácter dual: todos tienen derecho a él, pero también tienen la obligación de protegerlo. Esta acción popular está regulada en el artículo 135 de la Constitución y es juzgada por el Tribunal Constitucional Plurinacional.Esta acción puede activarse de manera inmediata, sin necesidad de formalidades previas (VARGAS LIMA, 2012).</p>
      <p>Esta protección constitucional y legal se plasma en la Ley 453 de protección al consumidor. La relación de consumo debe estar en armonía con la Madre Tierra y garantizar la protección del hábitat de las generaciones futuras, en el marco del Vivir Bien, según el artículo 35 de la Ley (BOLIVIA, 2013).</p>
      <p>La política ambiental en el MERCOSUR se desarrolla, desde 1996, a través de la unidad temática Medio Ambiente y Desarrollo Sostenible en la Red Mercociudades y mediante una cooperación institucionalizada para la protección ambiental. Desde 2001, se encuentra vigente un Acuerdo Marco sobre Medio Ambiente. Pese a la protección legal del medio ambiente, esta temática sigue siendo abordada dentro de la responsabilidad civil y penal en los marcos legales internos de los países (CORTEZ GONÇALVES, 2010).</p>
      <p>El análisis poscontractual en las doctrinas de derecho comparado de los países del MERCOSUR dice respecto de la responsabilidad civil y penal. En materia de responsabilidad penal, solo Brasil y Paraguay cuentan con disposiciones en el derecho del consumidor. El Título II del CDC de Brasil establece infracciones penales y, en el derecho paraguayo, las sanciones penales se aplican a quienes no respetan los derechos de los consumidores (FIGUEIREDO FILHO; HAYASHI, 2018).<bold>E</bold>n materia de responsabilidad penal, solo Brasil y
  Paraguay cuentan con disposiciones en el derecho del consumidor. El
  Título II del CDC de Brasil establece infracciones penales y, en el
  derecho paraguayo, las sanciones penales se aplican a quienes no
  respetan los derechos de los consumidores (FIGUEIREDO FILHO; HAYASHI,
  2018).</p>
      <p>En Bolivia, la Madre Tierra es un sujeto de derechos, incluso en las relaciones de consumo. Asimismo, cuenta con instituciones específicas para juzgar estas cuestiones. Dado que el derecho ambiental de Bolivia es más específico como consecuencia de la valorización de la cultura indígena y</p>
      <p>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.<italic>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American
Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.</italic></p>
      <p>campesina local, Vargas Lima (2012) afirma que la competencia de legislar y fiscalizar no recae únicamente en el gobierno central. En razón de la plurinacionalidad del Estado boliviano, los gobiernos locales son responsables de aplicar la Ley General, pero también de promulgar sus propias normas.</p>
      <p>La gran competencia de los gobiernos autónomos<bold>La gran competencia de los gobiernos
        autónomos</bold></p>
      <p>La competencia legislativa o la acción en relación con el derecho de los consumidores está establecida en la Ley 453. A diferencia de los vecinos</p>
      <p>cumplimiento de la Constitución de 2009, una competencia autónoma para los gobiernos municipales y para las comunidades indígenas o campesinas.</p>
      <p>Asimismo, son fundamentos del Estado boliviano la Descentralización Administrativa, la Autonomía y la Libre Determinación. El gobierno central tiene la competencia privativa para la representación del Estado en el extranjero, pero otras competencias no privativas favorecen una amplia descentralización en Bolivia. Las instituciones territoriales tienen la facultad de legislar, administrar y organizarse bajo el derecho del consumidor. Este sistema se distingue del federalismo (MACHICADO, 2009).</p>
      <p>En los artículos 287, 281, 284 y 290 de la Constitución de 2009 están previstas, respectivamente, la Autonomía Departamental, la Autonomía Regional, la Autonomía Municipal y la Autonomía Indígena Originaria Campesina. Las autonomías no poseen poder constituyente ni soberanía. Sus estatutos son leyes que marcan la base del derecho y deben ajustarse a la Constitución Plurinacional de 2009.</p>
      <p>Los adoctrinadores del derecho comparado de los países del MERCOSUR (FIGUEIREDO FILHO; HAYASHI, 2018) suelen señalar la existencia de los órganos centrales gubernamentales y de las entidades civiles de defensa de los consumidores. En esos países, los órganos centrales gubernamentales están</p>
      <p>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre Carta.<italic>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre
  Carta.</italic></p>
      <p>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en comparación a otros países del MERCOSUR<italic>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en
  comparación a otros países del MERCOSUR</italic></p>
      <p>establecidos por la ley: el Sistema Nacional de Defensa del Consumidor en Brasil (SNDC) (Decreto 2.181/1997); la Secretaría de Industria y Comercio en Argentina (Ley 24.240); la Dirección General de Defensa del Consumidor, subordinada al Ministerio de Industria y Comercio en Paraguay; y la Dirección General de Comercio en Uruguay. Todos fueron creados con el objetivo de incentivar el desarrollo de instituciones en las que los consumidores puedan confiar.</p>
      <p>Además, Figueiredo Filho y Hayashi (2018) afirman que otras instituciones son las entidades civiles de defensa del consumidor. Estas instituciones están presentes en todos los países del MERCOSUR y son importantes en la fiscalización de las relaciones de consumo y en la difusión de información.</p>
      <p>A diferencia de otros países, la Ley 453 de Bolivia prevé la coordinación estatal entre el gobierno central y los gobiernos autónomos en el artículo 45 (BOLIVIA, 2013). Así, es necesario resaltar la importancia del reconocimiento legal de la interculturalidad y de la autonomía jurídica de los pueblos indígenas y campesinos. La legislación de los países cumple una función directiva y educativa frente a la población.</p>
      <p>El consumo consciente, respetando el medio ambiente, es un deber del Estado. El desarrollo sostenible se basa en tres pilares: social, económico y ambiental. La participación y la solidaridad de la población son fundamentales para que estos pilares se cumplan (EFING; LEITE DE RESENDE, 2015).</p>
      <p>Desde el punto de vista jurisprudencial e institucional, la Defensoría del Pueblo de Bolivia, ante la Sala Constitucional Segunda del Tribunal Departamental de Justicia de La Paz, en la decisión de fecha 1.º de octubre de 2024, reconoció que los derechos de la Madre Tierra, de la biodiversidad y de los pueblos indígenas fueron vulnerados a causa de los incendios forestales y otorgó tutela para su protección y restauración. Esta decisión demuestra que el ordenamiento jurídico boliviano busca articular la protección colectiva de los pueblos originarios y del medio ambiente con el ejercicio de derechos que</p>
      <p>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.<italic>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American
Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.</italic></p>
      <p>podrían impactar en las relaciones de consumo, como en el caso de territorios afectados o de productos y servicios resultantes de cadenas productivas con impacto ambiental (DEFENSORÍA DEL PUEBLO DE BOLIVIA, 2024).</p>
      <p>En este ámbito, para la doctrina jurídica del derecho del consumidor boliviano, emergen al menos tres ejes analíticos: primero, la consagración de un paradigma de consumo responsable como principio normativo vinculante, que exige que tanto consumidores como proveedores sean conscientes de su relación con la naturaleza y con los diversos modos de vida culturales; segundo, el reconocimiento de que los pueblos originarios no son solo destinatarios de protección especial, sino sujetos activos de prácticas tradicionales de consumo y producción, que deben ser valoradas e integradas en el sistema de protección al consumidor; y tercero, la articulación entre el derecho del consumidor y el derecho ambiental, de modo que los instrumentos de protección del consumidor incorporen el deber de prevenir daños a la Madre Tierra y a las generaciones futuras Esta interpretación señala que el derecho del consumidor en Bolivia posee una “especialidad” normativa, en la medida en que se inserta en un contexto plurinacional y ambiental.</p>
      <p>De ese modo, el gobierno central ejerce la competencia preponderante para legislar y fiscalizar las relaciones de consumo en los países del MERCOSUR. Sin embargo, las poblaciones indígenas permanecen fuera de las discusiones institucionales con capacidad decisoria y son únicamente consultadas. Es importante considerar el derecho del consumidor en Bolivia en futuras negociaciones del MERCOSUR, dado que los pueblos indígenas y comunidades originarias podrían obtener mayor protagonismo político en el proceso de armonización de las legislaciones nacionales.</p>
      <p>Consideraciones finales<bold>Consideraciones finales</bold></p>
      <p>La atención del constituyente boliviano hacia las tradiciones de los pueblos originarios se refleja en la protección jurídica de los consumidores. La</p>
      <p>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre Carta.<italic>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre
  Carta.</italic></p>
      <p>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en comparación a otros países del MERCOSUR<italic>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en
  comparación a otros países del MERCOSUR</italic></p>
      <p>previsión de los principios indígenas y campesinos, el reconocimiento de la Madre Tierra como sujeto de derechos y la autonomía de los gobiernos locales aumentan la protección de los consumidores y usuarios en Bolivia frente a la actividad económica. Este marco normativo ofrece un nivel de protección superior al de otros países del MERCOSUR.</p>
      <p>Desde la década de 1990, Argentina, Brasil, Paraguay y Uruguay discuten, tanto en el ámbito doméstico como en bloque, en torno a la protección del consumidor en la región. La Constitución boliviana de 2009, la Ley de Protección de la Madre Tierra y la Ley 453 de 2013 constituyen instrumentos jurídicos recientes. Bolivia fue el último de esos países en legislar sobre el consumidor, pero logró proteger a la mayor parte de su población. Sin atención especial a las demandas de los pueblos indígenas y campesinos, millones de personas se sienten desprotegidas frente a la actividad económica.</p>
      <p>Los derechos sociales y el medio ambiente han sido reconocidos como principios en el MERCOSUR, principalmente desde la década de 2000. La experiencia boliviana está alineada con los objetivos del bloque y puede aportar significativamente a las discusiones sobre la armonización legislativa, aún inexistente, en materia de derecho del consumidor.</p>
      <p>Referencias<bold>Referencias</bold></p>
      <p>del<bold>del</bold></p>
      <p>bienestar<bold>bienestar</bold></p>
      <p>del<bold>del</bold></p>
      <p>2021.</p>
      <p>(Trabajo</p>
      <p>Dirigido,</p>
      <p>en:</p>
      <p>BOLIVIA. Ley n. 453, 6 de diciembre de 2013. La presente ley tiene por objeto regular los derechos y garantías de las usuarias y los usuarios, las<bold>La
        presente ley tiene por objeto regular los derechos y garantías
        de las usuarias y los usuarios, las</bold></p>
      <p>los<bold>los</bold></p>
      <p>en:</p>
      <p>53. Consultado en:</p>
      <p>CORTEZ GONÇALVES, Heloísa Alva. A rede mercocidades e a gestão dos resíduos sólidos, por uma política de integração ambiental no MERCOSUL. In: WINTER, Luís Alexandre Carta (org.). MERCOSUL e seu cotidiano social,<italic>In</italic>: WINTER, Luís Alexandre Carta (org.).
  <bold>MERCOSUL e seu cotidiano social,</bold></p>
      <p>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.<italic>Cadernos Prolam/USP-Brazilian Journal of Latin American
Studies, v. 24, n. 51, e233462, 2025.</italic></p>
      <p>econômico e jurídico. Curitiba: Instituto Memória Editora, 1ª ed. p. 547-589, 2010.<bold>econômico e jurídico</bold>. Curitiba: Instituto Memória
  Editora, 1ª ed. p. 547-589, 2010.</p>
      <p>DEFENSORÍA DEL PUEBLO DE BOLIVIA. La Defensoría del Pueblo de Bolivia obtiene tutela para proteger los derechos de la Madre Tierra, la biodiversidad y los pueblos indígenas. Red Interamericana de Derechos Humanos<bold>La Defensoría del
        Pueblo de Bolivia obtiene tutela para proteger los derechos de
        la Madre Tierra, la biodiversidad y los pueblos
        indígenas</bold>. Red Interamericana de Derechos Humanos</p>
      <p>EFING, Antônio Carlos; LEITE DE RESENDE, Augusto César. Educação para o consumo consciente: um detrativo, v. 269, p. 197–224, 2015. DOI: .<bold>trativo</bold>, v. 269, p.
  197–224, 2015. DOI: .</p>
      <p>FIGUEIREDO FILHO, Dalson Brito; HAYASHI, Renato; et al. Direito do Consumidor em Perspectiva Comparada: Uma Abordagem Jurimétrica. Revista , jul.-dez. 2018. DOI: .<bold>Revista</bold> , jul.-dez. 2018. DOI: .</p>
      <p>KLEE, Antonia Espíndola Longoni. A proteção do “consumidor eletrônico” no Mercosul. Revista Trimestral de Direito Civil: RTDC, Rio de Janeiro, v. 9, n. 33, p. 37-72, jan.-mar. 2008.<bold>Revista Trimestral de Direito
  Civil</bold>: RTDC, Rio de Janeiro, v. 9, n. 33, p. 37-72, jan.-mar.
  2008.</p>
      <p>Consagración</p>
      <p>constitucional en Latinoamérica. Revista e-mercatoria, v. 2, n. 2, dic. p. 48-89,<bold>Revista
        e-mercatoria</bold>, v. 2, n. 2, dic. p. 48-89,</p>
      <p>SÁNCHEZ ÁLVAREZ, Miguel. Patrimonio biocultural de los pueblos originarios de Chiapas: retos y perspectivas. In: Patrimonio biocultural, saberes y derechos de los pueblos originarios. Buenos Aires: CLACSO, p. 262, 2012.<italic>In:</italic> <bold>Patrimonio biocultural, saberes y
        derechos de los pueblos originarios</bold>. Buenos Aires:
        CLACSO, p. 262, 2012.</p>
      <p>Las<bold>Las</bold></p>
      <p>Constituciones Políticas de Bolivia 1826–2009. Sucre, Bolivia: edición y<bold>Constituciones Políticas de Bolivia 1826–2009</bold>.
        Sucre, Bolivia: edición y</p>
      <p>VARGAS LIMA, Alan E. El derecho al medio ambiente en la Nueva Constitución Política del Estado Plurinacional de Bolivia. Anuario de Derecho Constitucional</p>
      <p>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre Carta.<italic>VAGETTI, Vitória Gualberto; WINTER, Luís Alexandre
  Carta.</italic></p>
      <p>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en comparación a otros países del MERCOSUR<italic>La especialidad del derecho del consumidor en Bolivia en
  comparación a otros países del MERCOSUR</italic></p>
      <p>en:</p>
      <p>. Consultado en: 20 oct. 2024. YRIGOYEN FAJARDO, Raquel Z. Reconocimiento constitucional del derecho indígena y la jurisdicción especial en los países andinos (Colombia, Perú, Bolivia, Ecuador). Revista Pena y Estado (Buenos Aires), v. 4, p. 129-147, 2000.<bold>Revista Pena y Estado</bold> (Buenos
        Aires), v. 4, p. 129-147, 2000.</p>
    </sec>
  </body>
  <back>
</back>
</article>
